[{"title":"'등산로'의 표준 발음","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5536&pageIndex=1","question":"[질문] 자음동화 규칙에 의하여 'ㄴ'은 'ㄹ'의 앞이나 뒤에서 'ㄹ'로 소리 난다고 되어 있습니다. 그런데 '등산로' 등은 '등산노'로 발음되는 것이 일반적입니다. 그 이유는 무엇입니까？","answer":"[답변] 자음동화 규칙의 보편성 문제를 질문하신 것으로 보입니다. 우선 'ㄹ'에 관련된 자음동화 현상을 보면 다음과 같습니다. (1) 'ㄹ'이 선행하는 음절 종성 'ㄱ, ㄷ, ㅂ, ㅁ, ㅇ'에 이어 날 때 'ㄴ'으로 바뀌는 경우   목로 →[몽노], 몇량 →[면냥], 협력 →[혐녁] 감로 →[감노], 종로 →[종노]   (2) 'ㄴ'이 'ㄹ'의 앞이나 뒤에서 'ㄹ'로 발음되는 경우   신라 →[실라], 칼날 →[칼랄]   규칙 (2)에 의하면 '등산로'는 [등살로]가 되어야 할 텐데 그렇지 않습니다. 실제 요즘 발음을 보면 개인차가 있기는 하나 젊은 세대에서는 특히 어휘에서 'ㄴ＋ㄹ'의 연결을 [ㄴㄴ]으로 발음하는 경향이 강한 듯합니다. 그 이유는 형태 보존의 심리에서 찾을 수 있을 것 같습니다. 즉 '등산로'의 경우 선행 형태소 '등산'이 자립형태소로 그 뜻이 분명한데, 형태를 바꿔 [등살]로 하면 '등산'이란 의미와 거리감을 느끼기 때문에 규칙 (2)의 예외가 되면서 형태를 바꾸지 않는다는 설명이 가능합니다. 이러한 이유로 '등산'을 제대로 다 발음하고 나면 [등산노]가 되는데 이것은 규칙 (1)의 확대 적용으로 볼 수 있겠습니다. 'ㄴ＋ㄹ'은 [ㄹㄹ]로 바뀌는 것이 일반적이고 [ㄴㄴ]으로 되는 경우도 있지만, 'ㄹ＋ㄴ'에서는 언제나 [ㄹ]로 동화되며 [ㄴㄴ]으로 발음되는 예가 없다는 사실을 보면 역행동화가 순행동화보다 제약되는 것이 아닌가 합니다. 〈표준 발음법〉에서는 다음과 같은 단어들을 규칙 ⑵에 대한 예외로 인정하고 있습니다. 의견란[의:견난], 임진난[임:진난], 동원령[동:원녕] 상견례[상견녜], 결단력[결딴녁], 이원론[이: 원논]","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 자음동화 규칙에 의하여 'ㄴ'은 'ㄹ'의 앞이나 뒤에서 'ㄹ'로 소리 난다고 되어 있습니다. 그런데 '등산로' 등은 '등산노'로 발음되는 것이 일반적입니다. 그 이유는 무엇입니까？","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> \n<p>자음동화 규칙의 보편성 문제를 질문하신 것으로 보입니다. 우선 'ㄹ'에 관련된 자음동화 현상을 보면 다음과 같습니다.</p> \n<p>(1) 'ㄹ'이 선행하는 음절 종성 'ㄱ, ㄷ, ㅂ, ㅁ, ㅇ'에 이어 날 때 'ㄴ'으로 바뀌는 경우</p> \n<p>&nbsp;</p> \n<table border=\"1\" cellpadding=\"5\"> \n <tbody> \n  <tr> \n   <td>목로 →[몽노], 몇량 →[면냥], 협력 →[혐녁]<br>감로 →[감노], 종로 →[종노]</td> \n  </tr> \n </tbody> \n</table> \n<p>&nbsp;</p> \n<p>(2) 'ㄴ'이 'ㄹ'의 앞이나 뒤에서 'ㄹ'로 발음되는 경우</p> \n<p>&nbsp;</p> \n<table border=\"1\" cellpadding=\"5\"> \n <tbody> \n  <tr> \n   <td align=\"middle\">신라 →[실라], 칼날 →[칼랄]</td> \n  </tr> \n </tbody> \n</table> \n<p>&nbsp;</p> \n<p>규칙 (2)에 의하면 '등산로'는 [등살로]가 되어야 할 텐데 그렇지 않습니다. 실제 요즘 발음을 보면 개인차가 있기는 하나 젊은 세대에서는 특히 어휘에서 'ㄴ＋ㄹ'의 연결을 [ㄴㄴ]으로 발음하는 경향이 강한 듯합니다. 그 이유는 형태 보존의 심리에서 찾을 수 있을 것 같습니다. 즉 '등산로'의 경우 선행 형태소 '등산'이 자립형태소로 그 뜻이 분명한데, 형태를 바꿔 [등살]로 하면 '등산'이란 의미와 거리감을 느끼기 때문에 규칙 (2)의 예외가 되면서 형태를 바꾸지 않는다는 설명이 가능합니다. <br> 이러한 이유로 '등산'을 제대로 다 발음하고 나면 [등산노]가 되는데 이것은 규칙 (1)의 확대 적용으로 볼 수 있겠습니다. 'ㄴ＋ㄹ'은 [ㄹㄹ]로 바뀌는 것이 일반적이고 [ㄴㄴ]으로 되는 경우도 있지만, 'ㄹ＋ㄴ'에서는 언제나 [ㄹ]로 동화되며 [ㄴㄴ]으로 발음되는 예가 없다는 사실을 보면 역행동화가 순행동화보다 제약되는 것이 아닌가 합니다. <br>〈표준 발음법〉에서는 다음과 같은 단어들을 규칙 ⑵에 대한 예외로 인정하고 있습니다.</p> \n<table border=\"1\" cellpadding=\"5\"> \n <tbody> \n  <tr> \n   <td align=\"middle\">의견란[의:견난], 임진난[임:진난], 동원령[동:원녕]<br>상견례[상견녜], 결단력[결딴녁], 이원론[이: 원논]</td> \n  </tr> \n </tbody> \n</table>"},{"title":"'사귀어'의 준말","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5524&pageIndex=2","question":"[질문] '사귀어'의 준말은 어떻게 표기해야 합니까？","answer":"[답변] '사귀어'는 준말을 표기할 수 없습니다. 《한글 맞춤법》에서는 준말의 표기에 대한 원칙을 제시하고 있는데 어디에도 'ㅟ' 뒤에 '-어'가 와서 이루어지는 준말에 대한 언급은 없습니다   조항 어 간 어 미 준 말 35항 ㅗ, ㅜ -아/어, -았-/-었- ㅘ/ㅝ, ㅘㅆ/ㅝㅆ 36항 ㅣ -어 여 37항 ㅏ, ㅕ, ㅗ, ㅜ, ㅡ -이- ㅐ, ㅖ, ㅚ, ㅟ, ㅢ 38항 ㅏ, ㅗ,ㅜ, ㅡ -이어   한글에는 'ㅟ+ㅓ'의 준말을 표기할 문자가 마련되어 있지 않습니다. 이는 그러한 준말이 우리말에서 쓰이지 않았다는 뜻으로 해석할 수 있습니다. 구어체에서 '사귀어'의 준말처럼 쓰고 있는 [사겨]는 'ㅟ+ㅓ'의 준말이 아니라 그와 음상이 비슷한 말일 뿐입니다. 그러므로 [사겨]는 표준어라고 할 수가 없습니다. '바뀌다'에 '-어'가 붙는 경우도 마찬가지입니다. \"친구와 가방이 바뀌었다.\"의 '바뀌었다'를 줄여 [바껻따]로 발음하는 것은 잘못입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '사귀어'의 준말은 어떻게 표기해야 합니까？","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> \n<p>'사귀어'는 준말을 표기할 수 없습니다. 《한글 맞춤법》에서는 준말의 표기에 대한 원칙을 제시하고 있는데 어디에도 'ㅟ' 뒤에 '-어'가 와서 이루어지는 준말에 대한 언급은 없습니다</p> \n<p>&nbsp;</p> \n<table border=\"1\" cellspacing=\"0\" cellpadding=\"5\"> \n <tbody> \n  <tr> \n   <td align=\"middle\" width=\"50\"><span style=\"font-size: small;\">조항</span></td> \n   <td align=\"middle\" width=\"120\"><span style=\"font-size: small;\">어 간</span></td> \n   <td align=\"middle\" width=\"120\"><span style=\"font-size: small;\">어 미</span></td> \n   <td align=\"middle\"><span style=\"font-size: small;\">준 말</span></td> \n  </tr> \n  <tr> \n   <td align=\"middle\" width=\"50\"><span style=\"font-size: small;\">35항</span></td> \n   <td><span style=\"font-size: small;\">ㅗ, ㅜ</span></td> \n   <td><span style=\"font-size: small;\">-아/어, -았-/-었- </span></td> \n   <td><span style=\"font-size: small;\">ㅘ/ㅝ, ㅘㅆ/ㅝㅆ</span></td> \n  </tr> \n  <tr> \n   <td align=\"middle\" width=\"50\"><span style=\"font-size: small;\">36항</span></td> \n   <td><span style=\"font-size: small;\">ㅣ </span></td> \n   <td><span style=\"font-size: small;\">-어</span></td> \n   <td><span style=\"font-size: small;\">여</span></td> \n  </tr> \n  <tr> \n   <td align=\"middle\" width=\"50\"><span style=\"font-size: small;\">37항 </span></td> \n   <td><span style=\"font-size: small;\">ㅏ, ㅕ, ㅗ, ㅜ, ㅡ </span></td> \n   <td><span style=\"font-size: small;\">-이- </span></td> \n   <td><span style=\"font-size: small;\">ㅐ, ㅖ, ㅚ, ㅟ, ㅢ</span></td> \n  </tr> \n  <tr> \n   <td align=\"middle\"><span style=\"font-size: small;\">38항</span></td> \n   <td><span style=\"font-size: small;\">ㅏ, ㅗ,ㅜ, ㅡ </span></td> \n   <td><span style=\"font-size: small;\">-이어</span></td> \n   <td>&nbsp;</td> \n  </tr> \n </tbody> \n</table> \n<p>한글에는 'ㅟ+ㅓ'의 준말을 표기할 문자가 마련되어 있지 않습니다. 이는 그러한 준말이 우리말에서 쓰이지 않았다는 뜻으로 해석할 수 있습니다. 구어체에서 '사귀어'의 준말처럼 쓰고 있는 [사겨]는 'ㅟ+ㅓ'의 준말이 아니라 그와 음상이 비슷한 말일 뿐입니다. 그러므로 [사겨]는 표준어라고 할 수가 없습니다. '바뀌다'에 '-어'가 붙는 경우도 마찬가지입니다. \"친구와 가방이 바뀌었다.\"의 '바뀌었다'를 줄여 [바껻따]로 발음하는 것은 잘못입니다.</p>"},{"title":"'연도'와 '년도'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5513&pageIndex=3","question":"[질문] '設立年度, 一次年度' 등을 두음 법칙에 맞게 적으려면 '년도'로 적어야 하는지,'연도'로 적어야 하는지 알려 주십시오.","answer":"[답변] '설립연도', '일차연도'가 맞습니다. 《한글 맞춤법》제10 항에는 한자음 '녀, 뇨, 뉴, 니'가 단어 첫머리에 올 적에는 '여, 요, 유, 이'로 적고, 단어의 첫머리가 아닐 경우에는 본음대로 적도록 하고 있습니다. 또한 '新女性, 空念佛, 男尊女卑'와 같이 접두사처럼 쓰이는 한자가 붙어서 된 말이나 합성어에서는 뒷말의 첫소리가 'ㄴ' 소리로 나더라도 두음 법칙에 따라 '신여성, 공염불, 남존여비'로 적도록 규정하고 있습니다. 이에 따르면 '設立年度, 一次年度'는 각각 '設立+年度, 一次+年度'의 구조로 분석되는 합성어이기 때문에 '설립연도, 일차연도'로 적어야 옳습니다. 다만 《한글 맞춤법 해설》에서 예외를 인정한 것처럼 같은 '年度'라 하더라도 '新年+度, 舊年+度'와 같이 분석되는 합성어에 있어서는 '신년도, 구년도'로 적어야 한다는 점에도 유의해야 합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '設立年度, 一次年度' 등을 두음 법칙에 맞게 적으려면 '년도'로 적어야 하는지,'연도'로 적어야 하는지 알려 주십시오.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> \n<p>'설립연도', '일차연도'가 맞습니다. 《한글 맞춤법》제10 항에는 한자음 '녀, 뇨, 뉴, 니'가 단어 첫머리에 올 적에는 '여, 요, 유, 이'로 적고, 단어의 첫머리가 아닐 경우에는 본음대로 적도록 하고 있습니다. 또한 '新女性, 空念佛, 男尊女卑'와 같이 접두사처럼 쓰이는 한자가 붙어서 된 말이나 합성어에서는 뒷말의 첫소리가 'ㄴ' 소리로 나더라도 두음 법칙에 따라 '신여성, 공염불, 남존여비'로 적도록 규정하고 있습니다.<br> 이에 따르면 '設立年度, 一次年度'는 각각 '設立+年度, 一次+年度'의 구조로 분석되는 합성어이기 때문에 '설립연도, 일차연도'로 적어야 옳습니다. 다만 《한글 맞춤법 해설》에서 예외를 인정한 것처럼 같은 '年度'라 하더라도 '新年+度, 舊年+度'와 같이 분석되는 합성어에 있어서는 '신년도, 구년도'로 적어야 한다는 점에도 유의해야 합니다.</p>"},{"title":"'커트'와 '컷'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5503&pageIndex=4","question":"[질문] 미용을 목적으로 머리를 자르는 것을 외래어로 '커트(cut)'라고 합니까, '컷'이라고 합니까?","answer":"[답변] '커트'가 맞는 표기입니다. 그러면 '커트(cut)'와 '컷'의 쓰임을 살펴보겠습니다. 먼저 '커트(cut)'의 경우는 다음과 같습니다. ① 전체 중에서 일부를 잘라 내는 일. ② 미용을 목적으로 머리를 자르는 일 또는 그 머리의 모양. ③ 정구, 탁구, 골프 따위에서 공을 옆으로 깎아 치는 방법. ④ 야구에서 타자가 투수가 던진 공을 잡아채듯이 치는 일. ⑤ 농구 등에서 상대방의 공을 가로채는 일. 반면에 '컷(cut)'의 경우는 다음과 같습니다. ① 영화, 텔레비전 등의 촬영에서 한 대의 카메라가 찍기 시작하였을 때부터 회전을 끝낼 때까지의 하나의 장면. ② 인쇄물에 넣는 작은 삽화. ③ 촬영할 때에 촬영기의 회전을 멈추거나 멈추도록 하는 신호. ④ 영화의 편집, 검열을 할 때에 필름의 일부분을 잘라 내는 일. 이처럼 같은 외래어일지라도 쓰임에 따라 표기를 달리해야 하는 예는 그렇게 많지는 않지만, '타입(type, 어떤 부류의 형(型))과 타이프(type, 타이프라이터의 준말)' 등을 예로 들 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> \n<p>미용을 목적으로 머리를 자르는 것을 외래어로 '커트(cut)'라고 합니까, '컷'이라고 합니까?</p>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> \n<p>'커트'가 맞는 표기입니다. 그러면 '커트(cut)'와 '컷'의 쓰임을 살펴보겠습니다. 먼저 '커트(cut)'의 경우는 다음과 같습니다. </p> \n<p> </p> \n<p>① 전체 중에서 일부를 잘라 내는 일. <br>② 미용을 목적으로 머리를 자르는 일 또는 그 머리의 모양. <br>③ 정구, 탁구, 골프 따위에서 공을 옆으로 깎아 치는 방법. <br>④ 야구에서 타자가 투수가 던진 공을 잡아채듯이 치는 일. <br>⑤ 농구 등에서 상대방의 공을 가로채는 일.</p> \n<p> </p> \n<p> 반면에 '컷(cut)'의 경우는 다음과 같습니다. </p> \n<p> </p> \n<p>① 영화, 텔레비전 등의 촬영에서 한 대의 카메라가 찍기 시작하였을 때부터 회전을 끝낼 때까지의 하나의 장면. <br>② 인쇄물에 넣는 작은 삽화. <br>③ 촬영할 때에 촬영기의 회전을 멈추거나 멈추도록 하는 신호. <br>④ 영화의 편집, 검열을 할 때에 필름의 일부분을 잘라 내는 일.</p> \n<p> </p> \n<p> 이처럼 같은 외래어일지라도 쓰임에 따라 표기를 달리해야 하는 예는 그렇게 많지는 않지만, '타입(type, 어떤 부류의 형(型))과 타이프(type, 타이프라이터의 준말)' 등을 예로 들 수 있습니다. </p>"},{"title":"'하여야 겠다'와 '하여야겠다'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5492&pageIndex=5","question":"[질문] '하여야 겠다'와 '하여야겠다' 중 맞는 띄어쓰기는 무엇입니까?","answer":"[답변] '하여야겠다'로 붙여 쓰는 것이 맞습니다. '하여야겠다'는 '하여야 하겠다'에서 '하'가 줄어들어서 만들어진 말입니다. '하여야겠다'가 '하여야 하겠다'의 구 구성에서 만들어진 말이기 때문에 '하여야 겠다'로 띄어 써야 한다고 생각하기 쉽습니다만 여기에 쓰인 '-겠-'은 '먹겠다, 가겠다'에서 알 수 있듯이 앞말(어간이나 다른 선어말어미)에 붙여 써야 하는 선어말어미입니다. 국어에는 두 어구가 줄어들면서 둘째 구의 어간이 생략되거나, 첫째 구의 어미와 둘째 구의 어간이 축약되는 경우가 있습니다.   (1) ㄱ. 먹어야 하겠다 → 먹어야겠다('하-'가 떨어진 경우)      ㄴ. 보고 싶다고 한다 → 보고 싶단다('-고 하-'가 떨어진 경우)      ㄷ. 그렇지 않아도 → 그렇잖아도(축약된 경우)      ㄹ. 가자고 한다 → 가잔다('-고 하-'가 떨어진 경우)      ㅁ. 이긴다고 했어 → 이긴댔어('-고 하-'가 떨어진 경우) 위의 '먹어야겠다, 싶단다, 그렇잖아도, 가잔다, 이긴댔어'는 '먹어야 하겠다, 싶다고 한다, 그렇지 않아도, 가자고 한다, 이긴다고 했어'가 줄어든 말입니다. 그런데 이 말들은 줄어들기 전에는 띄어 쓰는 것이 가능했지만 하나로 줄어든 다음에는 띄어 쓰는 것이 불가능합니다. 즉 '그렇잖아도, 가잔다, 이긴댔어' 등은 줄어들기 전에는 '그렇지/않아도', '가자고/한다', '이긴다고/했어'로 띄어 쓰는 것이 가능했지만 하나로 줄어든 다음에는 띄어 쓰는 경계가 사라져서 더 이상 띄어 쓸 수 없습니다. 이와 마찬가지로 '먹어야/하겠다' 또한 '먹어야겠다'로 줄어든 이상 띄어 쓰는 경계가 없어졌다고 할 수 있습니다. 그러므로 '먹어야겠다'로 붙여 써야 합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> \n<p>'하여야 겠다'와 '하여야겠다' 중 맞는 띄어쓰기는 무엇입니까? </p>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> \n<p>'하여야겠다'로 붙여 쓰는 것이 맞습니다. '하여야겠다'는 '하여야 하겠다'에서 '하'가 줄어들어서 만들어진 말입니다. '하여야겠다'가 '하여야 하겠다'의 구 구성에서 만들어진 말이기 때문에 '하여야 겠다'로 띄어 써야 한다고 생각하기 쉽습니다만 여기에 쓰인 '-겠-'은 '먹겠다, 가겠다'에서 알 수 있듯이 앞말(어간이나 다른 선어말어미)에 붙여 써야 하는 선어말어미입니다. <br> 국어에는 두 어구가 줄어들면서 둘째 구의 어간이 생략되거나, 첫째 구의 어미와 둘째 구의 어간이 축약되는 경우가 있습니다.</p> \n<p>&nbsp;</p> \n<p>(1) ㄱ. 먹어야 하겠다 → 먹어야겠다('하-'가 떨어진 경우)<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; ㄴ. 보고 싶다고 한다 → 보고 싶단다('-고 하-'가 떨어진 경우)<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; ㄷ. 그렇지 않아도 → 그렇잖아도(축약된 경우)<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; ㄹ. 가자고 한다 → 가잔다('-고 하-'가 떨어진 경우)<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; ㅁ. 이긴다고 했어 → 이긴댔어('-고 하-'가 떨어진 경우)<br> <br> 위의 '먹어야겠다, 싶단다, 그렇잖아도, 가잔다, 이긴댔어'는 '먹어야 하겠다, 싶다고 한다, 그렇지 않아도, 가자고 한다, 이긴다고 했어'가 줄어든 말입니다. 그런데 이 말들은 줄어들기 전에는 띄어 쓰는 것이 가능했지만 하나로 줄어든 다음에는 띄어 쓰는 것이 불가능합니다. 즉 '그렇잖아도, 가잔다, 이긴댔어' 등은 줄어들기 전에는 '그렇지/않아도', '가자고/한다', '이긴다고/했어'로 띄어 쓰는 것이 가능했지만 하나로 줄어든 다음에는 띄어 쓰는 경계가 사라져서 더 이상 띄어 쓸 수 없습니다.<br> 이와 마찬가지로 '먹어야/하겠다' 또한 '먹어야겠다'로 줄어든 이상 띄어 쓰는 경계가 없어졌다고 할 수 있습니다. 그러므로 '먹어야겠다'로 붙여 써야 합니다.</p>"},{"title":"'홍길동 씨'의 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5477&pageIndex=6","question":"[질문] 성과 이름 다음에 붙는 호칭어는 띄어 써야 합니까, 붙여 써야 합니까? 예를 들어 '홍길동씨'가 맞습니까, '홍길동 씨'가 맞습니까?","answer":"[답변] '홍길동 씨'가 맞습니다. 성과 이름 다음에 붙는 호칭어는 띄어 써야 합니다. 성과 이름 다음에 붙는 호칭어로는 '씨' 외에도 '군', '양', '옹', '님' 등이 있습니다.   (1) ㄱ. 홍길동 {씨, 군, 양, 옹, 님}      ㄴ. 홍 {씨, 군, 양, 옹, 님}      ㄷ. 길동 {씨, 군, 양, 옹, 님}   한편 성과 이름 다음에 오는 관직명도 띄어 씁니다.   (2) ㄱ. 홍길동 {과장, 부장, 회장, 대감, 판서}      ㄴ. 홍 {과장, 부장, 회장, 대감, 판서}","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> \n<p>성과 이름 다음에 붙는 호칭어는 띄어 써야 합니까, 붙여 써야 합니까? 예를 들어 '홍길동씨'가 맞습니까, '홍길동 씨'가 맞습니까?</p>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> \n<p>'홍길동 씨'가 맞습니다. 성과 이름 다음에 붙는 호칭어는 띄어 써야 합니다. 성과 이름 다음에 붙는 호칭어로는 '씨' 외에도 '군', '양', '옹', '님' 등이 있습니다.</p> \n<p>&nbsp;</p> \n<p>(1) ㄱ. 홍길동 {씨, 군, 양, 옹, 님}<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; ㄴ. 홍 {씨, 군, 양, 옹, 님}<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; ㄷ. 길동 {씨, 군, 양, 옹, 님}</p> \n<p>&nbsp;</p> \n<p>한편 성과 이름 다음에 오는 관직명도 띄어 씁니다.</p> \n<p>&nbsp;</p> \n<p>(2) ㄱ. 홍길동 {과장, 부장, 회장, 대감, 판서}<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; ㄴ. 홍 {과장, 부장, 회장, 대감, 판서}</p>"},{"title":"'오이소박이'와 '오이소배기'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5464&pageIndex=7","question":"[질문] '오이소박이'와 '오이소배기' 가운데 어느 것이 옳습니까?","answer":"[답변] '오이소박이'가 맞습니다. 오이소박이는 오이를 갈라 소를 박은 김치로 '박다'와 의미적으로 밀접한 관련이 있어 '-박이'로 합니다. 점이 박혀 있어 '점박이', 금니를 박았다는 뜻으로 '금니박이', 차돌처럼 단단한 것이 박혀 있다는 뜻의 '차돌박이' 등도 '박다'의 의미와 관련이 있어 모두 '-박이'가 됩니다. '장승박이', '붙박이'도 한곳에 일정하게 박혀 있다는 뜻이 강해 '-박이'로 씁니다. 이와는 달리 '한 살배기', '두 살배기'에서처럼 어린아이의 나이 뒤에 붙어 그 나이를 먹은 아이를 뜻할 때에는 '-박이'가 아니라 '-배기'가 맞습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> \n<p>'오이소박이'와 '오이소배기' 가운데 어느 것이 옳습니까?</p>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> \n<p>'오이소박이'가 맞습니다. 오이소박이는 오이를 갈라 소를 박은 김치로 '박다'와 의미적으로 밀접한 관련이 있어 '-박이'로 합니다. 점이 박혀 있어 '점박이', 금니를 박았다는 뜻으로 '금니박이', 차돌처럼 단단한 것이 박혀 있다는 뜻의 '차돌박이' 등도 '박다'의 의미와 관련이 있어 모두 '-박이'가 됩니다. '장승박이', '붙박이'도 한곳에 일정하게 박혀 있다는 뜻이 강해 '-박이'로 씁니다.<br> 이와는 달리 '한 살배기', '두 살배기'에서처럼 어린아이의 나이 뒤에 붙어 그 나이를 먹은 아이를 뜻할 때에는 '-박이'가 아니라 '-배기'가 맞습니다.<br></p>"},{"title":"'되라'와 '돼라'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5450&pageIndex=8","question":"[질문] \"착한 사람이 돼라.\"라고 말할 때 '돼라'가 맞습니까, '되라'가 맞습니까?","answer":"[답변] 돼라'가 맞습니다. '돼라'는 '되-'에 '-어라'라는 어미가 결합하여 준 말입니다. 《한글 맞춤법》제35 항 [붙임2]에는 'ㅚ' 뒤에 '-어, -었-'이 아울러 'ㅙ,'으로 될 적에는 준 대로 적는다고 나와 있습니다. 이 규정에 따라 '되어, 되어서, 되어야,되었다'가 준 말은 '돼, 돼서, 돼야, 됐다'와 같이 적습니다. '보이다, '쏘이다'의 준말인 '뵈다'와 '쐬다'의 활용 또한 '되다'와 같습니다. '뵈-'와 '쐬-'에 '-어', '-었다'가 연결되면 '봬, 뵀다', '쐐, 쐤다'가 됩니다. '뵈어, 쐬어'는 '보여, 쏘여'로도 적을 수 있는 반면에 '되어'는 '*도여'로는 적을 수 없다는 점에 차이가 있습니다. 한편 \"어머니께서는 착한 사람이 되라고 말씀하셨다.\"의 '되라'는 '되-'에 명령을 나타내는 '-(으)라'가 결합한 말이므로 '돼'로 적지 않습니다. 이때는 '되어라'로 대치할 수 없다는 특징이 있습니다. 따라서 '되'인지 '돼'인지 구분하기 어려울 때에는 그 말을 '되어'로 대치할 수 있는가 살펴보면 됩니다. '되어라'로 대치될 수 있으면 '돼'로 써야 합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> \n<p>\"착한 사람이 돼라.\"라고 말할 때 '돼라'가 맞습니까, '되라'가 맞습니까?</p>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> \n<p>돼라'가 맞습니다. '돼라'는 '되-'에 '-어라'라는 어미가 결합하여 준 말입니다. 《한글 맞춤법》제35 항 [붙임2]에는 'ㅚ' 뒤에 '-어, -었-'이 아울러 'ㅙ,'으로 될 적에는 준 대로 적는다고 나와 있습니다. 이 규정에 따라 '되어, 되어서, 되어야,되었다'가 준 말은 '돼, 돼서, 돼야, 됐다'와 같이 적습니다.<br> '보이다, '쏘이다'의 준말인 '뵈다'와 '쐬다'의 활용 또한 '되다'와 같습니다. '뵈-'와 '쐬-'에 '-어', '-었다'가 연결되면 '봬, 뵀다', '쐐, 쐤다'가 됩니다. '뵈어, 쐬어'는 '보여, 쏘여'로도 적을 수 있는 반면에 '되어'는 '*도여'로는 적을 수 없다는 점에 차이가 있습니다. <br> 한편 \"어머니께서는 착한 사람이 되라고 말씀하셨다.\"의 '되라'는 '되-'에 명령을 나타내는 '-(으)라'가 결합한 말이므로 '돼'로 적지 않습니다. 이때는 '되어라'로 대치할 수 없다는 특징이 있습니다. 따라서 '되'인지 '돼'인지 구분하기 어려울 때에는 그 말을 '되어'로 대치할 수 있는가 살펴보면 됩니다. '되어라'로 대치될 수 있으면 '돼'로 써야 합니다. </p>"},{"title":"'끼어들기'와 '끼여들기'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5438&pageIndex=9","question":"[질문] \"끼어들기를 하지 맙시다.\"라고 할 때 '끼어들기', '끼여들기' 중 어느 것이 맞습니까？","answer":"[답변] '끼어들기'가 맞습니다. '끼이다'에 '-어 들다'가 연결된 것으로 생각하여 '끼여들기'로 적는 일이 있지만 '끼어들다'가 표준어입니다. 국어사전에서는 '끼이다'의 준말로 '끼다'를 올림으로써 '끼여들다'와 '끼어들다'를 구별하기가 쉽지 않습니다. 이러한 혼란을 방지하기 위하여 《표준국어대사전》에서는 '끼어들다'가 표준어이고 '끼여들다'는 잘못임을 분명히 밝히고 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> \n<p>\"끼어들기를 하지 맙시다.\"라고 할 때 '끼어들기', '끼여들기' 중 어느 것이 맞습니까？</p>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> \n<p>'끼어들기'가 맞습니다. '끼이다'에 '-어 들다'가 연결된 것으로 생각하여 '끼여들기'로 적는 일이 있지만 '끼어들다'가 표준어입니다. 국어사전에서는 '끼이다'의 준말로 '끼다'를 올림으로써 '끼여들다'와 '끼어들다'를 구별하기가 쉽지 않습니다. 이러한 혼란을 방지하기 위하여 《표준국어대사전》에서는 '끼어들다'가 표준어이고 '끼여들다'는 잘못임을 분명히 밝히고 있습니다.</p> \n<p></p>"},{"title":"'풋-'과 '푿-'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5421&pageIndex=10","question":"[질문] '풋-사과'와 '푿-소'의 '풋'과 '푿'은 모두 [푿]으로 소리 나는데 받침을 'ㅅ'과 'ㄷ'으로 구분하여 적는 근거는 무엇입니까？","answer":"[답변] 《한글 맞춤법》 제７ 항에서는 'ㄷ' 소리로 나는 받침 중에서 'ㄷ'으로 적을 근거가 없는 것은 'ㅅ'으로 적는다고 되어 있습니다. '풋사과'의 '풋'은 [푿]으로 소리가 나지만 '푿'으로 적을 특별한 근거가 없기 때문에 '풋'으로 적는 것입니다. '돗자리, 엇셈, 웃어른, 핫옷, 무릇, 사뭇, 얼핏, 자칫하면, 뭇[衆], 옛, 첫, 헛' 등이 이러한 경우입니다. 'ㄷ'으로 적을 근거란 '도두보다→돋보다'처럼 본말의 형태를 유지해야 할 필요가 있거나 《한글 맞춤법》제29 항에서 규정하고 있듯이 원래 'ㄹ'인 말과 딴 말이 어울릴 적에 'ㄹ' 소리가 'ㄷ' 소리로 나는 경우에 해당합니다. '반짇고리, 사흗날, 삼짇날, 섣달, 숟가락, 이튿날, 잗주름' 등이 이러한 경우입니다. '푿-소'의 경우는 '여름에 생풀만 먹고 사는 소'를 뜻하므로 이때의 '푿-'은 '풀[草]'에서 왔음을 알 수 있습니다. 이 '풀'과 '소[牛]'가 결합하여 'ㄷ' 소리로 발음되는 단어로 굳어지면서 《한글 맞춤법 통일안(1933)》 이래로 'ㄷ'으로 적게 된 것입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> \n<p>'풋-사과'와 '푿-소'의 '풋'과 '푿'은 모두 [푿]으로 소리 나는데 받침을 'ㅅ'과 'ㄷ'으로 구분하여 적는 근거는 무엇입니까？</p>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> \n<p>《한글 맞춤법》 제７ 항에서는 'ㄷ' 소리로 나는 받침 중에서 'ㄷ'으로 적을 근거가 없는 것은 'ㅅ'으로 적는다고 되어 있습니다. '풋사과'의 '풋'은 [푿]으로 소리가 나지만 '푿'으로 적을 특별한 근거가 없기 때문에 '풋'으로 적는 것입니다. '돗자리, 엇셈, 웃어른, 핫옷, 무릇, 사뭇, 얼핏, 자칫하면, 뭇[衆], 옛, 첫, 헛' 등이 이러한 경우입니다.</p> \n<p><br> 'ㄷ'으로 적을 근거란 '도두보다→돋보다'처럼 본말의 형태를 유지해야 할 필요가 있거나 《한글 맞춤법》제29 항에서 규정하고 있듯이 원래 'ㄹ'인 말과 딴 말이 어울릴 적에 'ㄹ' 소리가 'ㄷ' 소리로 나는 경우에 해당합니다. '반짇고리, 사흗날, 삼짇날, 섣달, 숟가락, 이튿날, 잗주름' 등이 이러한 경우입니다. </p> \n<p><br> '푿-소'의 경우는 '여름에 생풀만 먹고 사는 소'를 뜻하므로 이때의 '푿-'은 '풀[草]'에서 왔음을 알 수 있습니다. 이 '풀'과 '소[牛]'가 결합하여 'ㄷ' 소리로 발음되는 단어로 굳어지면서 《한글 맞춤법 통일안(1933)》 이래로 'ㄷ'으로 적게 된 것입니다.<br></p>"},{"title":"'만큼'과 '뿐'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5407&pageIndex=11","question":"[질문] '뿐'이나 '만큼'은 명사 뒤에 오면 조사이고, 관형형 어미 뒤에 오면 의존 명사라고 알고 있습니다. 그러나 \"광장 쪽에서 들려오는 만세 소리\", \"영배는 찬성하는 쪽에 속했다.\"에서의 '쪽'과 같은 의존 명사는 명사 뒤에 오든지 관형형 어미 뒤에 오든지 모두 의존 명사라고 합니다. '뿐'이나 '만큼'이 다른 의존 명사와 달리 명사 뒤에 올 때 조사라고 보는 이유는 무엇입니까？","answer":"[답변] '뿐'이나 '만큼'이 명사 뒤에 쓰일 때 다른 의존 명사와 달리 조사라고 보는 이유는 앞에 오는 명사와 '뿐', '만큼' 사이에 다른 격 조사가 올 수 있으나, 다른 의존 명사는 그렇지 못하다는 데 있습니다. 다음 예를 보십시오. (1) 영식이는 학교에서뿐이 아니라 집에서도 말썽꾸러기였다. (2) 부모님에게만큼은 그러고 싶지 않았는데！ (3) *광장에서쪽이 시끄럽다. 위에서 보듯이 '뿐'이나 '만큼'은 앞에 오는 명사와의 사이에 '에서', '에게' 따위의 조사가 올 수 있으나, '쪽'과 같은 다른 의존 명사는 격 조사가 끼어들 수 없음을 알 수 있습니다. '뿐'이나 '만큼'이 명사 뒤에서도 여전히 의존 명사라면, 그 앞에 격 조사가 온다는 사실은 설명하기 어려울 것입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> \n<p>'뿐'이나 '만큼'은 명사 뒤에 오면 조사이고, 관형형 어미 뒤에 오면 의존 명사라고 알고 있습니다. 그러나 \"광장 쪽에서 들려오는 만세 소리\", \"영배는 찬성하는 쪽에 속했다.\"에서의 '쪽'과 같은 의존 명사는 명사 뒤에 오든지 관형형 어미 뒤에 오든지 모두 의존 명사라고 합니다. '뿐'이나 '만큼'이 다른 의존 명사와 달리 명사 뒤에 올 때 조사라고 보는 이유는 무엇입니까？</p>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> \n<p>'뿐'이나 '만큼'이 명사 뒤에 쓰일 때 다른 의존 명사와 달리 조사라고 보는 이유는 앞에 오는 명사와 '뿐', '만큼' 사이에 다른 격 조사가 올 수 있으나, 다른 의존 명사는 그렇지 못하다는 데 있습니다. 다음 예를 보십시오. </p> \n<p> </p> \n<p>(1) 영식이는 학교에서뿐이 아니라 집에서도 말썽꾸러기였다. <br>(2) 부모님에게만큼은 그러고 싶지 않았는데！<br>(3) *광장에서쪽이 시끄럽다. </p> \n<p> </p> \n<p> 위에서 보듯이 '뿐'이나 '만큼'은 앞에 오는 명사와의 사이에 '에서', '에게' 따위의 조사가 올 수 있으나, '쪽'과 같은 다른 의존 명사는 격 조사가 끼어들 수 없음을 알 수 있습니다. '뿐'이나 '만큼'이 명사 뒤에서도 여전히 의존 명사라면, 그 앞에 격 조사가 온다는 사실은 설명하기 어려울 것입니다. <br></p>"},{"title":"편지 봉투 쓰는 법 ③","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5396&pageIndex=12","question":"[질문] 시아버지나 부모님께 편지를 할 때 겉봉의 받는 사람 쪽을 어떻게 써야합니까?","answer":"[답변] 객지에 나와 있는 자녀가 고향의 부모님께 편지를 보낼 때 부모님의 함자를 쓰기 어렵기 때문에 과거에는 본인 이름 위에 '본제입납(本第入納)' 또는 '본가입납(本家入納)'이라고 써서 보냈습니다. 그러나 한 마을의 가구 수가 적은 시골에서는 자녀의 이름을 대고 아무개의 집이라고 하면 어디로 가야 하는 편지인가를 알지만 이웃과의 왕래가 거의 없는 도시나, 시골이라고 하더라도 자녀가 오래전에 객지로 나와 사는 경우 정확히 편지를 배달하기 어려운 경우가 많습니다. 뿐 만 아니라 부모님이 객지에 계시는 경우에는 '○○○ 본제입납'이나 '○○○ 본가입납'이라고는 쓸 수가 없습니다. 그러므로 부모님께 편지를 보내는 경우에도 다른 어른께 편지를 보내듯이'○○○ 귀하(貴下)', '○○○ 좌하(座下)'라고 부모님의 성함 뒤에 '귀하', '좌하'를 붙입니다. 또 전통을 살리면서 어려운 한자말을 우리말로 고친 '○○○[보내는 사람의 이름]의 집'이라고 쓸 수도 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> \n<p>시아버지나 부모님께 편지를 할 때 겉봉의 받는 사람 쪽을 어떻게 써야합니까?</p>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> \n<p> 객지에 나와 있는 자녀가 고향의 부모님께 편지를 보낼 때 부모님의 함자를 쓰기 어렵기 때문에 과거에는 본인 이름 위에 '본제입납(本第入納)' 또는 '본가입납(本家入納)'이라고 써서 보냈습니다. 그러나 한 마을의 가구 수가 적은 시골에서는 자녀의 이름을 대고 아무개의 집이라고 하면 어디로 가야 하는 편지인가를 알지만 이웃과의 왕래가 거의 없는 도시나, 시골이라고 하더라도 자녀가 오래전에 객지로 나와 사는 경우 정확히 편지를 배달하기 어려운 경우가 많습니다. 뿐 만 아니라 부모님이 객지에 계시는 경우에는 '○○○ 본제입납'이나 '○○○ 본가입납'이라고는 쓸 수가 없습니다.<br> 그러므로 부모님께 편지를 보내는 경우에도 다른 어른께 편지를 보내듯이'○○○ 귀하(貴下)', '○○○ 좌하(座下)'라고 부모님의 성함 뒤에 '귀하', '좌하'를 붙입니다. 또 전통을 살리면서 어려운 한자말을 우리말로 고친 '○○○[보내는 사람의 이름]의 집'이라고 쓸 수도 있습니다.<br></p>"},{"title":"세배할 때 인사말","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5386&pageIndex=13","question":"[질문] 세배할 때 절 받는 어른에게 어떤 덕담을 하는 것이 좋습니까?","answer":"[답변] 세배는 원칙적으로 절하는 자체가 인사이기 때문에 어른에게 \"새해 복 많이 받으십시오.\"와 같은 말을 할 필요가 없습니다. 그냥 절만 하면 그걸로 인사를 한 것이며 어른의 덕담이 있기를 기다리면 됩니다. 덕담은 기본적으로 윗사람이 아랫사람에게 하는 것입니다. 절을 한 뒤에 어른의 덕담이 곧 이어 나오지 않을 때나 덕담이 있은 뒤에 어른께 말로 인사를 할 수도 있습니다. 이때 \"과세 안녕하십니까?\" 정도가 좋습니다. 이밖에 상대방의 처지에 맞게, 이를테면 \"올해는 두루두루 여행 많이 다니세요.\"나 \"올해는 테니스 많이 치세요.\"와 같은 기원을 담은 인사말을 할 수 있습니다. 요즈음 건강에 대한 관심이높아져서 윗사람에게 건강을 비는 인사를 많이 하는데 이때 듣는 이의 기분을 해치지 않도록 조심해야 합니다. 건강을 비는 말이 오히려 듣는 이에게 '내가 벌써 건강을 걱정해야 할 만큼 늙었나?' 하는 느낌을 가지게 할 수 있기 때문입니다. 특히 \"만수무강하십시오.\"나 \"오래오래 사세요.\" 같은 인사말은 말하는 사람의 의도와는 달리 어른에게 서글픔을 느끼게 할 수 있는 말이므로 안 쓰는 것이 좋습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> \n<p>세배할 때 절 받는 어른에게 어떤 덕담을 하는 것이 좋습니까?</p>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> \n<p> 세배는 원칙적으로 절하는 자체가 인사이기 때문에 어른에게 \"새해 복 많이 받으십시오.\"와 같은 말을 할 필요가 없습니다. 그냥 절만 하면 그걸로 인사를 한 것이며 어른의 덕담이 있기를 기다리면 됩니다.<br> 덕담은 기본적으로 윗사람이 아랫사람에게 하는 것입니다. 절을 한 뒤에 어른의 덕담이 곧 이어 나오지 않을 때나 덕담이 있은 뒤에 어른께 말로 인사를 할 수도 있습니다. 이때 \"과세 안녕하십니까?\" 정도가 좋습니다. 이밖에 상대방의 처지에 맞게, 이를테면 \"올해는 두루두루 여행 많이 다니세요.\"나 \"올해는 테니스 많이 치세요.\"와 같은 기원을 담은 인사말을 할 수 있습니다. 요즈음 건강에 대한 관심이높아져서 윗사람에게 건강을 비는 인사를 많이 하는데 이때 듣는 이의 기분을 해치지 않도록 조심해야 합니다. </p> \n<p> 건강을 비는 말이 오히려 듣는 이에게 '내가 벌써 건강을 걱정해야 할 만큼 늙었나?' 하는 느낌을 가지게 할 수 있기 때문입니다. 특히 \"만수무강하십시오.\"나 \"오래오래 사세요.\" 같은 인사말은 말하는 사람의 의도와는 달리 어른에게 서글픔을 느끼게 할 수 있는 말이므로 안 쓰는 것이 좋습니다.</p>"},{"title":"직장 동료를 부르는 말 ②","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5376&pageIndex=14","question":"[질문] 직장 동료가 '미스 ○'라고 하면 기분이 상합니다. 직장에서 평사원을 부르는 적절한 호칭어는 무엇입니까?","answer":"[답변] 오늘날 많은 사람들은 깨어 있는 시간의 대부분을 직장에서 보냅니다. 그래서 직장에서의 호칭어·지칭어 등의 언어 예절은 하루의 기분을 좌우할 만큼 중요합니다. 이 호칭어의 중요성은 동료를 부를 때도 예외가 아닙니다. 오늘날 널리 쓰이고 있는 '미스 ○', '미스터 ○'의 '미스', '미스터'는 외국어이므로 어느 경우에도 쓰지 않도록 해야 합니다. 또 친한 사이인 경우 '○○야'처럼 이름만으로 호칭하는 경우가 있는데, 이는 사석이면 몰라도 공적인 직장에서는 바람직하지 못합니다. 직함이 없는 동료를 부를 때는 남녀를 불문하고 '김철수 씨'처럼 성과 이름에 '씨'를 붙이거나 상황에 따라 '철수 씨'처럼 이름에 '씨'를 붙여 부릅니다. 그러나 직함이 없는 입사 선배나 나이가 많은 동료 직원을 '○○○ 씨'로 부르기는 어렵습니다. 이 경우는 꼭 '님'을 붙여 '선배님', '선생님' 또는 성이나 이름을 붙여 '○(○○) 선배님(선생님)'처럼 부르는 것이 바람직합니다. 과장이 과장을 또는 부장이 부장을 부르는 경우처럼 직함이 있는 동료 사이에는 직함으로 '○ 과장', '○ 부장'처럼 부르거나 직함이 없는 동료들끼리 부르는 것처럼 '○○○ 씨'로 부릅니다. 그러나 같은 직급이라도 나이가 많은 경우에는 '님'을 붙여 '○ 과장님', '○ 부장님'처럼 부릅니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> \n<p>직장 동료가 '미스 ○'라고 하면 기분이 상합니다. 직장에서 평사원을 부르는 적절한 호칭어는 무엇입니까? </p>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> \n<p> 오늘날 많은 사람들은 깨어 있는 시간의 대부분을 직장에서 보냅니다. 그래서 직장에서의 호칭어·지칭어 등의 언어 예절은 하루의 기분을 좌우할 만큼 중요합니다. 이 호칭어의 중요성은 동료를 부를 때도 예외가 아닙니다. <br> 오늘날 널리 쓰이고 있는 '미스 ○', '미스터 ○'의 '미스', '미스터'는 외국어이므로 어느 경우에도 쓰지 않도록 해야 합니다. 또 친한 사이인 경우 '○○야'처럼 이름만으로 호칭하는 경우가 있는데, 이는 사석이면 몰라도 공적인 직장에서는 바람직하지 못합니다. <br> 직함이 없는 동료를 부를 때는 남녀를 불문하고 '김철수 씨'처럼 성과 이름에 '씨'를 붙이거나 상황에 따라 '철수 씨'처럼 이름에 '씨'를 붙여 부릅니다. 그러나 직함이 없는 입사 선배나 나이가 많은 동료 직원을 '○○○ 씨'로 부르기는 어렵습니다. 이 경우는 꼭 '님'을 붙여 '선배님', '선생님' 또는 성이나 이름을 붙여 '○(○○) 선배님(선생님)'처럼 부르는 것이 바람직합니다. <br> 과장이 과장을 또는 부장이 부장을 부르는 경우처럼 직함이 있는 동료 사이에는 직함으로 '○ 과장', '○ 부장'처럼 부르거나 직함이 없는 동료들끼리 부르는 것처럼 '○○○ 씨'로 부릅니다. 그러나 같은 직급이라도 나이가 많은 경우에는 '님'을 붙여 '○ 과장님', '○ 부장님'처럼 부릅니다.</p>"},{"title":"조카와 조카며느리를 부르는 말","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5366&pageIndex=15","question":"[질문] 삼촌이 조카와 조카며느리를 어떻게 불러야 합니까?","answer":"[답변] 조카가 미성년일 때는 '○○' 하고 이름을 부르고, 성년이 되면 '조카'를 호칭어로 씁니다. 그리고 조카가 혼인을 하여 아이를 낳은 후에는 그 아이에 기대어 '○○ 아비', '○○ 아범'으로 부릅니다. 조카며느리를 부르는 말은, 시부모가 며느리를 부르는 말인 '아가', '새아가', '○○ 어미', '○○ 어멈'과 '질부(姪婦)'입니다. 상황에 따라 적절히 골라 쓰면 됩니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> \n<p>삼촌이 조카와 조카며느리를 어떻게 불러야 합니까? </p>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> \n<p> 조카가 미성년일 때는 '○○' 하고 이름을 부르고, 성년이 되면 '조카'를 호칭어로 씁니다. 그리고 조카가 혼인을 하여 아이를 낳은 후에는 그 아이에 기대어 '○○ 아비', '○○ 아범'으로 부릅니다. <br> 조카며느리를 부르는 말은, 시부모가 며느리를 부르는 말인 '아가', '새아가', '○○ 어미', '○○ 어멈'과 '질부(姪婦)'입니다. 상황에 따라 적절히 골라 쓰면 됩니다.</p>"},{"title":"스승의 남편을 부르는 말","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5353&pageIndex=16","question":"[질문] 스승의 남편에 대한 호칭은?","answer":"[답변] 선생님의 남편에 대한 호칭어는 '사부(師夫)님', '선생님', 'O 선생님', 'OOO 선생님', (직함이 있을 때) '과장님', 'O 과장님'을 쓰도록 정하였습니다.[출처: \"표준 언어 예절\"(국립국어원, 2011.)]","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> \n<p>스승의 남편에 대한 호칭은? </p>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 선생님의 남편에 대한 호칭어는 '사부(師夫)님', '선생님', 'O 선생님', 'OOO 선생님', (직함이 있을 때) '과장님', 'O 과장님'을 쓰도록 정하였습니다.[출처: \"표준 언어 예절\"(국립국어원, 2011.)]"},{"title":"남동생의 아내에 대한 호칭어 ②","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5341&pageIndex=17","question":"[질문] (여자의 경우) 동생의 아내를 '○○ 엄마'라고 불러도 되는지요?","answer":"[답변] 남동생의 아내는 '올케'라고 불러야 합니다. 간혹 조카의 이름을 넣어 '○○ 엄마'라고 부르는 사람이 있습니다. 그러나 '○○ 엄마'는 타인을 부르는 느낌이 들기 때문에 삼가야 할 호칭어입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> \n<p>(여자의 경우) 동생의 아내를 '○○ 엄마'라고 불러도 되는지요? </p>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> \n<p> 남동생의 아내는 '올케'라고 불러야 합니다. 간혹 조카의 이름을 넣어 '○○ 엄마'라고 부르는 사람이 있습니다. 그러나 '○○ 엄마'는 타인을 부르는 느낌이 들기 때문에 삼가야 할 호칭어입니다.</p>"},{"title":"'낚시'의 로마자 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5330&pageIndex=18","question":"[질문] '낚시'를 로마자로 어떻게 적습니까? 'ㄲ'을 kk로 적으므로 nakksi로 적어야 합니까?","answer":"[답변] 로마자 표기의 기본 원칙은 '국어의 표준 발음법에 따라 적는 것'입니다. 'ㄲ'은 받침 소리일 때에는 'ㄱ'과 같이 발음되므로 kk가 아닌 k로 적습니다. 즉 '낚시'는 [낙씨]로 발음되므로 naksi로 적어야 합니다. 다만 된소리되기는 표기에 반영하지않는다는 규정 때문에 [낙씨]를 nakssi로 적지 않고 naksi로 적습니다. 된소리를 kk, tt, pp 등으로 적는 것은 그것이 모음 앞에서 발음될 때에 그렇게 적는다는 뜻입니다. 예를 들어 '낚아라'와 같은 말을 로마자로 적는다면 발음이 [나까라]이므로 nakkara로 적어야 합니다. 현행 로마자 표기법은 소리 나는 대로 적는 것이기 때문에 표기법 조항에 있는 한글은 철자가 아니라 발음을 나타내는 것으로 이해해야 합니다. 즉 받침 소리의 'ㄷ'을 t로 적는다는 규정은 철자로는 'ㄷ' 받침뿐만 아니라 'ㄷ'을 대표음으로 가지는 'ㄸ, ㅅ, ㅆ, ㅈ, ㅉ, ㅊ, ㅌ' 등을 모두 포함하는 것입니다. 이러한 이유 때문에 현행 로마자 표기법 규정에서는 'ㄺ, ㅄ' 등과 같은 겹받침에 대해서는 따로 설명하고 있지 않습니다. 예를 들어 '닭[닥]'이나 '값[갑]'과 같이 어말이나 자음 앞에서 이들 겹받침이 사용된 경우에는 dak, gap로 소리 나는 대로 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> \n<p>'낚시'를 로마자로 어떻게 적습니까? 'ㄲ'을 kk로 적으므로 nakksi로 적어야 합니까?</p>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> \n<p> 로마자 표기의 기본 원칙은 '국어의 표준 발음법에 따라 적는 것'입니다. 'ㄲ'은 받침 소리일 때에는 'ㄱ'과 같이 발음되므로 kk가 아닌 k로 적습니다. </p> \n<p> 즉 '낚시'는 [낙씨]로 발음되므로 naksi로 적어야 합니다. 다만 된소리되기는 표기에 반영하지않는다는 규정 때문에 [낙씨]를 nakssi로 적지 않고 naksi로 적습니다.</p> \n<p><br> 된소리를 kk, tt, pp 등으로 적는 것은 그것이 모음 앞에서 발음될 때에 그렇게 적는다는 뜻입니다. 예를 들어 '낚아라'와 같은 말을 로마자로 적는다면 발음이 [나까라]이므로 nakkara로 적어야 합니다. 현행 로마자 표기법은 소리 나는 대로 적는 것이기 때문에 표기법 조항에 있는 한글은 철자가 아니라 발음을 나타내는 것으로 이해해야 합니다. </p> \n<p> 즉 받침 소리의 'ㄷ'을 t로 적는다는 규정은 철자로는 'ㄷ' 받침뿐만 아니라 'ㄷ'을 대표음으로 가지는 'ㄸ, ㅅ, ㅆ, ㅈ, ㅉ, ㅊ, ㅌ' 등을 모두 포함하는 것입니다. 이러한 이유 때문에 현행 로마자 표기법 규정에서는 'ㄺ, ㅄ' 등과 같은 겹받침에 대해서는 따로 설명하고 있지 않습니다. </p> \n<p>예를 들어 '닭[닥]'이나 '값[갑]'과 같이 어말이나 자음 앞에서 이들 겹받침이 사용된 경우에는 dak, gap로 소리 나는 대로 적습니다.<br></p>"},{"title":"'부산'과 '제주'의 로마자 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5319&pageIndex=19","question":"[질문] 지명 표기에 예외가 있는지 궁금합니다. 예를 들어 '부산'과 '제주'는 국제적으로 Pusan, Cheju로 널리 알려져 있는 것으로 압니다. 종전의 표기를 그대로 써도 됩니까?","answer":"[답변] 지명 표기에는 예외가 없습니다. 국제적으로 널리 알려진 지명은 부산, 제주뿐만이 아니며 '김포', '대구', '인천', '광주', '대전' 등도 Kimpo, Taegu, Inchon, Kwangju, Taejon으로 널리 알려져 있습니다. 만일 '부산', '제주'가 국제적으로 Pusan, Cheju로 널리 쓰이고 있다 해서 그대로 쓰고자 한다면 '김포', '대구', '인천', '광주', '대전' 등도 마찬가지로 종전처럼 Kimpo, Taegu, Inchon, Kwangju, Taejon으로 써야 할 것입니다. 결국 어떤 도시는 종전의 표기법을 적용하고 어떤 도시는 새 표기법을 적용해야 할 것인지 그 경계를 정하기가 사실상 불가능합니다. 설령 경계를 정한다 하더라도 어떤 지명은 종전 표기법대로 적고 어떤 지명은 새 표기법에 따라야 할 것인지 몰라 사용자들은 두고두고 혼란을 겪을 수밖에 없습니다. '부산', '제주'를 Busan, Jeju로 바꾸는 것이 당장 비용과 수고가 많이 든다고 해서 Pusan, Cheju를 고수하려는 태도는 옳지 않습니다. 만일 '부산', '제주'를 예외로 두면, '부전동', '부곡동', '전주', '진주' 따위는 Bujeon-dong, Bugok-dong, Jeonju, Jinju로 표기하고 '부산', '제주'는 Pusan, Cheju로 표기하게 되어 내외국인 모두에게 큰 혼란을 줄 것입니다. 당장 비용과 수고가 따르더라도 새 표기법에 따라 바꾸는 것이 먼 장래를 내다볼 때는 혼란을 막고 편리한 문자 생활을 할 수 있는 지름길입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> \n<p>지명 표기에 예외가 있는지 궁금합니다. 예를 들어 '부산'과 '제주'는 국제적으로 Pusan, Cheju로 널리 알려져 있는 것으로 압니다. 종전의 표기를 그대로 써도 됩니까?</p>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> \n<p> 지명 표기에는 예외가 없습니다. 국제적으로 널리 알려진 지명은 부산, 제주뿐만이 아니며 '김포', '대구', '인천', '광주', '대전' 등도 Kimpo, Taegu, Inchon, Kwangju, Taejon으로 널리 알려져 있습니다. 만일 '부산', '제주'가 국제적으로 Pusan, Cheju로 널리 쓰이고 있다 해서 그대로 쓰고자 한다면 '김포', '대구', '인천', '광주', '대전' 등도 마찬가지로 종전처럼 Kimpo, Taegu, Inchon, Kwangju, Taejon으로 써야 할 것입니다. </p> \n<p> 결국 어떤 도시는 종전의 표기법을 적용하고 어떤 도시는 새 표기법을 적용해야 할 것인지 그 경계를 정하기가 사실상 불가능합니다. 설령 경계를 정한다 하더라도 어떤 지명은 종전 표기법대로 적고 어떤 지명은 새 표기법에 따라야 할 것인지 몰라 사용자들은 두고두고 혼란을 겪을 수밖에 없습니다. '부산', '제주'를 Busan, Jeju로 바꾸는 것이 당장 비용과 수고가 많이 든다고 해서 Pusan, Cheju를 고수하려는 태도는 옳지 않습니다. 만일 '부산', '제주'를 예외로 두면, '부전동', '부곡동', '전주', '진주' 따위는 Bujeon-dong, Bugok-dong, Jeonju, Jinju로 표기하고 '부산', '제주'는 Pusan, Cheju로 표기하게 되어 내외국인 모두에게 큰 혼란을 줄 것입니다. </p> \n<p> 당장 비용과 수고가 따르더라도 새 표기법에 따라 바꾸는 것이 먼 장래를 내다볼 때는 혼란을 막고 편리한 문자 생활을 할 수 있는 지름길입니다.</p>"},{"title":"'기념일'의 한자","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5308&pageIndex=20","question":"[질문] 신문 기사에서 보면 기념일의 한자 표기가 '記念日'도 있고 '紀念日'도 있습니다. 이것은 표기의 혼란이 아닌지요?","answer":"[답변] 두 가지가 다 맞는 표기입니다. 근대적 국어 사전의 효시로 꼽히는 문세영의 《조선어사전》(초판 1937, 7판 1954)에서 '기념일(紀念日), 기념(紀念·記念)'으로 올린 이래, 《큰사전》(1947∼1957)에서는 '기념일(紀念日), 기념(紀念), 기념(記念)'으로 하여 기념일의 표기가 '紀念日'로 정착되는 듯하다가, 이희승 편 《국어대사전》(초판 1961, 수정 증보 1982)에서 '기념일(記念日, 紀念日), 기념(記念), 기념(紀念)'으로, 북한의 《조선말사전》(1962)에서는 '기념일(紀念日, 記念日), 기념(紀念, 記念)'으로, 신기철·신용철 편 《새 우리말 큰사전》(증보 1975)에서는 '기념일(--日), 기념(紀念, 記念)'으로 되어 기념일의 표기가 '紀念日, 記念日' 양쪽이 다 인정되도록 되었습니다. 비교적 최근에 나온 금성판 《국어대사전》(1994)에서는 '기념일(記念日), 기념(記念, 紀念)'으로, 한글학 회의 《우리말 큰사전》(1994)에서는 '기념일(紀念日), 기념(記念, 紀念)'으로 되어 있으며 국립국어연구원의 《표준국어대사전》에는 '기념일(記念日), 기념(記念, 紀念)'으로 올라 있습니다. 한자 '紀'와 '記'는 중국 司馬遷의 《史記》라는 책의 帝王의 일을 적은 '本紀', 이를 본뜬 우리나라 《삼국사기》 속의 '本紀' 등의 표기에서 볼 수 있듯이 구별은 있습니다만, 중국 '釋名'의 '釋言語'편에 '紀, 記也'라는 기술과, 같은 책 '釋典藝'편의 '記, 紀也'라는 기술에서 보듯이 '적는다'는 의미에서 두 글자가 통하여 쓰였음을 알 수 있습니다. 이 낱말은 한자어이므로 그 역사적 쓰임을 살펴보면, '記念'의 경우는 중국 당나라 초기 張文成(657∼730)의 작품이라고 하는 '遊仙窟'에 쓰인 예가 가장 오랜 것으로 되어 있습니다. 이에 비해 '紀念'의 경우는 역사적 표기를 보이는 전거는 어느 사전에도 올라 있지 않습니다. 참고로 현재 한자 문화권인 일본과 중국에서 이들의 쓰임은 대조적입니다. 일본에서는 20세기 초에는 '紀念'이라는 표기도 있었습니다만 권위 있는 한자사전이라는 《大漢和辭典》에서 '紀念'을 '記念'의 잘못으로 처리한 이후, 그 뒤의 국어사전에서는 모두 '記念'으로 통일하여 표기하고 그 합성어도 모두 '記念--'으로 적고 있습니다. '記念燈, 記念碑, 記念寫眞, 記念像, 記念式, 記念葉書, 記念日, 記念章, 記念切手(기념우표), 記念祭, 記念塔, 記念品' 등이 그 예입니다. 이와는 반대로 중국(타이완)에서는 '記念'이라는 단어를 사전에 올려 놓기는 하였지만, 실제 쓰임에서는 '紀念'이라는 표기를 주로 쓰고 있습니다. '紀念, 紀念日, 紀念週, 紀念冊, 紀念品, 紀念會' 등 일본에서는 쓰지 않는 표기의 낱말만이 《漢文大辭典》(일본의 《大漢和辭典》을 그대로 번역하였다고 하는)에 올라 있을 뿐입니다. 일본에서 '記念'을 많이 쓰고 있으므로 '記念'이 일본식 표기가 아닌가 하는 생각을 할 수도 있지만 그렇지는 않습니다. 무엇보다도 《조선왕조실록》에 '記念'이라는 표기를 찾아볼 수 있기 때문입니다. 昨秋新設之後復授爾宮銜子所記念之意 《정조실록 9년 10월》 知記念舊僚之意 《정조실록 21년 5월》 先大王記念臣父尊王庇民之誠忠 《순조실록 9년 1월》 '기념일'은 '기념'과 마찬가지로 '記念日', '紀念日'을 모두 인정할 수 있습니다. 국어사전에서 '기념일(記念日)'과 같이 원어를 하나만 제시한 것은 '記念日' 하나만 인정한다는 뜻이 아닙니다. 원어가 둘 이상 있는 말은 합성어에서는 편의상 하나만 제시하고 있습니다. 한자에서는 미세한 뜻의 차이가 있더라도 국어에서는 의미가 같다고 할 수 있습니다. 따라서 복합어인 '기념일'을 비롯하여 '기념사, 기념비, 기념품' 등의 표기도 둘 다 가능합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> \n<p>신문 기사에서 보면 기념일의 한자 표기가 '記念日'도 있고 '紀念日'도 있습니다. 이것은 표기의 혼란이 아닌지요?</p>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> \n<p>두 가지가 다 맞는 표기입니다. </p> \n<p> 근대적 국어 사전의 효시로 꼽히는 문세영의 《조선어사전》(초판 1937, 7판 1954)에서 '기념일(紀念日), 기념(紀念·記念)'으로 올린 이래, 《큰사전》(1947∼1957)에서는 '기념일(紀念日), 기념(紀念), 기념(記念)'으로 하여 기념일의 표기가 '紀念日'로 정착되는 듯하다가, 이희승 편 《국어대사전》(초판 1961, 수정 증보 1982)에서 '기념일(記念日, 紀念日), 기념(記念), 기념(紀念)'으로, 북한의 《조선말사전》(1962)에서는 '기념일(紀念日, 記念日), 기념(紀念, 記念)'으로, 신기철·신용철 편 《새 우리말 큰사전》(증보 1975)에서는 '기념일(--日), 기념(紀念, 記念)'으로 되어 기념일의 표기가 '紀念日, 記念日' 양쪽이 다 인정되도록 되었습니다. 비교적 최근에 나온 금성판 《국어대사전》(1994)에서는 '기념일(記念日), 기념(記念, 紀念)'으로, 한글학 회의 《우리말 큰사전》(1994)에서는 '기념일(紀念日), 기념(記念, 紀念)'으로 되어 있으며 국립국어연구원의 《표준국어대사전》에는 '기념일(記念日), 기념(記念, 紀念)'으로 올라 있습니다. </p> \n<p><br> 한자 '紀'와 '記'는 중국 司馬遷의 《史記》라는 책의 帝王의 일을 적은 '本紀', 이를 본뜬 우리나라 《삼국사기》 속의 '本紀' 등의 표기에서 볼 수 있듯이 구별은 있습니다만, 중국 '釋名'의 '釋言語'편에 '紀, 記也'라는 기술과, 같은 책 '釋典藝'편의 '記, 紀也'라는 기술에서 보듯이 '적는다'는 의미에서 두 글자가 통하여 쓰였음을 알 수 있습니다. <br> 이 낱말은 한자어이므로 그 역사적 쓰임을 살펴보면, '記念'의 경우는 중국 당나라 초기 張文成(657∼730)의 작품이라고 하는 '遊仙窟'에 쓰인 예가 가장 오랜 것으로 되어 있습니다. 이에 비해 '紀念'의 경우는 역사적 표기를 보이는 전거는 어느 사전에도 올라 있지 않습니다.</p> \n<p><br> 참고로 현재 한자 문화권인 일본과 중국에서 이들의 쓰임은 대조적입니다. 일본에서는 20세기 초에는 '紀念'이라는 표기도 있었습니다만 권위 있는 한자사전이라는 《大漢和辭典》에서 '紀念'을 '記念'의 잘못으로 처리한 이후, 그 뒤의 국어사전에서는 모두 '記念'으로 통일하여 표기하고 그 합성어도 모두 '記念--'으로 적고 있습니다. </p> \n<p> '記念燈, 記念碑, 記念寫眞, 記念像, 記念式, 記念葉書, 記念日, 記念章, 記念切手(기념우표), 記念祭, 記念塔, 記念品' 등이 그 예입니다. </p> \n<p> 이와는 반대로 중국(타이완)에서는 '記念'이라는 단어를 사전에 올려 놓기는 하였지만, 실제 쓰임에서는 '紀念'이라는 표기를 주로 쓰고 있습니다. '紀念, 紀念日, 紀念週, 紀念冊, 紀念品, 紀念會' 등 일본에서는 쓰지 않는 표기의 낱말만이 《漢文大辭典》(일본의 《大漢和辭典》을 그대로 번역하였다고 하는)에 올라 있을 뿐입니다. </p> \n<p><br> 일본에서 '記念'을 많이 쓰고 있으므로 '記念'이 일본식 표기가 아닌가 하는 생각을 할 수도 있지만 그렇지는 않습니다. 무엇보다도 《조선왕조실록》에 '記念'이라는 표기를 찾아볼 수 있기 때문입니다.</p> \n<p> </p> \n<p>昨秋新設之後復授爾宮銜子所記念之意 《정조실록 9년 10월》<br>知記念舊僚之意 《정조실록 21년 5월》<br>先大王記念臣父尊王庇民之誠忠 《순조실록 9년 1월》</p> \n<p> </p> \n<p> '기념일'은 '기념'과 마찬가지로 '記念日', '紀念日'을 모두 인정할 수 있습니다. 국어사전에서 '기념일(記念日)'과 같이 원어를 하나만 제시한 것은 '記念日' 하나만 인정한다는 뜻이 아닙니다. 원어가 둘 이상 있는 말은 합성어에서는 편의상 하나만 제시하고 있습니다. </p> \n<p> 한자에서는 미세한 뜻의 차이가 있더라도 국어에서는 의미가 같다고 할 수 있습니다. 따라서 복합어인 '기념일'을 비롯하여 '기념사, 기념비, 기념품' 등의 표기도 둘 다 가능합니다. <br></p>"},{"title":"'시마이'의 순화어","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5298&pageIndex=21","question":"[질문] 저희 회사의 남자 사원들은 퇴근할 때가 되면 \"오늘은 이만 시마이합시다.\"라고 종종 말합니다. '시마이'는 일본 말이 아닌지요?","answer":"[답변] '시마이(仕舞い)'는 일본 말이 우리말 속에서 쓰이는 한 예입니다. 조금만 생각하면 이 말은 우리말로 쉽게 바꿔 쓸 수 있습니다. '끝', '끝마침', '마침', '마감' 등은 금방 떠오르는 우리말들입니다. 이와 같이 알기 쉬운 우리말을 두고서 굳이 '시마이' 같은 외래 용어를 써야 할 까닭이 없습니다. 따라서 질문자께서 예로 든 \"오늘은 이만 시마이합시다.\"라고 하는 말은 \"오늘은 이만 끝냅시다.\", \"오늘은 이만 마감합시다.\" 등으로 바꾸어 말하는 것이 바람직합니다. 참고로 공장 등에서 어떤 일감을 마지막으로 손질하는 것을 가리켜 쓰는 말로 '시아게(仕上げ)'라는 말도 있습니다. 이 말 역시 일본 말이므로 우리말 순화어 인 '마무리' 또는 '마무리하다' 등으로 바꾸어 쓰는 것이 좋습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> \n<p>저희 회사의 남자 사원들은 퇴근할 때가 되면 \"오늘은 이만 시마이합시다.\"라고 종종 말합니다. '시마이'는 일본 말이 아닌지요?</p>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> \n<p>'시마이(仕舞い)'는 일본 말이 우리말 속에서 쓰이는 한 예입니다. 조금만 생각하면 이 말은 우리말로 쉽게 바꿔 쓸 수 있습니다. '끝', '끝마침', '마침', '마감' 등은 금방 떠오르는 우리말들입니다. 이와 같이 알기 쉬운 우리말을 두고서 굳이 '시마이' 같은 외래 용어를 써야 할 까닭이 없습니다. 따라서 질문자께서 예로 든 \"오늘은 이만 시마이합시다.\"라고 하는 말은 \"오늘은 이만 끝냅시다.\", \"오늘은 이만 마감합시다.\" 등으로 바꾸어 말하는 것이 바람직합니다.<br> 참고로 공장 등에서 어떤 일감을 마지막으로 손질하는 것을 가리켜 쓰는 말로 '시아게(仕上げ)'라는 말도 있습니다. 이 말 역시 일본 말이므로 우리말 순화어</p> \n<p>인 '마무리' 또는 '마무리하다' 등으로 바꾸어 쓰는 것이 좋습니다.<br></p>"},{"title":"'桓'의 발음","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5286&pageIndex=22","question":"[질문] 한자 '桓'의 올바른 발음은 무엇입니까? 이 한자는 하늘이란 뜻이 담긴 '밝을 한' 자이니 '한'으로 읽어야 한다고 생각합니다.","answer":"[답변] 예전 우리 글인 훈민정음이 창제되기 이전에는 한자의 음과 훈을 따서 우리의 말을 표기한 적이 있었습니다. 그러므로 선생님께서 말씀하시는 '桓'의 경우도 이른바 훈독의 예가 될 것입니다. 그렇지만 이러한 방법은 어디까지나 우리의 말을 표기하기 위한 어쩔 수 없는 수단이었지 그 자체가 완벽한 표기 체계가 아니었기 때문에 그 정확한 훈독의 발음도 지금으로서는 잘 알 수가 없습니다. 또한 설령 그 훈독의 음이 '한'이었다 하더라도 지금은 그러한 훈독의 독법이 없어졌기 때문에 그 음을 '한'이라고 단언할 수는 없을 것입니다. 《한한대자전》에는 '환'으로 올라 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> \n<p>한자 '桓'의 올바른 발음은 무엇입니까? 이 한자는 하늘이란 뜻이 담긴 '밝을 한' 자이니 '한'으로 읽어야 한다고 생각합니다.</p>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> \n<p>예전 우리 글인 훈민정음이 창제되기 이전에는 한자의 음과 훈을 따서 우리의 말을 표기한 적이 있었습니다. 그러므로 선생님께서 말씀하시는 '桓'의 경우도 </p> \n<p>이른바 훈독의 예가 될 것입니다. </p> \n<p> 그렇지만 이러한 방법은 어디까지나 우리의 말을 표기하기 위한 어쩔 수 없는 수단이었지 그 자체가 완벽한 표기 체계가 아니었기 때문에 그 정확한 훈독의 발음도 지금으로서는 잘 알 수가 없습니다. 또한 설령 그 훈독의 음이 '한'이었다 하더라도 지금은 그러한 훈독의 독법이 없어졌기 때문에 그 음을 '한'이라고 단언할 수는 없을 것입니다. 《한한대자전》에는 '환'으로 올라 있습니다. <br></p>"},{"title":"'말씀'과 '말'의 차이","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5275&pageIndex=23","question":"[질문] '말씀'은 '말(言)'의 높임말로 알고 있습니다. 그런데 가끔 \"제 말씀은......\"처럼 자신의 말을 '말씀'으로 높여 말하는 경우를 들을 수 있습니다. 이는 잘못된 것이 아닌지요?","answer":"[답변] '말씀'의 경우는 대개 '말'의 높임말로만 알고 있지만, 사실은 낮춤말이기도 합니다. 따라서 웃어른 앞에서 자신의 말을 가리킬 때에도 '말씀'이라고 해야 합니다. 즉 \"선생님께서 말씀하시겠습니다.\", \"성현의 말씀에 따르면......\"과 같은 문장에 쓰인 높임말로서의 '말씀'과 달리, 여러 사람 앞에서나 어른들 앞에서 자신을 낮추기 위해서도 '말씀'이라는 말을 써야 합니다. 따라서 질의하신 \"제 말씀은......\", \"제가 말씀드리겠습니다.\", \"제가 한 말씀 여쭙겠습니다.\"와 같은 표현은 틀린 것이 아닙니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> \n<p>'말씀'은 '말(言)'의 높임말로 알고 있습니다. 그런데 가끔 \"제 말씀은......\"처럼 자신의 말을 '말씀'으로 높여 말하는 경우를 들을 수 있습니다. 이는 잘못된 것이 아닌지요?</p>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> \n<p>'말씀'의 경우는 대개 '말'의 높임말로만 알고 있지만, 사실은 낮춤말이기도 합니다. 따라서 웃어른 앞에서 자신의 말을 가리킬 때에도 '말씀'이라고 해야 합니다. </p> \n<p> 즉 \"선생님께서 말씀하시겠습니다.\", \"성현의 말씀에 따르면......\"과 같은 문장에 쓰인 높임말로서의 '말씀'과 달리, 여러 사람 앞에서나 어른들 앞에서 자신을 낮추기 위해서도 '말씀'이라는 말을 써야 합니다. </p> \n<p> 따라서 질의하신 \"제 말씀은......\", \"제가 말씀드리겠습니다.\", \"제가 한 말씀 여쭙겠습니다.\"와 같은 표현은 틀린 것이 아닙니다.<br></p>"},{"title":"'역대'의 뜻","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5261&pageIndex=24","question":"[질문] '歷代'의 정확한 뜻에 대해 여쭙고 싶습니다. '역대'의 용례를 보면 '역대에 없었던 국치', '국무총리가 역대 총리 12명을 초청해 간담회를 했다' 등에서 볼 수 있는 바와 같이 현대 또는 당대까지를 포함시켜 쓰는 경우도 볼 수 있습니다. 과연 어느 것이 옳은지요?","answer":"[답변] '역대(歷代)'는 대부분의 국어사전에서 '이어 내려온 여러 대(代)'의 뜻으로 풀이되어 있습니다. 따라서 국어사전의 뜻풀이만으로는 '역대(歷代)'가 당대(當代)나 현대(現代)를 포함하는지 그렇지 않는지를 판단하기가 쉽지 않습니다. 다만 '역(歷)'의 새김이 '지남'이고 '역대 대통령', '역대 장관' 등의 표현이 보통 '당대 대통령', '당대 장관' 등을 포함하지 않는다는 사실에 비춰 볼 때 '역대(歷代)'가 당대(當代)를 포함하지 않는다고 보는 것이 합당할 것입니다. 따라서 '역대 헌법(歷代憲法)'을 현행 헌법(現行 憲法)을 포함하는 뜻으로 사용하는 것은 '역대(歷代)'의 본래의 뜻에 어긋난다고 봅니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> \n<p>'歷代'의 정확한 뜻에 대해 여쭙고 싶습니다. '역대'의 용례를 보면 '역대에 없었던 국치', '국무총리가 역대 총리 12명을 초청해 간담회를 했다' 등에서 볼 수 있는 바와 같이 현대 또는 당대까지를 포함시켜 쓰는 경우도 볼 수 있습니다. 과연 어느 것이 옳은지요?</p>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> \n<p>'역대(歷代)'는 대부분의 국어사전에서 '이어 내려온 여러 대(代)'의 뜻으로 풀이되어 있습니다. 따라서 국어사전의 뜻풀이만으로는 '역대(歷代)'가 당대(當代)나 현대(現代)를 포함하는지 그렇지 않는지를 판단하기가 쉽지 않습니다. </p> \n<p> </p> \n<p> 다만 '역(歷)'의 새김이 '지남'이고 '역대 대통령', '역대 장관' 등의 표현이 보통 '당대 대통령', '당대 장관' 등을 포함하지 않는다는 사실에 비춰 볼 때 '역대(歷代)'가 당대(當代)를 포함하지 않는다고 보는 것이 합당할 것입니다. </p> \n<p> </p> \n<p>따라서 '역대 헌법(歷代憲法)'을 현행 헌법(現行 憲法)을 포함하는 뜻으로 사용하는 것은 '역대(歷代)'의 본래의 뜻에 어긋난다고 봅니다. <br></p>"},{"title":"'플러스 알파' 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5248&pageIndex=25","question":"[질문] 회비를 걷을 때 '5만 원 +알파'로 표현할 때가 있거든요. 기본적으로 5만 원이고 혹 더 걷을지 모르니 더 생각하고 있으라는 의미로 말이죠. 이와 같은 의미로 알파를 쓰고 있는데, 사전엔 '부수적으로, 추가적으로'란 의미가 나와 있지 않네요.","answer":"[답변] 문의하신 경우에는 '월근 외에 플러스알파가 있다.'와 같이, '얼마를 더하는 일. 또는 그 더한 것.'을 뜻하는 '플러스알파'가 쓰인 것으로 볼 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 회비를 걷을 때 '5만 원 +알파'로 표현할 때가 있거든요. 기본적으로 5만 원이고 혹 더 걷을지 모르니 더 생각하고 있으라는 의미로 말이죠. 이와 같은 의미로 알파를 쓰고 있는데, 사전엔 '부수적으로, 추가적으로'란 의미가 나와 있지 않네요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 문의하신 경우에는 '월근 외에 플러스알파가 있다.'와 같이, '얼마를 더하는 일. 또는 그 더한 것.'을 뜻하는 '플러스알파'가 쓰인 것으로 볼 수 있습니다."},{"title":"'감사합니다'와 '감사드립니다'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5235&pageIndex=26","question":"[질문] 아래 표현이 정확한 표현인지 아니면 수정해야 할 필요가 있는지 궁금합니다. \"성실 납세에 감사합니다.\" -> \"감사합니다\"가 맞는지 아니면, \"감사드립니다\"가 맞는지요? -> 표현이 전체적으로 문제가 없는지요?","answer":"[답변] 명사가 나열되는 '성실 납세'와 같은 표현보다는 '성실하게 납세하다'와 같이 풀어서 표현하는 것이 자연스럽습니다. 그리고 '감사합니다.'라는 표현에는 문제가 없습니다. 이러한 점을 참고하여, '성실하게(성실히) 납세하신 것을 감사합니다./성실하게(성실히) 납세하신 것에 감사합니다./성실하게(성실히) 납세하신 것에 대해 감사합니다.'와 같이 표현하는 것을 고려할 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 아래 표현이 정확한 표현인지 아니면 수정해야 할 필요가 있는지 궁금합니다. \"성실 납세에 감사합니다.\" -&gt; \"감사합니다\"가 맞는지 아니면, \"감사드립니다\"가 맞는지요? -&gt; 표현이 전체적으로 문제가 없는지요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 명사가 나열되는 '성실 납세'와 같은 표현보다는 '성실하게 납세하다'와 같이 풀어서 표현하는 것이 자연스럽습니다. 그리고 '감사합니다.'라는 표현에는 문제가 없습니다. 이러한 점을 참고하여, '성실하게(성실히) 납세하신 것을 감사합니다./성실하게(성실히) 납세하신 것에 감사합니다./성실하게(성실히) 납세하신 것에 대해 감사합니다.'와 같이 표현하는 것을 고려할 수 있습니다."},{"title":"'10간'과 '열 간'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5225&pageIndex=27","question":"[질문] 길이 단위 '간(間)'은 한자인데요. '10간'을 '열 간'이라고 써도 옳은 건가요?","answer":"[답변] 단위 의존 명사 '간(間)' 앞에, 숫자 '10'을 써서 '10간'과 같이 쓸 수도 있고, 관형사 '열'을 써서 '열 간'과 같이 쓸 수도 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 길이 단위 '간(間)'은 한자인데요. '10간'을 '열 간'이라고 써도 옳은 건가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 단위 의존 명사 '간(間)' 앞에, 숫자 '10'을 써서 '10간'과 같이 쓸 수도 있고, 관형사 '열'을 써서 '열 간'과 같이 쓸 수도 있습니다."},{"title":"'2일날'의 바른 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5215&pageIndex=28","question":"[질문] '2일날'을 보면 일과 날이 중복되는 것 같습니다. 그냥 2일이라고 하면 안 되나요?","answer":"[답변] '2일 날'은, 뜻이 같은 '일'과 '날'이 반복된 표현이므로, '2일'과 같이 표현하는 것이 간결합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '2일날'을 보면 일과 날이 중복되는 것 같습니다. 그냥 2일이라고 하면 안 되나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '2일 날'은, 뜻이 같은 '일'과 '날'이 반복된 표현이므로, '2일'과 같이 표현하는 것이 간결합니다."},{"title":"'Birkenhead' 외래어 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5205&pageIndex=29","question":"[질문] 영국의 지명인 'Birkenhead'의 표기가 궁금합니다.","answer":"[답변] 'Birkenhead'는 '비컨헤드'와 같이 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 영국의 지명인 'Birkenhead'의 표기가 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 'Birkenhead'는 '비컨헤드'와 같이 적습니다."},{"title":"'MR', 'Mrs'의 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5194&pageIndex=30","question":"[질문] 사전을 찾아보면 미스터는 MR., 미시즈는 Mrs.라고 되어 있는데 미즈나 미스는 왜 점이 없이 그냥 Miss나 Ms로 표기하나요?","answer":"[답변] 미즈(Ms)는 신조어로 사전에 오른 말입니다. 이 말은 풀어 쓸 수 있는 원어가 없어서, 약어로 보지 않습니다. 따라서 Mr.나 Mrs.처럼 점을 찍어 쓰지 않습니다. 한편 'Miss'도 약어가 아니므로, 점을 찍어 쓰지 않습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 사전을 찾아보면 미스터는 MR., 미시즈는 Mrs.라고 되어 있는데 미즈나 미스는 왜 점이 없이 그냥 Miss나 Ms로 표기하나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 미즈(Ms)는 신조어로 사전에 오른 말입니다. 이 말은 풀어 쓸 수 있는 원어가 없어서, 약어로 보지 않습니다. 따라서 Mr.나 Mrs.처럼 점을 찍어 쓰지 않습니다. 한편 'Miss'도 약어가 아니므로, 점을 찍어 쓰지 않습니다."},{"title":"'vocabulary' 외래어 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5184&pageIndex=31","question":"[질문] 'vocabulary'라는 단어를 한글로 표기할 때에 [보캐블러리]로 표기를 하는 것이 정확한 것인지 알려주시면 감사하겠습니다.","answer":"[답변] 'vocabulary[voukæbjuleri|-ləri]'는 '외래어 표기법'의 '국제 음성 기호와 한글 대조표' 및 '영어의 표기 세칙' 제8항, 제9항 등에 따라서, '보캐뷸레리' 혹은 '보캐뷸러리'로 적을 수 있으나, 관용 표기와는 차이가 있을 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 'vocabulary'라는 단어를 한글로 표기할 때에 [보캐블러리]로 표기를 하는 것이 정확한 것인지 알려주시면 감사하겠습니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 'vocabulary[voukæbjuleri|-ləri]'는 '외래어 표기법'의 '국제 음성 기호와 한글 대조표' 및 '영어의 표기 세칙' 제8항, 제9항 등에 따라서, '보캐뷸레리' 혹은 '보캐뷸러리'로 적을 수 있으나, 관용 표기와는 차이가 있을 수 있습니다."},{"title":"'가는'과 '갈'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5174&pageIndex=32","question":"[질문] 처음으로 한국에 갈 아들을 위해서 서울 시내를 구경하려고 합니다.라는 문장은 어딘가 어색해, 갈 대신 가는을 넣어 \"처음으로 한국에 가는 아들을 위해서 서울 시내를 구경하려고 합니다.\"라는 문장을 만들었습니다. 이때의 과 의 사용법이 어떻게 다른 것인지 알고 싶습니다. 두 문장 모두 문법적으로는 이상이 없는 건가요?","answer":"[답변] 어미 '-ㄹ', '-는'이 뜻하는 바에 따라, 앞으로 갈 예정이라면, 추측, 예정, 의지, 가능성 등 확정된 현실이 아님을 나타내는 어미 '-ㄹ'을 붙여 '갈'이라고 쓸 수 있고, 지금 가는 것이라면, 이야기하는 시점에서 볼 때 사건이나 행위가 현재 일어남을 나타내는 어미 '-는'을 붙여 '가는'이라고 쓸 수 있습니다. 다만, 제시하신 문장은 '처음으로 한국에 온 아들을 위해서 서울 시내를 구경하려고 합니다.' 등으로 표현을 바꾸어야, 문맥이 자연스러워질 것으로 보입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 처음으로 한국에 갈 아들을 위해서 서울 시내를 구경하려고 합니다.라는 문장은 어딘가 어색해, 갈 대신 가는을 넣어 \"처음으로 한국에 가는 아들을 위해서 서울 시내를 구경하려고 합니다.\"라는 문장을 만들었습니다. 이때의 \n<갈>\n 과 \n <가는>\n  의 사용법이 어떻게 다른 것인지 알고 싶습니다. 두 문장 모두 문법적으로는 이상이 없는 건가요? \n </가는>\n</갈>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 어미 '-ㄹ', '-는'이 뜻하는 바에 따라, 앞으로 갈 예정이라면, 추측, 예정, 의지, 가능성 등 확정된 현실이 아님을 나타내는 어미 '-ㄹ'을 붙여 '갈'이라고 쓸 수 있고, 지금 가는 것이라면, 이야기하는 시점에서 볼 때 사건이나 행위가 현재 일어남을 나타내는 어미 '-는'을 붙여 '가는'이라고 쓸 수 있습니다. 다만, 제시하신 문장은 '처음으로 한국에 온 아들을 위해서 서울 시내를 구경하려고 합니다.' 등으로 표현을 바꾸어야, 문맥이 자연스러워질 것으로 보입니다."},{"title":"'가셔서'의 바른 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5162&pageIndex=33","question":"[질문] 1-1. 아버지가 가게에 (가셔서) 물건을 사오셨다. 1-2. 아버지가 가게에 (가셨어) 물건을 사오셨다. 어떤 것이 정확한 문장인지 정확한 답과 의미 해석을 부탁드립니다!","answer":"[답변] 제시하신 문장은 '아버지가 가게에 가시다.'라는 문장과 '아버지가 물건을 사 오셨다.'라는 문장이, 시간적 선후 관계를 나타내는 연결 어미 '-어서'로 연결된 이어진 문장입니다. 따라서 '아버지가 가게에 가셔서(가-+-시-+-어서) 물건을 사 오셨다.'와 같이 표현하는 것이 적절합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 1-1. 아버지가 가게에 (가셔서) 물건을 사오셨다. 1-2. 아버지가 가게에 (가셨어) 물건을 사오셨다. 어떤 것이 정확한 문장인지 정확한 답과 의미 해석을 부탁드립니다!","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 제시하신 문장은 '아버지가 가게에 가시다.'라는 문장과 '아버지가 물건을 사 오셨다.'라는 문장이, 시간적 선후 관계를 나타내는 연결 어미 '-어서'로 연결된 이어진 문장입니다. 따라서 '아버지가 가게에 가셔서(가-+-시-+-어서) 물건을 사 오셨다.'와 같이 표현하는 것이 적절합니다."},{"title":"'가죽을' 연음 발음","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5152&pageIndex=34","question":"[질문] 표준발음법 제13항 홑받침, 쌍받침이 모음으로 시작된 조사, 어미, 접미사와 결합되어 있는 경우, 제 음가대로 뒤 음절 첫소리로 옮겨 발음한다. 책에는 '가죽을 남기고[가죽을 람기고]'로 나와 있었습니다. 그런데 저는 [가주글]이라고 생각되는데요, [가죽을], [가주글] 무엇이 맞는 표기인가요?","answer":"[답변] [가주글]로 소리 납니다. 이는 홑받침이나 쌍받침이 모음으로 시작된 조사나 어미, 접미사와 결합되는 경우에는, 제 음가대로 뒤 음절 첫소리로 옮겨 발음한다는 '표준 발음법' 제13항과 관련이 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 표준발음법 제13항 홑받침, 쌍받침이 모음으로 시작된 조사, 어미, 접미사와 결합되어 있는 경우, 제 음가대로 뒤 음절 첫소리로 옮겨 발음한다. 책에는 '가죽을 남기고[가죽을 람기고]'로 나와 있었습니다. 그런데 저는 [가주글]이라고 생각되는데요, [가죽을], [가주글] 무엇이 맞는 표기인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> [가주글]로 소리 납니다. 이는 홑받침이나 쌍받침이 모음으로 시작된 조사나 어미, 접미사와 결합되는 경우에는, 제 음가대로 뒤 음절 첫소리로 옮겨 발음한다는 '표준 발음법' 제13항과 관련이 있습니다."},{"title":"'간다던데'의 바른 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5142&pageIndex=35","question":"[질문] 철수는 내일 간다던대가 맞나요, 아니면 \"철수는 내일 간다던데\"가 맞나요? \"철수는 내일 간대\"는 간접 인용이라 \"간다고 해\"의 줄임으로 \"간대\"가 맞다는 건 알겠는데, '-더-'가 첨가될 때는 어떻게 되는 건가요??","answer":"[답변] 들은 사실을 여운을 남기면서 전달하여 말함을 나타내는 경우에 쓸 수 있는 -ㄴ다고 하던데'의 준말인 '-ㄴ다던데'를 붙여, '철수는 내일 간다던데.'와 같이 적을 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 철수는 내일 간다던대가 맞나요, 아니면 \"철수는 내일 간다던데\"가 맞나요? \"철수는 내일 간대\"는 간접 인용이라 \"간다고 해\"의 줄임으로 \"간대\"가 맞다는 건 알겠는데, '-더-'가 첨가될 때는 어떻게 되는 건가요??","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 들은 사실을 여운을 남기면서 전달하여 말함을 나타내는 경우에 쓸 수 있는 -ㄴ다고 하던데'의 준말인 '-ㄴ다던데'를 붙여, '철수는 내일 간다던데.'와 같이 적을 수 있습니다."},{"title":"'갉아먹다' 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5132&pageIndex=36","question":"[질문] 사전에서 '갉아먹다'를 찾으면, 「1」 남의 재물을 좀스럽고 비열한 방법으로 빼앗아 가지다. ¶ 그 사또는 백성의 재물을 갉아먹던 탐관오리였다. 「2」소중한 사물이나 시간 따위를 조금씩 헛되이 소모하다. ¶ 형은 그의 야심이 어떻게 그의 영혼을 갉아먹고 있는가를 알지 못했다.≪김용성, 도둑 일기≫/의식의 저 끝에서 항상 야금야금 그의 의식을 갉아먹어 오고 있던 일이었다.≪조해일, 왕십리≫ 이렇게 나오는데, 제시된 설명으로는 직접 갉아서 먹는 행위가 아닌 것 같네요. 다음의 경우에는 어떻게 써야 하나요? 1) 기생충이 장기를 갉아먹는 병. 2) 기생충이 장기를 갉아 먹는 병.","answer":"[답변] '갉아먹다'는 하나로 굳어진 동사이고, 뜻은 아시는 바와 같습니다. 제시하신 문장에 '갉아 먹다'는 분명 이와는 다릅니다. 이때는 이 두 동사가 각각의 본동사이며 '갉아서 먹는다'는 의미이므로, '갉아 먹다'로 띄어 씁니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 사전에서 '갉아먹다'를 찾으면, 「1」 남의 재물을 좀스럽고 비열한 방법으로 빼앗아 가지다. ¶ 그 사또는 백성의 재물을 갉아먹던 탐관오리였다. 「2」소중한 사물이나 시간 따위를 조금씩 헛되이 소모하다. ¶ 형은 그의 야심이 어떻게 그의 영혼을 갉아먹고 있는가를 알지 못했다.≪김용성, 도둑 일기≫/의식의 저 끝에서 항상 야금야금 그의 의식을 갉아먹어 오고 있던 일이었다.≪조해일, 왕십리≫ 이렇게 나오는데, 제시된 설명으로는 직접 갉아서 먹는 행위가 아닌 것 같네요. 다음의 경우에는 어떻게 써야 하나요? 1) 기생충이 장기를 갉아먹는 병. 2) 기생충이 장기를 갉아 먹는 병.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '갉아먹다'는 하나로 굳어진 동사이고, 뜻은 아시는 바와 같습니다. 제시하신 문장에 '갉아 먹다'는 분명 이와는 다릅니다. 이때는 이 두 동사가 각각의 본동사이며 '갉아서 먹는다'는 의미이므로, '갉아 먹다'로 띄어 씁니다."},{"title":"'각티슈' '곽티슈' '갑티슈' 바른 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5122&pageIndex=37","question":"[질문] 각티슈가 맞나요, 곽티슈가 맞나요 아님 갑티슈인가요? 궁금합니다.","answer":"[답변] '곽'은 '물건을 담는 작은 상자'인 '갑'을 잘못 표기한 것입니다. 또 '각'을 사전에 찾으면 '각'이라는 단어들 중, 문의하신 경우에 적절하게 사용할 만한 단어가 없다고 판단됩니다. 따라서 굳이 이 말을 쓴다면 '곽 티슈'가 아닌 '갑 티슈'라고 써야할 것입니다. 그리고 '티슈'는 순화하여 '화장지'로 쓸 것을 권하고 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 각티슈가 맞나요, 곽티슈가 맞나요 아님 갑티슈인가요? 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '곽'은 '물건을 담는 작은 상자'인 '갑'을 잘못 표기한 것입니다. 또 '각'을 사전에 찾으면 '각'이라는 단어들 중, 문의하신 경우에 적절하게 사용할 만한 단어가 없다고 판단됩니다. 따라서 굳이 이 말을 쓴다면 '곽 티슈'가 아닌 '갑 티슈'라고 써야할 것입니다. 그리고 '티슈'는 순화하여 '화장지'로 쓸 것을 권하고 있습니다."},{"title":"'같다'의 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5111&pageIndex=38","question":"[질문] 현정권의 3년같았던 취임 석 달 동안 실업은 늘고, 절망도 커졌습니다.에서 \"현정권의 3년 같았던 취임 석달\"이라는 표현은 안 바꿔도 될까요? 바꾼다면 어떻게 바꿔야 되나요?","answer":"[답변] 3년 같았던'으로 띄어 씁니다. 이때의 '같다'는 형용사이므로, 앞말과 띄어 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 현정권의 3년같았던 취임 석 달 동안 실업은 늘고, 절망도 커졌습니다.에서 \"현정권의 3년 같았던 취임 석달\"이라는 표현은 안 바꿔도 될까요? 바꾼다면 어떻게 바꿔야 되나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 3년 같았던'으로 띄어 씁니다. 이때의 '같다'는 형용사이므로, 앞말과 띄어 적습니다."},{"title":"개요 번호의 법칙","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5100&pageIndex=39","question":"[질문] 우리가 보통 문서 작업을 할 때, 1, 1), 가.와 같은 식으로 번호를 붙여야 할 때가 있잖아요. 이때에도 올바른 쓰임이 있는지요? 예를 들면, 저는1. 1) 가. ① 이런 식으로 쓰거든요. 그런데 한글 프로그램에 적혀져 있는 걸 보니 1. 가. 1) 가) 이렇게 나와 있더라고요. 개요 번호 쓸 때 법칙에 대해 알려 주세요.","answer":"[답변] 행정안전부의 사무관리실무편람에 보면 문서의 내용을 2 이상의 항목으로 구분하여 작성하고자 할 때는 다음 구분에 의해 표시하되 필요한 경우 부분적으로 □,○,­, ․ '등과 같은 특수한 기호로 표시할 수 있다고 하였습니다. 첫째 항목 1., 2., 3., 4./둘째 항목 가., 나., 다., 라./셋째 항목 1), 2), 3), 4)/넷째 항목 가), 나), 다), 라)/다섯째 항목 (1), (2), (3), (4)/여섯째 항목 (가), (나), (다), (라)/일곱째 항목 ①, ②, ③, ④/여덟째 항목 ㉮, ㉯, ㉰, ㉱","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 우리가 보통 문서 작업을 할 때, 1, 1), 가.와 같은 식으로 번호를 붙여야 할 때가 있잖아요. 이때에도 올바른 쓰임이 있는지요? 예를 들면, 저는1. 1) 가. ① 이런 식으로 쓰거든요. 그런데 한글 프로그램에 적혀져 있는 걸 보니 1. 가. 1) 가) 이렇게 나와 있더라고요. 개요 번호 쓸 때 법칙에 대해 알려 주세요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 행정안전부의 사무관리실무편람에 보면 문서의 내용을 2 이상의 항목으로 구분하여 작성하고자 할 때는 다음 구분에 의해 표시하되 필요한 경우 부분적으로 □,○,­, ․ '등과 같은 특수한 기호로 표시할 수 있다고 하였습니다. 첫째 항목 1., 2., 3., 4./둘째 항목 가., 나., 다., 라./셋째 항목 1), 2), 3), 4)/넷째 항목 가), 나), 다), 라)/다섯째 항목 (1), (2), (3), (4)/여섯째 항목 (가), (나), (다), (라)/일곱째 항목 ①, ②, ③, ④/여덟째 항목 ㉮, ㉯, ㉰, ㉱"},{"title":"'거기다'의 바른 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5089&pageIndex=40","question":"[질문] '앞말에 더해'라는 뜻에서 '거기다' 라는 말을 자주 사용하는데, 막상 사전에는 등록이 되어 있지 않은 말이더군요. 그렇다면 '거기다'의 올바른 표현은 어떤 것이 있나요?","answer":"[답변] 대명사 '거기' 뒤에, 더해지는 대상을 나타내는 격 조사 '-에다가(준말: -에다)'를 붙여, '거기에다가(준말: 거기에다)'와 같이 적을 수 있습니다. (보기) '-에다가', '-에다'의 용례: 이번 달에는 월급에다가 수당도 붙는다./거기에다가 둘은 더 보태야 될 것이다./백 원에다 백 원을 더하니 이백 원이 되었다./물에다 밥을 말아 먹었다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '앞말에 더해'라는 뜻에서 '거기다' 라는 말을 자주 사용하는데, 막상 사전에는 등록이 되어 있지 않은 말이더군요. 그렇다면 '거기다'의 올바른 표현은 어떤 것이 있나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 대명사 '거기' 뒤에, 더해지는 대상을 나타내는 격 조사 '-에다가(준말: -에다)'를 붙여, '거기에다가(준말: 거기에다)'와 같이 적을 수 있습니다. (보기) '-에다가', '-에다'의 용례: 이번 달에는 월급에다가 수당도 붙는다./거기에다가 둘은 더 보태야 될 것이다./백 원에다 백 원을 더하니 이백 원이 되었다./물에다 밥을 말아 먹었다."},{"title":"'나라건만'과 '나라이건만'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5078&pageIndex=41","question":"[질문] '도둑놈도 사기꾼도 없는 나라건만/나라이건만'에서 '나라건만'과 '나라이건만' 중 어느 것이 맞나요?","answer":"[답변] '-건만'은 어미인데, 어미가 체언 뒤에 바로 붙을 수 없으므로, 서술격 조사 '-이-'가 쓰인 '나라이건만'이 원칙적으로 맞는 표기입니다. 다만 서술격 조사 어간 '-이-'는 '나라', '친구', '사과'와 같이 모음으로 끝나는 체언 뒤에 올 경우, '나라건만', '친구면', '사과다'와 같이 생략되는 경우가 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '도둑놈도 사기꾼도 없는 나라건만/나라이건만'에서 '나라건만'과 '나라이건만' 중 어느 것이 맞나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '-건만'은 어미인데, 어미가 체언 뒤에 바로 붙을 수 없으므로, 서술격 조사 '-이-'가 쓰인 '나라이건만'이 원칙적으로 맞는 표기입니다. 다만 서술격 조사 어간 '-이-'는 '나라', '친구', '사과'와 같이 모음으로 끝나는 체언 뒤에 올 경우, '나라건만', '친구면', '사과다'와 같이 생략되는 경우가 있습니다."},{"title":"'게걸스럽다'와 '게검스럽다'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5068&pageIndex=42","question":"[질문] 게걸스럽다'. '게검스럽다' 동일한 뜻의 복수표준어인가요?","answer":"[답변] 사전의 풀이를 근거로 생각해 볼 때 '게검스럽다'는 '게걸스럽다'가 지닌 뜻 가운데 음식과 관련하여 '음식을 욕심껏 먹어 대는 꼴이 보기에 매우 흉하다.'는 뜻일 때 쓰는 것 같습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 게걸스럽다'. '게검스럽다' 동일한 뜻의 복수표준어인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 사전의 풀이를 근거로 생각해 볼 때 '게검스럽다'는 '게걸스럽다'가 지닌 뜻 가운데 음식과 관련하여 '음식을 욕심껏 먹어 대는 꼴이 보기에 매우 흉하다.'는 뜻일 때 쓰는 것 같습니다."},{"title":"'발달', '간단'의 경음화 현상","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5056&pageIndex=43","question":"[질문] 방금과 금방의 차이가 궁금합니다. 그리고 아까, 조금 전 등등의 차이점이 무엇인지요? 그리고 하나만 더 물어볼게요. ㄱ, ㄷ, ㅂ 받침 뒤에 ㄱ, ㄷ, ㅂ, ㅅ, ㅈ이 오면 ㄲ, ㄸ, ㅃ, ㅆ, ㅉ으로 발음된다는 건 알고 있는데 \"발달\"을 왜 [발딸]로 \"간단\"은 왜 [간딴]으로 발음하나요? 그리고 저번에 철길을 왜 [철낄]로 발음하냐고 여쭸더니 \"철\"과 \"길\"이 두 단어가 합쳐져서 이루어진 단어라서 \"철길\"을 [철낄]로 읽는다고 알려 주셨습니다. 그러면 왜 \"노트북\"을 \"노트뿍\"이라고 읽지 않나요? 노트북 역시 \"노트 + 북\"이 합쳐진 단어인데요, 당연히 [노트북]이라고 읽는 거는 알지만 원리가 궁금합니다.","answer":"[답변] 국어원 누리집 \"표준국어대사전\"을 이용하시면, '방금', '금방', '아까' 등의 뜻과 용례를 자세히 보실 수 있으니, 사전을 이용해 보실 것을 권합니다. 그리고 '발달'은 [발딸]로, '간단'은 [간단]으로 소리 납니다. '발달[발딸]'과 같은 발음은 “한자어에서, 'ㄹ' 받침 뒤에 연결되는 'ㄷ, ㅅ, ㅈ'은 된소리로 발음한다.”라고 한 '표준 발음법' 제6장 경음화, 제26항과 관련이 있습니다. 그리고 '철길'에서 '길'이 [낄]로 발음되는 것은 앞말인 '철'의 끝소리(ㄹ)가 울림소리이고 뒷말인 '길'의 첫소리(ㄱ)가 안울림 예사소리이기 때문입니다. 이러한 현상을 '사잇소리 현상'이라고 합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 방금과 금방의 차이가 궁금합니다. 그리고 아까, 조금 전 등등의 차이점이 무엇인지요? 그리고 하나만 더 물어볼게요. ㄱ, ㄷ, ㅂ 받침 뒤에 ㄱ, ㄷ, ㅂ, ㅅ, ㅈ이 오면 ㄲ, ㄸ, ㅃ, ㅆ, ㅉ으로 발음된다는 건 알고 있는데 \"발달\"을 왜 [발딸]로 \"간단\"은 왜 [간딴]으로 발음하나요? 그리고 저번에 철길을 왜 [철낄]로 발음하냐고 여쭸더니 \"철\"과 \"길\"이 두 단어가 합쳐져서 이루어진 단어라서 \"철길\"을 [철낄]로 읽는다고 알려 주셨습니다. 그러면 왜 \"노트북\"을 \"노트뿍\"이라고 읽지 않나요? 노트북 역시 \"노트 + 북\"이 합쳐진 단어인데요, 당연히 [노트북]이라고 읽는 거는 알지만 원리가 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 국어원 누리집 \"표준국어대사전\"을 이용하시면, '방금', '금방', '아까' 등의 뜻과 용례를 자세히 보실 수 있으니, 사전을 이용해 보실 것을 권합니다. 그리고 '발달'은 [발딸]로, '간단'은 [간단]으로 소리 납니다. '발달[발딸]'과 같은 발음은 “한자어에서, 'ㄹ' 받침 뒤에 연결되는 'ㄷ, ㅅ, ㅈ'은 된소리로 발음한다.”라고 한 '표준 발음법' 제6장 경음화, 제26항과 관련이 있습니다. 그리고 '철길'에서 '길'이 [낄]로 발음되는 것은 앞말인 '철'의 끝소리(ㄹ)가 울림소리이고 뒷말인 '길'의 첫소리(ㄱ)가 안울림 예사소리이기 때문입니다. 이러한 현상을 '사잇소리 현상'이라고 합니다."},{"title":"'하우다(Gouda)' 한글 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5046&pageIndex=44","question":"[질문] 네덜란드산 치즈 중에 유명한 Gouda 치즈가 있는데, 인터넷에서 찾아보니깐 고다치즈라고 표기하는 곳도 있고 하우다치즈라고 표기하는 곳도 있고 고우다치즈라고 표기하는 곳도 있더군요. 정확한 한글 표기법을 알고 싶습니다.","answer":"[답변] 네덜란드 어 'Gouda'는 '하우다'와 같이 적습니다. (출처: 네덜란드어 표기법, 외래어 표기 용례집(지명).)","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 네덜란드산 치즈 중에 유명한 Gouda 치즈가 있는데, 인터넷에서 찾아보니깐 고다치즈라고 표기하는 곳도 있고 하우다치즈라고 표기하는 곳도 있고 고우다치즈라고 표기하는 곳도 있더군요. 정확한 한글 표기법을 알고 싶습니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 네덜란드 어 'Gouda'는 '하우다'와 같이 적습니다. (출처: 네덜란드어 표기법, 외래어 표기 용례집(지명).)"},{"title":"고추잡채의 의미","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5036&pageIndex=45","question":"[질문] 고추잡채에는 왜 고추가 안 들어가고, 피망이 들어가는지 궁금합니다. 혹시 이곳에 문의하는 게 아니라고 생각하실 수도 있을 것 같습니다. 그런데 고추잡채의 고추가 흔히 부르는 채소 고추를 뜻하는 말이 아닌 다른 의미를 가져서 (예를 들어 피망) 고추잡채라고 부르고, 실제로 재료는 피망이 들어가는 건지 궁금해서 여쭤 봅니다.","answer":"[답변] 표준국어대사전을 참고하면 고추잡채는 “중화요리의 하나. 여러 가지 채소와 고기붙이를 잘게 썰어 볶은 것에 당면 대신 씨를 제거한 피망을 길게 썰어 넣고 버무린다.”라는 의미입니다. 말씀하신 '피망'은 서양 고추와 같은 말을 의미하거나 맵지 아니하고 감미로운 고추 품종을 통틀어 이르는 말을 뜻합니다. '피망'은 고추 품종이므로 피망을 넣은 잡채를 '고추잡채'라고 할 수 있을 듯합니다. 구체적인 것은 관련 전문 서적을 참고하시기 바랍니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 고추잡채에는 왜 고추가 안 들어가고, 피망이 들어가는지 궁금합니다. 혹시 이곳에 문의하는 게 아니라고 생각하실 수도 있을 것 같습니다. 그런데 고추잡채의 고추가 흔히 부르는 채소 고추를 뜻하는 말이 아닌 다른 의미를 가져서 (예를 들어 피망) 고추잡채라고 부르고, 실제로 재료는 피망이 들어가는 건지 궁금해서 여쭤 봅니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 표준국어대사전을 참고하면 고추잡채는 “중화요리의 하나. 여러 가지 채소와 고기붙이를 잘게 썰어 볶은 것에 당면 대신 씨를 제거한 피망을 길게 썰어 넣고 버무린다.”라는 의미입니다. 말씀하신 '피망'은 서양 고추와 같은 말을 의미하거나 맵지 아니하고 감미로운 고추 품종을 통틀어 이르는 말을 뜻합니다. '피망'은 고추 품종이므로 피망을 넣은 잡채를 '고추잡채'라고 할 수 있을 듯합니다. 구체적인 것은 관련 전문 서적을 참고하시기 바랍니다."},{"title":"'공연하다'와 '상영하다'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5024&pageIndex=46","question":"[질문] '영화를 상영하다'를 '영화를 공연하다'라고 써도 되는 건가요? '영화 시나리오가 공연을 위해 존재한다'라는 말이 맞는 것인지 공연이라는 단어가 상영을 포함하는 것인지 궁금합니다.","answer":"[답변] '공연하다'는 '음악, 무용, 연극 따위를 많은 사람 앞에서 보이다.'라는 뜻을 나타내고, '상영하다'는 '극장 따위에서 영화를 영사(映寫)하여 공개하다.'라는 뜻을 나타내는 말로, 개별적인 단어라고 할 수 있습니다. 뜻풀이에서도 알 수 있듯이, 서술어 '공연하다'에 대한 목적어로는 '음악을/무용을/연극을'이 오고, '상영하다'에 대한 목적어로는 '영화를'이 오는 것이 일반적이므로, '영화를 상영하다'와 같이 표현하는 것이 적절하겠습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '영화를 상영하다'를 '영화를 공연하다'라고 써도 되는 건가요? '영화 시나리오가 공연을 위해 존재한다'라는 말이 맞는 것인지 공연이라는 단어가 상영을 포함하는 것인지 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '공연하다'는 '음악, 무용, 연극 따위를 많은 사람 앞에서 보이다.'라는 뜻을 나타내고, '상영하다'는 '극장 따위에서 영화를 영사(映寫)하여 공개하다.'라는 뜻을 나타내는 말로, 개별적인 단어라고 할 수 있습니다. 뜻풀이에서도 알 수 있듯이, 서술어 '공연하다'에 대한 목적어로는 '음악을/무용을/연극을'이 오고, '상영하다'에 대한 목적어로는 '영화를'이 오는 것이 일반적이므로, '영화를 상영하다'와 같이 표현하는 것이 적절하겠습니다."},{"title":"'관측 사상' 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5014&pageIndex=47","question":"[질문] 관측 역사상 최고의 강우량과 같은 문장에서 '관측 사상'이라는 표현을 쓸 때 정확한 띄어쓰기 방법을 확인하고 싶습니다. 1. '관측'과 '사상'이 별개의 단어이니 '관측 사상'으로 띄어 쓰는 것이 맞는지 2. '史'와 '上'이 접사이니 '관측사상'으로 붙여 쓰는 것이 맞는지 3. 혹은 둘 다 가능한지 셋 중 어느 것이 정확한 견해인지 알려 주시면 감사하겠습니다.","answer":"[답변] 문의하신 경우에는 '역사에 나타나 있는 바'를 뜻하는 '역사상(歷史上)'의 동의어인 '사상(史上)'을 쓰는 것이 적절하며, '관측'과 '사상'은 각각의 단어이므로, '관측 사상'과 같이 띄어 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 관측 역사상 최고의 강우량과 같은 문장에서 '관측 사상'이라는 표현을 쓸 때 정확한 띄어쓰기 방법을 확인하고 싶습니다. 1. '관측'과 '사상'이 별개의 단어이니 '관측 사상'으로 띄어 쓰는 것이 맞는지 2. '史'와 '上'이 접사이니 '관측사상'으로 붙여 쓰는 것이 맞는지 3. 혹은 둘 다 가능한지 셋 중 어느 것이 정확한 견해인지 알려 주시면 감사하겠습니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 문의하신 경우에는 '역사에 나타나 있는 바'를 뜻하는 '역사상(歷史上)'의 동의어인 '사상(史上)'을 쓰는 것이 적절하며, '관측'과 '사상'은 각각의 단어이므로, '관측 사상'과 같이 띄어 적습니다."},{"title":"'교부식'과 '수여식'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=5003&pageIndex=48","question":"[질문] '제18대 국회의원 당선증 교부식 개최'처럼 각종 선거가 끝나면 '교부식'이라는 단어를 인터넷이나 신문에서 쉽게 볼 수 있습니다. 사전을 찾아보면 교부(交付)의 뜻은 내어줌, 물건을 인도하는 일이라고 나와 있습니다. 운전면허증 교부, 주민등록초본 교부, 자격증 교부 등. '교부식'이라는 단어는 사전에도 나와 있지 않습니다. 증서나 상장 따위를 주는 것은 수여(授與)가 맞지 않을까요? '수여식'은 국어사전에도 나와 있습니다. '교부식'이라고 써도 되는지 아니면 '수여식'으로만 써야 하는지 궁금합니다. 만약 '교부식'이 잘못된 단어라면 어디서 비롯된 단어일까요?","answer":"[답변] '교부식'도 쓸 수 있습니다. 명사 '교부'에 접미사 '-식'이 결합하여 '교부식'으로 쓰입니다. 접미사가 결합되는 조건에 알맞게 파생되어 만들어진 말은 사전에 실려 있지 않아도 쓸 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '제18대 국회의원 당선증 교부식 개최'처럼 각종 선거가 끝나면 '교부식'이라는 단어를 인터넷이나 신문에서 쉽게 볼 수 있습니다. 사전을 찾아보면 교부(交付)의 뜻은 내어줌, 물건을 인도하는 일이라고 나와 있습니다. 운전면허증 교부, 주민등록초본 교부, 자격증 교부 등. '교부식'이라는 단어는 사전에도 나와 있지 않습니다. 증서나 상장 따위를 주는 것은 수여(授與)가 맞지 않을까요? '수여식'은 국어사전에도 나와 있습니다. '교부식'이라고 써도 되는지 아니면 '수여식'으로만 써야 하는지 궁금합니다. 만약 '교부식'이 잘못된 단어라면 어디서 비롯된 단어일까요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '교부식'도 쓸 수 있습니다. 명사 '교부'에 접미사 '-식'이 결합하여 '교부식'으로 쓰입니다. 접미사가 결합되는 조건에 알맞게 파생되어 만들어진 말은 사전에 실려 있지 않아도 쓸 수 있습니다."},{"title":"'곱창구이' 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4993&pageIndex=49","question":"[질문] '구이'를 사전에서 찾아보면 아래와 같이 설명되어 있습니다. 구이01 「명사」「1」고기나 생선에 양념을 하여 구운 음식. ¶ 구이가 맛있게 되었다.「2」((일부 명사 뒤에 붙어))구운 음식의 뜻을 나타내는 말. ¶ 갈비구이/생선구이/참새구이.이상의 설명을 보고 갈비구이/생선구이/참새구이를 사전에서 찾아보니 모두 등재되어 있더군요. 곱창구이의 경우 사전에 등재되어 있지 않은데, 곱창구이로 붙여 쓰는 것이 맞는 표기인가요 아님 곱창 구이로 써야 하나요?","answer":"[답변] 알고 계신 바와 같이 '구이'는 일부 명사 뒤에 붙어 구운 음식의 뜻을 나타내는 말로 '갈비구이, 생선구이' 등과 같은 합성어를 만들어 냅니다. 따라서 문의하신 곱창을 구운 음식을 말하는 '곱창구이'도 합성어로 보아 붙여 씁니다. 여러 가지 이유로 인해 “표준국어대사전”에 모든 합성어 또는 파생어를 다 싣지는 못하였습니다. 사전에 실려 있지 않은 경우 구성 요소들의 뜻풀이 및 용례 등을 검토하여 합성어 여부를 판단해 볼 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '구이'를 사전에서 찾아보면 아래와 같이 설명되어 있습니다. 구이01 「명사」「1」고기나 생선에 양념을 하여 구운 음식. ¶ 구이가 맛있게 되었다.「2」((일부 명사 뒤에 붙어))구운 음식의 뜻을 나타내는 말. ¶ 갈비구이/생선구이/참새구이.이상의 설명을 보고 갈비구이/생선구이/참새구이를 사전에서 찾아보니 모두 등재되어 있더군요. 곱창구이의 경우 사전에 등재되어 있지 않은데, 곱창구이로 붙여 쓰는 것이 맞는 표기인가요 아님 곱창 구이로 써야 하나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 알고 계신 바와 같이 '구이'는 일부 명사 뒤에 붙어 구운 음식의 뜻을 나타내는 말로 '갈비구이, 생선구이' 등과 같은 합성어를 만들어 냅니다. 따라서 문의하신 곱창을 구운 음식을 말하는 '곱창구이'도 합성어로 보아 붙여 씁니다. 여러 가지 이유로 인해 “표준국어대사전”에 모든 합성어 또는 파생어를 다 싣지는 못하였습니다. 사전에 실려 있지 않은 경우 구성 요소들의 뜻풀이 및 용례 등을 검토하여 합성어 여부를 판단해 볼 수 있습니다."},{"title":"good morning 외래어 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4982&pageIndex=50","question":"[질문] good morning[gud mɔ:rnin]을 우리말로 표기하면 어떻게 되나요?","answer":"[답변] 오전 중에 하는 영어의 인사말 good morning는 '굿모닝' 혹은 '굿 모닝'으로 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> good morning[gud mɔ:rnin]을 우리말로 표기하면 어떻게 되나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 오전 중에 하는 영어의 인사말 good morning는 '굿모닝' 혹은 '굿 모닝'으로 적습니다."},{"title":"'그다음날' 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4970&pageIndex=51","question":"[질문] 아주 자주 나오는 말인데 읽는 책마다 띄어쓰기가 다르군요. 이에 질문을 올립니다. '그 다음날', '그 다음 날' , '그다음날' 무엇이 맞는지요?","answer":"[답변] 우선, 다음날의 경우 띄거나 붙일 때 그 의미가 달라지므로, 문맥에 맞게 골라 써야 합니다. 오늘의 다음인 '내일'을 가리킬 때는 '다음 날'을 쓸 수 있으며, '정하여지지 아니한 미래의 어떤 날'을 가리킬 때는 '다음날'을 씁니다. 따라서 '그다음날'은 이 의미를 고려하여 쓰시면 되겠습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 아주 자주 나오는 말인데 읽는 책마다 띄어쓰기가 다르군요. 이에 질문을 올립니다. '그 다음날', '그 다음 날' , '그다음날' 무엇이 맞는지요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 우선, 다음날의 경우 띄거나 붙일 때 그 의미가 달라지므로, 문맥에 맞게 골라 써야 합니다. 오늘의 다음인 '내일'을 가리킬 때는 '다음 날'을 쓸 수 있으며, '정하여지지 아니한 미래의 어떤 날'을 가리킬 때는 '다음날'을 씁니다. 따라서 '그다음날'은 이 의미를 고려하여 쓰시면 되겠습니다."},{"title":"'그런만큼', '이런만큼'의 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4956&pageIndex=52","question":"[질문] '그런만큼', '이런만큼'에서 만큼을 띄어 쓰나요, 붙여 쓰나요?","answer":"[답변] 제시하신 문구에는, 뒤에 나오는 내용의 원인이나 근거가 됨을 나타내는 의존 명사 '만큼'을 씁니다. 의존 명사 '만큼'은 '그런 만큼, 이런 만큼'과 같이 그 앞에 오는 관형어와 띄어 적습니다. 한편, 조사 '-만큼'은 '집을 대궐만큼 크게 짓다/부모님에게만큼은 잘해 드리고 싶었는데!'와 같이, 체언이나 조사 뒤에 붙여 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '그런만큼', '이런만큼'에서 만큼을 띄어 쓰나요, 붙여 쓰나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 제시하신 문구에는, 뒤에 나오는 내용의 원인이나 근거가 됨을 나타내는 의존 명사 '만큼'을 씁니다. 의존 명사 '만큼'은 '그런 만큼, 이런 만큼'과 같이 그 앞에 오는 관형어와 띄어 적습니다. 한편, 조사 '-만큼'은 '집을 대궐만큼 크게 짓다/부모님에게만큼은 잘해 드리고 싶었는데!'와 같이, 체언이나 조사 뒤에 붙여 적습니다."},{"title":"'그리스어' 그리스인' 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4945&pageIndex=53","question":"[질문] 어(語)나 인(人) 앞에서 외래어가 오는 경우 띄어 쓰는 걸로 알고 있는데요. 붙여서 쓰기도 가능하다는 책이 있어서 확실한지 확인하고 싶어서 이렇게 글을 올립니다. 가능한지요? 예)그리스 어(O), 그리스 인(O), 그리스어(?), 그리스인(?)","answer":"[답변] '-어', '-인'은 접미사지만 외래어 표기법에 따라 외래어 다음에서는 띄어 쓰거나 붙여 쓸 수 있습니다. 따라서 '그리스 어/그리스어', '그리스 인/그리스인'과 같이 적을 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 어(語)나 인(人) 앞에서 외래어가 오는 경우 띄어 쓰는 걸로 알고 있는데요. 붙여서 쓰기도 가능하다는 책이 있어서 확실한지 확인하고 싶어서 이렇게 글을 올립니다. 가능한지요? 예)그리스 어(O), 그리스 인(O), 그리스어(?), 그리스인(?)","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '-어', '-인'은 접미사지만 외래어 표기법에 따라 외래어 다음에서는 띄어 쓰거나 붙여 쓸 수 있습니다. 따라서 '그리스 어/그리스어', '그리스 인/그리스인'과 같이 적을 수 있습니다."},{"title":"'때문이다'와 '-어서'의 차이","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4935&pageIndex=54","question":"[질문] 문형 '-거든요, 아/어서요, -기 때문이에요'의 특징과 서로 다른 차이점에 대해서 알고 싶습니다. 가: 왜 벌써 가세요? 나: (1) 친구하고 약속이 있거든요. (2) 친구하고 약속이 있어서요. (3) 친구하고 약속이 있기 때문이에요. 위의 예문에서 '가'에 대한 대답으로 (3)번이 어색한데요, 하지만 이유를 나타내는 문형이므로 문법적으로는 틀리다고 할 수는 없을 것 같고, 이 대화에서 어떠한 제약 때문에 '기 때문이에요'가 어색한지 알고 싶습니다. 그리고 (1)번과 (2)번은 모두 알맞은 답이지만, 외국인이 볼 때 둘의 차이점은 무엇일까 궁금할 수 있을 것 같습니다. 여기에 대한 답도 알고 싶습니다.","answer":"[답변] 이유를 나타내는 말로 '(-기) 때문이다'와 '-어서'를 모두 쓸 수 있습니다. 다만 구어체에서는 언어의 경제성에 따라 '(-기) 때문이다'보다 '-어서'가 선택될 확률이 높다는 점을 고려할 수 있습니다. 그리고 어미 '-거든'은 청자가 모르고 있을 내용을 가르쳐 줌을 나타내는 종결 어미이고(자랑이나 감탄의 느낌을 띨 때가 있음.), '-어서'는 이유나 근거를 나타내는 연결 어미라는 차이가 있습니다. 다음 용례를 참고해 보시기 바랍니다. (보기) '-거든', '-어서'의 용례: 농사란 땅을 잘 다루어야만 많은 소출을 낼 수 있거든!/난 다른 사람보다도 건강해. 매일 약수터에 올라가 운동을 하거든.//강이 깊어서 아이가 건너기는 어렵다./그는 워낙 성실한 사람이어서 뭘 해도 성공할 것이다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 문형 '-거든요, 아/어서요, -기 때문이에요'의 특징과 서로 다른 차이점에 대해서 알고 싶습니다. \n<예문>\n 가: 왜 벌써 가세요? 나: (1) 친구하고 약속이 있거든요. (2) 친구하고 약속이 있어서요. (3) 친구하고 약속이 있기 때문이에요. 위의 예문에서 '가'에 대한 대답으로 (3)번이 어색한데요, 하지만 이유를 나타내는 문형이므로 문법적으로는 틀리다고 할 수는 없을 것 같고, 이 대화에서 어떠한 제약 때문에 '기 때문이에요'가 어색한지 알고 싶습니다. 그리고 (1)번과 (2)번은 모두 알맞은 답이지만, 외국인이 볼 때 둘의 차이점은 무엇일까 궁금할 수 있을 것 같습니다. 여기에 대한 답도 알고 싶습니다. \n</예문>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 이유를 나타내는 말로 '(-기) 때문이다'와 '-어서'를 모두 쓸 수 있습니다. 다만 구어체에서는 언어의 경제성에 따라 '(-기) 때문이다'보다 '-어서'가 선택될 확률이 높다는 점을 고려할 수 있습니다. 그리고 어미 '-거든'은 청자가 모르고 있을 내용을 가르쳐 줌을 나타내는 종결 어미이고(자랑이나 감탄의 느낌을 띨 때가 있음.), '-어서'는 이유나 근거를 나타내는 연결 어미라는 차이가 있습니다. 다음 용례를 참고해 보시기 바랍니다. (보기) '-거든', '-어서'의 용례: 농사란 땅을 잘 다루어야만 많은 소출을 낼 수 있거든!/난 다른 사람보다도 건강해. 매일 약수터에 올라가 운동을 하거든.//강이 깊어서 아이가 건너기는 어렵다./그는 워낙 성실한 사람이어서 뭘 해도 성공할 것이다."},{"title":"'기리다'와 '선양하다'의 뜻","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4924&pageIndex=55","question":"[질문] 「국가유공자 등 예우 및 지원에 관한 법률」 제3조 (정부의 시책) 본문에는 '국가와 지방자치단체는 국가유공자의 애국정신을 기리고...'라는 문장이 있는데, 여기서 '기리고'가 내품고 있는 말뜻은 무엇인지요? 그리고 「독립유공자예우에 관한 법률」 제1조(목적) 본문 중 '나아가 국민의 애국정신을 길러 민족정기를 선양(宣揚)함을 목적으로 한다.'에서 '선양(宣揚)'의 말뜻은 무엇인지요? 끝으로 위 국가유공자에게는 '국가유공자증서'를 수여하는데, 그 증서의 본문에는 '우리 대한민국의 오늘은 (중략) 이를 애국정신의 귀감으로서 항구적으로 기리기 위하여 이 증서를 드립니다.'에서 '기리기' 대신 '선양(宣揚)'으로 표기하여야 합당하는 여론이 많습니다. 선양과 기리기의 본뜻은 비슷하기도 보이는데 ,국가유공자의 증서에 어떤 말을 써야 올바른 것인지 알려주십시오.","answer":"[답변] '기리다'는 '뛰어난 업적이나 바람직한 정신, 위대한 사람 따위를 추어서 말하다.'라는 뜻을 나타내는 말로, '선열의 뜻을 기리다/스승의 은덕을 기리다'와 같이 쓰이며, '선양하다(宣揚--)'는 '명성이나 권위 따위를 널리 떨치게 하다.'라는 뜻을 나타내는 말로, '국위를 선양하다.'와 같이 쓰입니다. '기리다'와 '선양하다'는 뜻이 다르므로, 쓰임새에도 차이가 나는데, 제시하신 문장에는, 문장에 표현된 뜻의 앞뒤 연결을 고려할 때, '뛰어난 업적이나 바람직한 정신, 위대한 사람 따위를 추어서 말하다.'를 뜻하는 '기리다'를 써서, '애국정신을 기리기 위하여 이 증서를 드립니다.'와 같이 표현하는 것이 적절하다고 봅니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 「국가유공자 등 예우 및 지원에 관한 법률」 제3조 (정부의 시책) 본문에는 '국가와 지방자치단체는 국가유공자의 애국정신을 기리고...'라는 문장이 있는데, 여기서 '기리고'가 내품고 있는 말뜻은 무엇인지요? 그리고 「독립유공자예우에 관한 법률」 제1조(목적) 본문 중 '나아가 국민의 애국정신을 길러 민족정기를 선양(宣揚)함을 목적으로 한다.'에서 '선양(宣揚)'의 말뜻은 무엇인지요? 끝으로 위 국가유공자에게는 '국가유공자증서'를 수여하는데, 그 증서의 본문에는 '우리 대한민국의 오늘은 (중략) 이를 애국정신의 귀감으로서 항구적으로 기리기 위하여 이 증서를 드립니다.'에서 '기리기' 대신 '선양(宣揚)'으로 표기하여야 합당하는 여론이 많습니다. 선양과 기리기의 본뜻은 비슷하기도 보이는데 ,국가유공자의 증서에 어떤 말을 써야 올바른 것인지 알려주십시오.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '기리다'는 '뛰어난 업적이나 바람직한 정신, 위대한 사람 따위를 추어서 말하다.'라는 뜻을 나타내는 말로, '선열의 뜻을 기리다/스승의 은덕을 기리다'와 같이 쓰이며, '선양하다(宣揚--)'는 '명성이나 권위 따위를 널리 떨치게 하다.'라는 뜻을 나타내는 말로, '국위를 선양하다.'와 같이 쓰입니다. '기리다'와 '선양하다'는 뜻이 다르므로, 쓰임새에도 차이가 나는데, 제시하신 문장에는, 문장에 표현된 뜻의 앞뒤 연결을 고려할 때, '뛰어난 업적이나 바람직한 정신, 위대한 사람 따위를 추어서 말하다.'를 뜻하는 '기리다'를 써서, '애국정신을 기리기 위하여 이 증서를 드립니다.'와 같이 표현하는 것이 적절하다고 봅니다."},{"title":"'기차', '전철', '열차'의 차이","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4914&pageIndex=56","question":"[질문] 기차와 전철, 열차의 차이가 무엇인가요? 아이에게 한글을 가르치는데 '기차'라고 했다가, '전철'이라고 했다가 저도 헷갈리네요. 기차와 전철의 차이를 어떻게 말해 줘야 할지? 같은 뜻으로 사용을 해야 하는 건지요? 서울에서 부산에 가는 기차, 1호선, 2호선 지하철/전철 등을 그냥 다 기차라고 해야 하나요?","answer":"[답변] '기차', '전철', '열차'를 구별하여 이해하시는 데 아래의 뜻풀이를 참고하시기 바랍니다. 보기) ㉮ 기차(汽車) 「1」여객차나 화차를 끌고 다니는 철도 차량. 증기 기관차, 디젤 기관차, 전기 기관차 따위가 있다.「2」기관차에 여객차나 화물차를 연결하여 궤도 위를 운행하는 차량. 사람이나 화물을 실어 나른다. ㉯ 전철(電鐵) 「1」전기 철도 위를 달리는 전동차. 「2」전기를 동력으로 하여 차량이 궤도 위를 달리도록 만든 철도 ㉰ 열차(列車) 여러 개의 찻간을 길게 이어 놓은 차량. 흔히 전철이나 기차 따위를 이른다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 기차와 전철, 열차의 차이가 무엇인가요? 아이에게 한글을 가르치는데 '기차'라고 했다가, '전철'이라고 했다가 저도 헷갈리네요. 기차와 전철의 차이를 어떻게 말해 줘야 할지? 같은 뜻으로 사용을 해야 하는 건지요? 서울에서 부산에 가는 기차, 1호선, 2호선 지하철/전철 등을 그냥 다 기차라고 해야 하나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '기차', '전철', '열차'를 구별하여 이해하시는 데 아래의 뜻풀이를 참고하시기 바랍니다. 보기) ㉮ 기차(汽車) 「1」여객차나 화차를 끌고 다니는 철도 차량. 증기 기관차, 디젤 기관차, 전기 기관차 따위가 있다.「2」기관차에 여객차나 화물차를 연결하여 궤도 위를 운행하는 차량. 사람이나 화물을 실어 나른다. ㉯ 전철(電鐵) 「1」전기 철도 위를 달리는 전동차. 「2」전기를 동력으로 하여 차량이 궤도 위를 달리도록 만든 철도 ㉰ 열차(列車) 여러 개의 찻간을 길게 이어 놓은 차량. 흔히 전철이나 기차 따위를 이른다."},{"title":"'카맣다'와 '새카맣다'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4901&pageIndex=57","question":"[질문] 까맣다, 새까맣다는 다 표준어면서 왜 카맣다는 표준어가 아니고 새카맣다만 표준어인가요?","answer":"[답변] '까맣다'와 '새까맣다'는 쓰임이 구별되는 면이 있고, 각각의 쓰임이 활발하기 때문에 모두 표제어의 자격을 얻은 것으로 보입니다. 그러나 '카맣다'의 경우는 '새카맣다'에서 그 형태를 보일 뿐, 이 말이 홀로 쓰이는 일이 거의 없기 때문에 표제어의 자격을 얻지 못한 것으로 보입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 까맣다, 새까맣다는 다 표준어면서 왜 카맣다는 표준어가 아니고 새카맣다만 표준어인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '까맣다'와 '새까맣다'는 쓰임이 구별되는 면이 있고, 각각의 쓰임이 활발하기 때문에 모두 표제어의 자격을 얻은 것으로 보입니다. 그러나 '카맣다'의 경우는 '새카맣다'에서 그 형태를 보일 뿐, 이 말이 홀로 쓰이는 일이 거의 없기 때문에 표제어의 자격을 얻지 못한 것으로 보입니다."},{"title":"'꼬다'의 활용형 '꼰'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4890&pageIndex=58","question":"[질문] '꼬아'의 준말은 '꽈'이잖아요. 그런데 '다리를 꼰 채'라고는 써도 '꽌 채'라고 쓰지 않는 이유는 뭔가요? 비슷한 질문인데요. 예전 답변을 보면 '회의를 가질 것이다'가 맞습니다. '갖다'는 '가지다'의 준말로서, 모음으로 시작하는 어미로는 활용이 되지 않습니다. 따라서 준말 '갖-'에 '예정'을 뜻하는 관형형 어미 '-을'이 결합한 '갖을'로 써서는 안 되며, 본말 '가지-'에 '예정'을 뜻하는 관형형 어미 '-ㄹ'이 결합한 '가질'로 써야 합니다. 왜 모음으로 시작하는 어미 활용형은 규범에 어긋나는 건가요. 좀 더 자세히 설명해주세요. (어떤 규범에 어긋나는 건지 모르겠어요.)","answer":"[답변] '꼬다'가 '꽌'과 같이 활용할 수 없습니다. '꽈'는 '꼬-'에 '-아'가 붙은 활용형인 '꼬아'의 준말이고, '꼰'은 '꼬-'에 어미 '-ㄴ'이 붙은 활용형입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '꼬아'의 준말은 '꽈'이잖아요. 그런데 '다리를 꼰 채'라고는 써도 '꽌 채'라고 쓰지 않는 이유는 뭔가요? 비슷한 질문인데요. 예전 답변을 보면 '회의를 가질 것이다'가 맞습니다. '갖다'는 '가지다'의 준말로서, 모음으로 시작하는 어미로는 활용이 되지 않습니다. 따라서 준말 '갖-'에 '예정'을 뜻하는 관형형 어미 '-을'이 결합한 '갖을'로 써서는 안 되며, 본말 '가지-'에 '예정'을 뜻하는 관형형 어미 '-ㄹ'이 결합한 '가질'로 써야 합니다. 왜 모음으로 시작하는 어미 활용형은 규범에 어긋나는 건가요. 좀 더 자세히 설명해주세요. (어떤 규범에 어긋나는 건지 모르겠어요.)","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '꼬다'가 '꽌'과 같이 활용할 수 없습니다. '꽈'는 '꼬-'에 '-아'가 붙은 활용형인 '꼬아'의 준말이고, '꼰'은 '꼬-'에 어미 '-ㄴ'이 붙은 활용형입니다."},{"title":"'끄떡없다', '멀쩡하다'의 뜻","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4879&pageIndex=59","question":"[질문] 끄떡없다의 뜻과 멀쩡하다의 뜻이 별 차이가 없어 보이는데요. '차에 부딪혔는데도 그는 끄떡없었다, 차에 부딪혔는데도 그는 멀쩡했다' 두 단어가 같은 뜻인가요? 다르다면 어떤 차이가 있는 건가요?","answer":"[답변] 제시하신 문장에 쓰인 '끄떡없다'는 '아무런 변동이나 탈이 없이 매우 온전하다.'를 뜻하고, '멀쩡하다'는 '흠이 없고 아주 온전하다.'를 뜻하는 말이므로, 의미상 큰 차이가 없습니다. 다만 '멀쩡하다'는 '끄떡없다'와는 달리, '온전하다.'라는 뜻 외에도 '정신이 아주 맑고 또렷하다.', '지저분한 것이 없고 아주 깨끗하다.', '속셈이 있고 아주 약삭빠르다.', '그릇된 짓을 하는 태도가 예사롭거나 뻔뻔하다.'와 같은 뜻으로도 쓰인다는 점을 참고하시기 바랍니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 끄떡없다의 뜻과 멀쩡하다의 뜻이 별 차이가 없어 보이는데요. '차에 부딪혔는데도 그는 끄떡없었다, 차에 부딪혔는데도 그는 멀쩡했다' 두 단어가 같은 뜻인가요? 다르다면 어떤 차이가 있는 건가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 제시하신 문장에 쓰인 '끄떡없다'는 '아무런 변동이나 탈이 없이 매우 온전하다.'를 뜻하고, '멀쩡하다'는 '흠이 없고 아주 온전하다.'를 뜻하는 말이므로, 의미상 큰 차이가 없습니다. 다만 '멀쩡하다'는 '끄떡없다'와는 달리, '온전하다.'라는 뜻 외에도 '정신이 아주 맑고 또렷하다.', '지저분한 것이 없고 아주 깨끗하다.', '속셈이 있고 아주 약삭빠르다.', '그릇된 짓을 하는 태도가 예사롭거나 뻔뻔하다.'와 같은 뜻으로도 쓰인다는 점을 참고하시기 바랍니다."},{"title":"'ㄴ첨가' 성명의 표준 발음","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4869&pageIndex=60","question":"[질문] 손예진은 어떻게 발음하나요? [소녜진], [손녜진]. 문영호도 마찬가지입니다. 어떤 사람은 [무녕호]라고 하고, 어떤 사람은 [문녕호]라고 하던데요. 마지막으로 선덕여왕. 이건 주위를 보니 많은 분들이 [선덩녀왕]이라고 하는데 반해, MBC 아나운서는 \"곧이어 [선더겨왕]이 방송됩니다.\"라고 하더라고요. 궁금합니다. 저는 개인적으로 ㄴ첨가가 맞는 것 같긴 한데.","answer":"[답변] 'ㄴ' 음 첨가는 '표준 발음법' 제29항에 따라서 복합어에서 일어나는 음운 현상인데, 경우에 따라서는 두 단어를 한 마디로 발음하는 경우에도 일어날 수 있는 것입니다. '손예진, 문영호, 선덕 여왕'은 어문 규정과 \"표준국어대사전\"에 따라서 붙여 써야 하거나 붙여 쓸 수 있도록 한 것이기는 하지만, 복합어는 아닙니다. 따라서 'ㄴ'음 첨가가 일어날 수 있는 음운 환경을 지니고 있기는 하지만, 'ㄴ'음 첨가가 반드시 일어나는 것은 아닙니다. 그러므로 각각 [소녜진, 무녕호, 선더겨왕]과 같이 발음하는 것이 일반적이지만, 연이어서 발음할 때에는 [손녜진, 문녕호, 선덩녀왕]과 같이 'ㄴ' 음 첨가를 한 발음도 허용이 됩니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 손예진은 어떻게 발음하나요? [소녜진], [손녜진]. 문영호도 마찬가지입니다. 어떤 사람은 [무녕호]라고 하고, 어떤 사람은 [문녕호]라고 하던데요. 마지막으로 선덕여왕. 이건 주위를 보니 많은 분들이 [선덩녀왕]이라고 하는데 반해, MBC 아나운서는 \"곧이어 [선더겨왕]이 방송됩니다.\"라고 하더라고요. 궁금합니다. 저는 개인적으로 ㄴ첨가가 맞는 것 같긴 한데.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 'ㄴ' 음 첨가는 '표준 발음법' 제29항에 따라서 복합어에서 일어나는 음운 현상인데, 경우에 따라서는 두 단어를 한 마디로 발음하는 경우에도 일어날 수 있는 것입니다. '손예진, 문영호, 선덕 여왕'은 어문 규정과 \"표준국어대사전\"에 따라서 붙여 써야 하거나 붙여 쓸 수 있도록 한 것이기는 하지만, 복합어는 아닙니다. 따라서 'ㄴ'음 첨가가 일어날 수 있는 음운 환경을 지니고 있기는 하지만, 'ㄴ'음 첨가가 반드시 일어나는 것은 아닙니다. 그러므로 각각 [소녜진, 무녕호, 선더겨왕]과 같이 발음하는 것이 일반적이지만, 연이어서 발음할 때에는 [손녜진, 문녕호, 선덩녀왕]과 같이 'ㄴ' 음 첨가를 한 발음도 허용이 됩니다."},{"title":"'낫다'의 활용형","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4859&pageIndex=61","question":"[질문] '나다'의 활용에서는 '나아(x), 나(o)', '낫다'의 활용에서는 '나아(o), 나(x)'잖아요. '낫다'의 경우처럼 모든 용언의 활용 과정에서 본래의 어근이 변하는 경우 본말을 축약할 수 없는 것 같은데, 맞습니까?","answer":"[답변] '한글 맞춤법' 제4장 형태에 관한 규정 중 제34항에 보면 모음 'ㅏ, ㅓ'로 끝난 어간에 '- 아/- 어, - 았 -/- 었 -'이 어울릴 적에는 준 대로 적는다고 규정하고 '가아/가, 나아/나, 타아/타, 서어/서, 켜어/켜, 펴어/펴'로 적는다고 밝히고 있습니다. 이 규정에 따라 앞서의 말들은 모두 그 활용형을 '가/나/타'로 적습니다. 말씀하신 '낫다'의 경우는 제4장 제18항과 관련이 있는 것으로서, 여기서는 다음과 같은 용언들은 어미가 바뀔 경우, 그 어간이나 어미가 원칙에 벗어나면 벗어나는 대로 적는다라고 밝히고 있습니다. 어간 끝의 'ㅅ'이 줄어질 적 '긋다/그어, 낫다/나아, 잇다/이어, 짓다/지어'의 보기를 보이고 있습니다. 따라서 용언의 어간이 원칙에서 벗어나면 벗어난 형태를 표기에 반영하되, 더 이상의 축약을 허용하지 않습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '나다'의 활용에서는 '나아(x), 나(o)', '낫다'의 활용에서는 '나아(o), 나(x)'잖아요. '낫다'의 경우처럼 모든 용언의 활용 과정에서 본래의 어근이 변하는 경우 본말을 축약할 수 없는 것 같은데, 맞습니까?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '한글 맞춤법' 제4장 형태에 관한 규정 중 제34항에 보면 모음 'ㅏ, ㅓ'로 끝난 어간에 '- 아/- 어, - 았 -/- 었 -'이 어울릴 적에는 준 대로 적는다고 규정하고 '가아/가, 나아/나, 타아/타, 서어/서, 켜어/켜, 펴어/펴'로 적는다고 밝히고 있습니다. 이 규정에 따라 앞서의 말들은 모두 그 활용형을 '가/나/타'로 적습니다. 말씀하신 '낫다'의 경우는 제4장 제18항과 관련이 있는 것으로서, 여기서는 다음과 같은 용언들은 어미가 바뀔 경우, 그 어간이나 어미가 원칙에 벗어나면 벗어나는 대로 적는다라고 밝히고 있습니다. 어간 끝의 'ㅅ'이 줄어질 적 '긋다/그어, 낫다/나아, 잇다/이어, 짓다/지어'의 보기를 보이고 있습니다. 따라서 용언의 어간이 원칙에서 벗어나면 벗어난 형태를 표기에 반영하되, 더 이상의 축약을 허용하지 않습니다."},{"title":"'남성용'과 '여성용'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4848&pageIndex=62","question":"[질문] 상품을 남성용, 여성용으로 구분하잖아요. 책에도 남성용, 여성용이라는 표현이 적합한가요?","answer":"[답변] 책의 용도가 남자의 것과 여자의 것으로 구별된다면, '남성용', '여성용'과 같이 쓸 수 있을 것입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 상품을 남성용, 여성용으로 구분하잖아요. 책에도 남성용, 여성용이라는 표현이 적합한가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 책의 용도가 남자의 것과 여자의 것으로 구별된다면, '남성용', '여성용'과 같이 쓸 수 있을 것입니다."},{"title":"'내 말인즉' 올바른 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4837&pageIndex=63","question":"[질문] '내말 짝슨, 너말 짝슨'이라는 말이 있나요?","answer":"[답변] 문의하신 것은 '내 말인즉, 네 말인즉'과 같은 표현으로 보입니다. '내 말인즉, 네 말인즉'에 쓰인 '-인즉'은 예스러운 표현으로, '~으로 말하면', '~을 보자면', '~을 듣자면' 따위의 뜻을 나타내는 보조사입니다. (보기) '-인즉'의 용례: 사실인즉 말이 안 된다./말씀인즉 지당하지만 그대로 하기는 어렵습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '내말 짝슨, 너말 짝슨'이라는 말이 있나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 문의하신 것은 '내 말인즉, 네 말인즉'과 같은 표현으로 보입니다. '내 말인즉, 네 말인즉'에 쓰인 '-인즉'은 예스러운 표현으로, '~으로 말하면', '~을 보자면', '~을 듣자면' 따위의 뜻을 나타내는 보조사입니다. (보기) '-인즉'의 용례: 사실인즉 말이 안 된다./말씀인즉 지당하지만 그대로 하기는 어렵습니다."},{"title":"'밥 먹었냬' 올바른 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4825&pageIndex=64","question":"[질문] '밥 먹었냐고 묻는대.'라는 말을 줄여서 구어적으로 \"밥 먹었녜.\"라거나, 어디냐고 묻는 말을 전달하면서 \"어디녜.\"라고 하는데 이때 쓰이는 '녜'가 어법에 맞는 표현인가요?","answer":"[답변] '이다'의 어간이나 어미 '-었-' 뒤에 붙는, '-냐고 해'가 줄어든 말은 '냬'입니다. (보기) '-냬'의 용례: 지금 어디(이)냬./밥 먹었냬./바지가 크냬./그 학생이 나에게 이 학교 선생님이시냬.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '밥 먹었냐고 묻는대.'라는 말을 줄여서 구어적으로 \"밥 먹었녜.\"라거나, 어디냐고 묻는 말을 전달하면서 \"어디녜.\"라고 하는데 이때 쓰이는 '녜'가 어법에 맞는 표현인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '이다'의 어간이나 어미 '-었-' 뒤에 붙는, '-냐고 해'가 줄어든 말은 '냬'입니다. (보기) '-냬'의 용례: 지금 어디(이)냬./밥 먹었냬./바지가 크냬./그 학생이 나에게 이 학교 선생님이시냬."},{"title":"'노코멘트하다' 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4813&pageIndex=65","question":"[질문] '노코멘트 하다'가 맞습니까, '노코멘트하다'가 맞습니까?","answer":"[답변] '노코멘트하다'가 맞습니다. 다만 순화어인 '논평을 보류하다'를 쓰실 것을 적극 권합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '노코멘트 하다'가 맞습니까, '노코멘트하다'가 맞습니까?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '노코멘트하다'가 맞습니다. 다만 순화어인 '논평을 보류하다'를 쓰실 것을 적극 권합니다."},{"title":"주체 높임법, 압존법 ","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4803&pageIndex=66","question":"[질문] 화법 문제인데요, 아버지 할아버지가 이쪽으로 오시래요, 아버지 할아버지가 이쪽으로 오래요. 어머니 언니가(딸) 이쪽으로 오시래요. 어머니 언니가 이쪽으로 오래요. 압존법으로, '아버지 할아버지가 이쪽으로 오래요'가 맞나요? 그리고 '어머니 언니가 이쪽으로 오시래요'의 표현이 맞는 건가요? 그렇다면 어떤 질문에서 할머니, 내일 아버지깨서 오신대요가 맞다고 하셨습니다. 압존법으로 할머니, 내일 아버지가 온대요.라고 해야 맞는 게 아닌지요?","answer":"[답변] 오다'의 주체가 '아버지, 어머니'이므로, 주체를 높이는 선어말 어미인 '-시-'를 붙여, \"아버지, 할아버지께서 이쪽으로 오시래요./어머니, 언니가 이쪽으로 오시래요.\"와 같이 표현합니다. 그런데 이와 같은 표현은 문장의 주체가 화자보다는 높지만 청자보다는 낮아, 그 주체를 높이지 못하는 어법인 '압존법'과 관련이 없습니다. 한편 \"할머니, 내일 아버지가 오신대요.\"와 같이 손자가 할머니께 아버지에 대해서 이야기하는 경우는 압존법과 관련이 있습니다. 그런데 아버지를 할머니께 말할 때에는 아버지에 대해서는 높이지 않는 것이 전통이지만, 오늘날 이러한 전통도 변하여 아버지보다 윗분에게도 아버지를 높이는 것이 일반화되고 있습니다. 이에 따라 \"할머니, 내일 아버지가 오신대요.\", \"할아버지, 아버지가 진지 잡수시라고 하셨습니다.\"와 같이 아버지를 아버지보다 윗사람에게 높여 말할 수 있습니다. [참고 자료: 국립국어원(2011), \"표준 언어 예절\"]","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 화법 문제인데요, 아버지 할아버지가 이쪽으로 오시래요, 아버지 할아버지가 이쪽으로 오래요. 어머니 언니가(딸) 이쪽으로 오시래요. 어머니 언니가 이쪽으로 오래요. 압존법으로, '아버지 할아버지가 이쪽으로 오래요'가 맞나요? 그리고 '어머니 언니가 이쪽으로 오시래요'의 표현이 맞는 건가요? 그렇다면 어떤 질문에서 할머니, 내일 아버지깨서 오신대요가 맞다고 하셨습니다. 압존법으로 할머니, 내일 아버지가 온대요.라고 해야 맞는 게 아닌지요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 오다'의 주체가 '아버지, 어머니'이므로, 주체를 높이는 선어말 어미인 '-시-'를 붙여, \"아버지, 할아버지께서 이쪽으로 오시래요./어머니, 언니가 이쪽으로 오시래요.\"와 같이 표현합니다. 그런데 이와 같은 표현은 문장의 주체가 화자보다는 높지만 청자보다는 낮아, 그 주체를 높이지 못하는 어법인 '압존법'과 관련이 없습니다. 한편 \"할머니, 내일 아버지가 오신대요.\"와 같이 손자가 할머니께 아버지에 대해서 이야기하는 경우는 압존법과 관련이 있습니다. 그런데 아버지를 할머니께 말할 때에는 아버지에 대해서는 높이지 않는 것이 전통이지만, 오늘날 이러한 전통도 변하여 아버지보다 윗분에게도 아버지를 높이는 것이 일반화되고 있습니다. 이에 따라 \"할머니, 내일 아버지가 오신대요.\", \"할아버지, 아버지가 진지 잡수시라고 하셨습니다.\"와 같이 아버지를 아버지보다 윗사람에게 높여 말할 수 있습니다. [참고 자료: 국립국어원(2011), \"표준 언어 예절\"]"},{"title":"'눈꼽재기창'의 올바른 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4793&pageIndex=67","question":"[질문] 한옥과 관련한 용어 중에 '눈꼽재기창'이라는 것이 있는데, 이것의 바른 표기가 어떻게 되는지 궁금하네요. 눈꼽재기창, 눈곱재기창, 눈곱자기창","answer":"[답변] 여닫이 옆에 작은 창을 내어 문을 열지 않고도 밖을 내다볼 수 있게 만든 창은 '눈꼽재기창'이라고 합니다. (출처: 최기호(1995), \"사전에 없는 토박이말 2400\", 토담.)","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 한옥과 관련한 용어 중에 '눈꼽재기창'이라는 것이 있는데, 이것의 바른 표기가 어떻게 되는지 궁금하네요. 눈꼽재기창, 눈곱재기창, 눈곱자기창","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 여닫이 옆에 작은 창을 내어 문을 열지 않고도 밖을 내다볼 수 있게 만든 창은 '눈꼽재기창'이라고 합니다. (출처: 최기호(1995), \"사전에 없는 토박이말 2400\", 토담.)"},{"title":"'늙거나'의 발음","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4779&pageIndex=68","question":"[질문] '늙거나'의 발음이 [늘꺼나]잖아요. 그런데 ㄱ이 된소리 발음이 되는 이유가 뭐죠?","answer":"[답변] ‘표준 발음법’ 제23항에서는 “받침 ‘ㄱ(ㄲ, ㅋ, ㄳ, ㄺ), ㄷ(ㅅ, ㅆ, ㅈ, ㅊ, ㅌ), ㅂ(ㅍ, ㄼ, ㄿ,ㅄ)’ 뒤에 연결되는 ‘ㄱ, ㄷ, ㅂ, ㅅ, ㅈ’은 된소리로 발음한다.”라고 규정하고 있습니다. 따라서 ‘늙거나’는 받침 'ㄺ' 뒤에 연결되는 ‘ㄱ’에 해당하므로, [늘꺼나]로 발음합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '늙거나'의 발음이 [늘꺼나]잖아요. 그런데 ㄱ이 된소리 발음이 되는 이유가 뭐죠?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘표준 발음법’ 제23항에서는 “받침 ‘ㄱ(ㄲ, ㅋ, ㄳ, ㄺ), ㄷ(ㅅ, ㅆ, ㅈ, ㅊ, ㅌ), ㅂ(ㅍ, ㄼ, ㄿ,ㅄ)’ 뒤에 연결되는 ‘ㄱ, ㄷ, ㅂ, ㅅ, ㅈ’은 된소리로 발음한다.”라고 규정하고 있습니다. 따라서 ‘늙거나’는 받침 'ㄺ' 뒤에 연결되는 ‘ㄱ’에 해당하므로, [늘꺼나]로 발음합니다."},{"title":"'-다고 해' 간접 인용","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4769&pageIndex=69","question":"[질문] 간접 인용 중에 ~하대요 예) A. 철수가 밥을 먹었대요. B. 철수가 밥을 먹었데요. 지금까지 A가 맞다고 생각하고 있고 지금도 그렇게 생각하고 있는데 어디서 B처럼 쓰는 걸 들어서요. 그래서 찾아보니 확실하게 나오지도 않고 해서 여기 물어보는 게 가장 정확한 것 같아서 질문 드립니다. 간접 인용에 대해서 좀 알려주세요.","answer":"[답변] '-다고 해'가 줄어든 말인 '-대'는 직접 경험한 사실이 아니라 남이 말한 내용을 간접적으로 전달할 때 쓰이고, '-데'는 화자가 직접 경험한 사실을 나중에 보고하듯이 말할 때 쓰이는 말로 '-더라'와 같은 의미를 전달하는 데 쓰입니다. 문의하신 경우는 '철수가 밥을 먹었다고 해요.'가 줄어든 경우이므로, '철수가 밥을 먹었대요.'와 같이 표현합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 간접 인용 중에 ~하대요 예) A. 철수가 밥을 먹었대요. B. 철수가 밥을 먹었데요. 지금까지 A가 맞다고 생각하고 있고 지금도 그렇게 생각하고 있는데 어디서 B처럼 쓰는 걸 들어서요. 그래서 찾아보니 확실하게 나오지도 않고 해서 여기 물어보는 게 가장 정확한 것 같아서 질문 드립니다. 간접 인용에 대해서 좀 알려주세요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '-다고 해'가 줄어든 말인 '-대'는 직접 경험한 사실이 아니라 남이 말한 내용을 간접적으로 전달할 때 쓰이고, '-데'는 화자가 직접 경험한 사실을 나중에 보고하듯이 말할 때 쓰이는 말로 '-더라'와 같은 의미를 전달하는 데 쓰입니다. 문의하신 경우는 '철수가 밥을 먹었다고 해요.'가 줄어든 경우이므로, '철수가 밥을 먹었대요.'와 같이 표현합니다."},{"title":"'다음과 같이'와 '아래와 같이'의 차이","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4758&pageIndex=70","question":"[질문] [다음과 같이] 와 [아래와 같이]의 차이점과 쓰이는 경우를 알고 싶습니다. 하나가 일본식 표현이라서 지양해야 한다고 들었는데, 다음과 같이와 아래와 같이의 차이를 알고 싶구요. 어떤 표현이 일상 생활에서 사용할 때 적절한 표현인지 알고 싶습니다.","answer":"[답변] '다음과 같이'는 '뒤따르는 것'을 뜻하는 '다음'을 쓴 것이고, '아래와 같이'는 '글 따위에서, 뒤에 오는 내용'을 뜻하는 '아래'를 쓴 것입니다. 그런데 '다음'과 '아래'를 쓴 '다음과 같이', '아래와 같이'를 특별히 순화 대상어로 보고 있지 않습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> [다음과 같이] 와 [아래와 같이]의 차이점과 쓰이는 경우를 알고 싶습니다. 하나가 일본식 표현이라서 지양해야 한다고 들었는데, 다음과 같이와 아래와 같이의 차이를 알고 싶구요. 어떤 표현이 일상 생활에서 사용할 때 적절한 표현인지 알고 싶습니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '다음과 같이'는 '뒤따르는 것'을 뜻하는 '다음'을 쓴 것이고, '아래와 같이'는 '글 따위에서, 뒤에 오는 내용'을 뜻하는 '아래'를 쓴 것입니다. 그런데 '다음'과 '아래'를 쓴 '다음과 같이', '아래와 같이'를 특별히 순화 대상어로 보고 있지 않습니다."},{"title":"수와 단위 명사의 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4746&pageIndex=71","question":"[질문] 띄어쓰기 질문입니다. 1. 제1 핸드폰, 제1핸드폰, 제 1핸드폰, 제 1 핸드폰 중 무엇이 맞는지요?(제1권, 제1 권 모두 맞다고 하는 것은 봤는데, 일반 명사인 경우도 동일한지요?) 2. 1차 가열, 1 차 가열 중 맞는 것은 무엇인지요? 3. 숫자+단위, 예를 들면, 5C(섭씨온도), 5도(각도), 5%(퍼센트), 5g(무게) 등에서 숫자와 단위의 띄어쓰기는 어떻게 되는지요?","answer":"[답변] 1. ‘그 숫자에 해당되는 차례’의 뜻을 더하는 ‘제-’는 접두사이므로, ‘제1’과 같이 뒤의 말에 붙여 적고, ‘제1’과 ‘핸드폰(‘휴대 전화’로 순화)’은 ‘제1 핸드폰’과 같이 띄어 적는 것이 원칙입니다. 다만 '제1 연구실'을 '제1연구실'처럼 쓸 수 있는 것과 같이, 문의하신 경우가 차례를 나타내는 경우라면, '제1핸드폰'과 같이도 쓸 수 있습니다. 2. ‘1 차’(원칙) 또는 ‘1차’(허용)와 같이 쓸 수 있습니다. 3. 수를 나타내는 말과 단위를 나타내는 말은 띄어 적는 것이 원칙이고, 붙여 적는 것을 허용하는데, 단위를 나타내는 말이 아라비아 숫자 뒤에 붙는 경우에는 붙여 쓰는 것이 일반적입니다. (관련 규정: '한글 맞춤법' 제5장 띄어쓰기, 제2절, 제43항.)","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 띄어쓰기 질문입니다. 1. 제1 핸드폰, 제1핸드폰, 제 1핸드폰, 제 1 핸드폰 중 무엇이 맞는지요?(제1권, 제1 권 모두 맞다고 하는 것은 봤는데, 일반 명사인 경우도 동일한지요?) 2. 1차 가열, 1 차 가열 중 맞는 것은 무엇인지요? 3. 숫자+단위, 예를 들면, 5C(섭씨온도), 5도(각도), 5%(퍼센트), 5g(무게) 등에서 숫자와 단위의 띄어쓰기는 어떻게 되는지요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 1. ‘그 숫자에 해당되는 차례’의 뜻을 더하는 ‘제-’는 접두사이므로, ‘제1’과 같이 뒤의 말에 붙여 적고, ‘제1’과 ‘핸드폰(‘휴대 전화’로 순화)’은 ‘제1 핸드폰’과 같이 띄어 적는 것이 원칙입니다. 다만 '제1 연구실'을 '제1연구실'처럼 쓸 수 있는 것과 같이, 문의하신 경우가 차례를 나타내는 경우라면, '제1핸드폰'과 같이도 쓸 수 있습니다. 2. ‘1 차’(원칙) 또는 ‘1차’(허용)와 같이 쓸 수 있습니다. 3. 수를 나타내는 말과 단위를 나타내는 말은 띄어 적는 것이 원칙이고, 붙여 적는 것을 허용하는데, 단위를 나타내는 말이 아라비아 숫자 뒤에 붙는 경우에는 붙여 쓰는 것이 일반적입니다. (관련 규정: '한글 맞춤법' 제5장 띄어쓰기, 제2절, 제43항.)"},{"title":"'닭도리탕'의 순화어 '닭볶음탕'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4733&pageIndex=72","question":"[질문] 제가 일하는 곳에서 매주 한 번씩 우리말 퀴즈를 내고 있습니다. 얼마 전에 닭도리탕의 표준말을 퀴즈로 냈고 닭볶음탕이 정답이었습니다. 닭도리탕에서 도리라는 말이 일본어의 '새'라는 뜻으로 일본식 언어의 잔재이고 닭볶음탕이 순화된 표준어로 사용되고 있다고 설명을 했지요. 그런데 어떤 분이 도리라는 것이 순우리말이라는 것과 볶음과 탕이라는 조리 방법이 겹친다고 문제를 제기했는데, 이것이 상당히 일리가 있다고 생각합니다. 이에 대해서 어떻게 생각하시는지요?","answer":"[답변] '닭도리탕'의 순화어는 '닭볶음탕'입니다. 이는 '닭도리탕'의 구성을 '닭tori[鳥]湯'으로 보기 때문입니다. 또한 순화어는 순화 대상어의 단어 구성 방식을 고려하여 정합니다. 이에 따라 순화 대상어 '닭도리탕'의 구조를 고려하여, 이것의 순화어를 '닭볶음탕'으로 정하였습니다. 그리고 이 음식이 '볶음'과 '탕'의 성격을 모두 갖추고 있으므로, '볶음탕'이라는 말을 쓴 것인데, 현재 사전에는 '볶음탕'과 같은 음식 관련 용어가 실려 있지는 않으나, 그러한 조리 방식으로 만들어지는 음식의 이름에 '볶음탕'을 쓸 가능성을 상정할 수 있으므로, 이것을 잘못으로 보기는 어렵습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 제가 일하는 곳에서 매주 한 번씩 우리말 퀴즈를 내고 있습니다. 얼마 전에 닭도리탕의 표준말을 퀴즈로 냈고 닭볶음탕이 정답이었습니다. 닭도리탕에서 도리라는 말이 일본어의 '새'라는 뜻으로 일본식 언어의 잔재이고 닭볶음탕이 순화된 표준어로 사용되고 있다고 설명을 했지요. 그런데 어떤 분이 도리라는 것이 순우리말이라는 것과 볶음과 탕이라는 조리 방법이 겹친다고 문제를 제기했는데, 이것이 상당히 일리가 있다고 생각합니다. 이에 대해서 어떻게 생각하시는지요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '닭도리탕'의 순화어는 '닭볶음탕'입니다. 이는 '닭도리탕'의 구성을 '닭\n<일>\n tori[鳥]湯'으로 보기 때문입니다. 또한 순화어는 순화 대상어의 단어 구성 방식을 고려하여 정합니다. 이에 따라 순화 대상어 '닭도리탕'의 구조를 고려하여, 이것의 순화어를 '닭볶음탕'으로 정하였습니다. 그리고 이 음식이 '볶음'과 '탕'의 성격을 모두 갖추고 있으므로, '볶음탕'이라는 말을 쓴 것인데, 현재 사전에는 '볶음탕'과 같은 음식 관련 용어가 실려 있지는 않으나, 그러한 조리 방식으로 만들어지는 음식의 이름에 '볶음탕'을 쓸 가능성을 상정할 수 있으므로, 이것을 잘못으로 보기는 어렵습니다. \n</일>"},{"title":"'당시'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4723&pageIndex=73","question":"[질문] '당시'를 국어사전에서 찾으면, \"일이 있었던 바로 그때. 또는 이야기하고 있는 그 시기\"라고 돼 있습니다. 보통은 과거 시점에 사용(예: 한국전쟁 당시 여러 사람이 고생했다)합니다만, 미래 시점에도 사용할 수 있는지 질문합니다. 예를 들어, \"2010년 9월(미래시점) 지급할 당시 재직중인 자는 성과급을 받는다.\"는 식으로 사용하는 것이 가능한 표현인지 혹은 잘못된 표현인지 질문드립니다. '당시'가 '해당하는 시기'의 준말이라고 하면 굳이 과거 시점에만 국한하는 것이 아니라 현재 시점, 미래 시점에도 사용할 수 있을 듯합니다만...","answer":"[답변] '일이 있었던 바로 그때. 또는 이야기하고 있는 그 시기.'라는 '당시'의 뜻풀이나, '구한말 당시의 국제 정세/그 당시를 회상하다/사고 당시의 충격으로 입원하여 치료 중이다./1960년대 당시에 전화는 아무 집에서나 볼 수 있는 흔한 물건이 아니었다./당시 대학생이었던 그녀에게는 여러 가지 볼만한 책이 많아 나는 종종 그 책을 빌리러 갔었다.≪이문열, 그해 겨울≫'와 같은 '당시'의 용례들을 참고할 때, 주로 과거의 때를 나타내는 문맥에 '당시'가 쓰이고 있음을 알 수 있습니다. 문의하신 경우에는 '일이 있는 바로 그 시기. 또는 이 시기'의 뜻을 나타내는 '당기(當期)'를 쓰는 것을 고려해 볼 수 있습니다. 다만, '당시'나 '당기'와 같은 표현을 쓰지 않고, 시간과 시기를 뜻하는 '때'를 써서 '지급할 때에'와 같이 표현해도 그 본뜻을 전달하는 데 별 무리가 없을 것으로 보입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '당시'를 국어사전에서 찾으면, \"일이 있었던 바로 그때. 또는 이야기하고 있는 그 시기\"라고 돼 있습니다. 보통은 과거 시점에 사용(예: 한국전쟁 당시 여러 사람이 고생했다)합니다만, 미래 시점에도 사용할 수 있는지 질문합니다. 예를 들어, \"2010년 9월(미래시점) 지급할 당시 재직중인 자는 성과급을 받는다.\"는 식으로 사용하는 것이 가능한 표현인지 혹은 잘못된 표현인지 질문드립니다. '당시'가 '해당하는 시기'의 준말이라고 하면 굳이 과거 시점에만 국한하는 것이 아니라 현재 시점, 미래 시점에도 사용할 수 있을 듯합니다만...","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '일이 있었던 바로 그때. 또는 이야기하고 있는 그 시기.'라는 '당시'의 뜻풀이나, '구한말 당시의 국제 정세/그 당시를 회상하다/사고 당시의 충격으로 입원하여 치료 중이다./1960년대 당시에 전화는 아무 집에서나 볼 수 있는 흔한 물건이 아니었다./당시 대학생이었던 그녀에게는 여러 가지 볼만한 책이 많아 나는 종종 그 책을 빌리러 갔었다.≪이문열, 그해 겨울≫'와 같은 '당시'의 용례들을 참고할 때, 주로 과거의 때를 나타내는 문맥에 '당시'가 쓰이고 있음을 알 수 있습니다. 문의하신 경우에는 '일이 있는 바로 그 시기. 또는 이 시기'의 뜻을 나타내는 '당기(當期)'를 쓰는 것을 고려해 볼 수 있습니다. 다만, '당시'나 '당기'와 같은 표현을 쓰지 않고, 시간과 시기를 뜻하는 '때'를 써서 '지급할 때에'와 같이 표현해도 그 본뜻을 전달하는 데 별 무리가 없을 것으로 보입니다."},{"title":"'damage' 외래어 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4711&pageIndex=74","question":"[질문] 한국에는 분명히 외래어 표기법이란 것이 있습니다. damage 라는 단어는 발음 기호상 대미지가 맞는 것 같습니다. 하지만 일상적으로, 심지어 영화 제목조차 데미지라고 표기하고 있습니다. 무엇이 맞습니까?","answer":"[답변] 아시는 대로, 'damage'는 '대미지'와 같이 적습니다. 다만 'damage/대미지'와 같이 꼭 써야 하는 경우를 빼놓고는, '손해/손상/피해' 등으로 바꾸어 쓰는 것이 바람직합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 한국에는 분명히 외래어 표기법이란 것이 있습니다. damage 라는 단어는 발음 기호상 대미지가 맞는 것 같습니다. 하지만 일상적으로, 심지어 영화 제목조차 데미지라고 표기하고 있습니다. 무엇이 맞습니까?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 아시는 대로, 'damage'는 '대미지'와 같이 적습니다. 다만 'damage/대미지'와 같이 꼭 써야 하는 경우를 빼놓고는, '손해/손상/피해' 등으로 바꾸어 쓰는 것이 바람직합니다."},{"title":"'더 이상', '좀더', '한번더'의 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4700&pageIndex=75","question":"[질문] 다음 말들은 어떻게 띄어쓰기를 하는 건가요? 더 이상, 좀더, 한번더","answer":"[답변] '더 이상, 좀 더, 한 번 더'와 같이 각각의 단어를 띄어 적는 것이 원칙입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 다음 말들은 어떻게 띄어쓰기를 하는 건가요? 더 이상, 좀더, 한번더","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '더 이상, 좀 더, 한 번 더'와 같이 각각의 단어를 띄어 적는 것이 원칙입니다."},{"title":"어미 '-도록'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4687&pageIndex=76","question":"[질문] '따뜻하도록 옷을 입다', '좋은 결과가 있도록', '건강해지도록 운동하다'라는 표현을 쓸 수 있나요?","answer":"[답변] 동사의 어간이나 일부 형용사 어간 뒤에 붙어, 앞의 내용이 뒤에서 가리키는 사태의 목적이나 결과, 방식, 정도 따위가 됨을 나타내는 연결 어미 '-도록'을, 제시하신 문장들에서와 같이 쓸 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '따뜻하도록 옷을 입다', '좋은 결과가 있도록', '건강해지도록 운동하다'라는 표현을 쓸 수 있나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 동사의 어간이나 일부 형용사 어간 뒤에 붙어, 앞의 내용이 뒤에서 가리키는 사태의 목적이나 결과, 방식, 정도 따위가 됨을 나타내는 연결 어미 '-도록'을, 제시하신 문장들에서와 같이 쓸 수 있습니다."},{"title":"'독립'의 발음","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4677&pageIndex=77","question":"[질문] [독립]이 [동닙]으로 바뀌는 것은 무슨 현상입니까?","answer":"[답변] '독립'의 발음 [동닙]은 '자음 동화'로 말미암은 것입니다. '자음 동화'는 음절(音節) 끝 자음(子音)이 그 뒤에 오는 자음과 만날 때, 어느 한쪽이 다른 쪽을 닮아서 그와 비슷하거나 같은 소리로 바뀌기도 하고, 양쪽이 서로 닮아서 두 소리가 다 바뀌기도 하는 현상입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> [독립]이 [동닙]으로 바뀌는 것은 무슨 현상입니까?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '독립'의 발음 [동닙]은 '자음 동화'로 말미암은 것입니다. '자음 동화'는 음절(音節) 끝 자음(子音)이 그 뒤에 오는 자음과 만날 때, 어느 한쪽이 다른 쪽을 닮아서 그와 비슷하거나 같은 소리로 바뀌기도 하고, 양쪽이 서로 닮아서 두 소리가 다 바뀌기도 하는 현상입니다."},{"title":"'동안에라도'와 '동안이라도'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4666&pageIndex=78","question":"[질문] 식사를 하고 있는 동안에라도/동안이라도 그것을 볼 수 있도록… 둘 중 어떤 것이 맞나요?","answer":"[답변] 우리가 그것을 식사를 하고 있는 동안에 볼 수 있다'와 같은 문맥이라면, '동안에' 뒤에 보조사 '라도'를 붙여 '동안에라도'와 같이 표현할 수 있고, '그 시간이 식사를 하고 있는 동안이다/우리가 그것을 볼 수 있다'라는 두 개의 문장을 연결 어미 '-라도'로 잇는 경우라면, '동안이라도'와 같이 표현할 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 식사를 하고 있는 동안에라도/동안이라도 그것을 볼 수 있도록… 둘 중 어떤 것이 맞나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 우리가 그것을 식사를 하고 있는 동안에 볼 수 있다'와 같은 문맥이라면, '동안에' 뒤에 보조사 '라도'를 붙여 '동안에라도'와 같이 표현할 수 있고, '그 시간이 식사를 하고 있는 동안이다/우리가 그것을 볼 수 있다'라는 두 개의 문장을 연결 어미 '-라도'로 잇는 경우라면, '동안이라도'와 같이 표현할 수 있습니다."},{"title":"'되어'의 발음","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4654&pageIndex=79","question":"[질문] 표준 발음법의 동화 부분 22항에서요, 네 가지 경우만 '여'발음을 인정한다고 되어 있는데, 제가 가진 전자사전(\"표준국어대사전\"임)에 찾아보니까 다른 경우도 '여'발음을 인정하더라고요. [예] 시어[시어/시여] 되어[되어/뒈여] 어떻게 해석해야 하나요?","answer":"[답변] '표준 발음법' 제22항에 “다음과 같은 용언의 어미는 [어]로 발음함을 원칙으로 하되, [여]로 발음함도 허용한다.”라고 하고, 그 예로 '되어[되어/되여] 피어[피어/피여]'를 보이고 있는데, '되어, 피어'의 발음만 이 조항에 적용되는 것이 아니고, 모음으로 끝난 용언 어간에 모음으로 시작된 어미가 결합될 때에 나타나는 모음 충돌과 관련된 발음은 모두 적용될 수 있습니다. 문의하신 '시어, 되어'는 [시어], [되어]로 발음하는 것이 원칙이지만, 때로 모음 충돌을 피한 발음인 [시여], [되여]가 쓰이기도 하여, 이를 현실적으로 허용하는 것입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 표준 발음법의 동화 부분 22항에서요, 네 가지 경우만 '여'발음을 인정한다고 되어 있는데, 제가 가진 전자사전(\"표준국어대사전\"임)에 찾아보니까 다른 경우도 '여'발음을 인정하더라고요. [예] 시어[시어/시여] 되어[되어/뒈여] 어떻게 해석해야 하나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '표준 발음법' 제22항에 “다음과 같은 용언의 어미는 [어]로 발음함을 원칙으로 하되, [여]로 발음함도 허용한다.”라고 하고, 그 예로 '되어[되어/되여] 피어[피어/피여]'를 보이고 있는데, '되어, 피어'의 발음만 이 조항에 적용되는 것이 아니고, 모음으로 끝난 용언 어간에 모음으로 시작된 어미가 결합될 때에 나타나는 모음 충돌과 관련된 발음은 모두 적용될 수 있습니다. 문의하신 '시어, 되어'는 [시어], [되어]로 발음하는 것이 원칙이지만, 때로 모음 충돌을 피한 발음인 [시여], [되여]가 쓰이기도 하여, 이를 현실적으로 허용하는 것입니다."},{"title":"'둘러싸여'와 '둘러쌓여'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4644&pageIndex=80","question":"[질문] 둘러싸여와 둘러쌓여를 어떻게 구별해야 하나요?","answer":"[답변] '둘러싸여'가 맞습니다. '둘러싸여'는 '둘러싸다'의 피동사인 '둘러싸이다'의 활용형입니다. '둘러쌓여'와 같은 활용형이 있다면 그 기본형이 '둘러쌓이다'일 텐데, '둘러쌓이다'는 표준어로 인정되지 않습니다. 보기) '둘러싸이다'의 용례-헝겊으로 둘러싸인 상자/적에게 둘러싸이다/우리나라는 삼면이 바다로 둘러싸여 있어서 해산물이 풍부하다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 둘러싸여와 둘러쌓여를 어떻게 구별해야 하나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '둘러싸여'가 맞습니다. '둘러싸여'는 '둘러싸다'의 피동사인 '둘러싸이다'의 활용형입니다. '둘러쌓여'와 같은 활용형이 있다면 그 기본형이 '둘러쌓이다'일 텐데, '둘러쌓이다'는 표준어로 인정되지 않습니다. 보기) '둘러싸이다'의 용례-헝겊으로 둘러싸인 상자/적에게 둘러싸이다/우리나라는 삼면이 바다로 둘러싸여 있어서 해산물이 풍부하다."},{"title":"'드러나다'와 '들어나다'의 차이","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4634&pageIndex=81","question":"[질문] '드러나다'와 '들어나다'의 차이를 알고 싶습니다.","answer":"[답변] '드러나다'는 '가려 있거나 보이지 않던 것이 보이게 되다./알려지지 않은 사실이 널리 밝혀지다.'라는 뜻입니다. 보기를 보이면 다음과 같습니다. '썰물 때는 드넓은 갯벌이 드러난다/ 진실은 반드시 드러난다.' 한편 '들어나다'는 하나의 낱말로 사전에 올라 있지 않은 말이며, '드러내다'를 잘못 유추하여 쓰는 말로 보입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '드러나다'와 '들어나다'의 차이를 알고 싶습니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '드러나다'는 '가려 있거나 보이지 않던 것이 보이게 되다./알려지지 않은 사실이 널리 밝혀지다.'라는 뜻입니다. 보기를 보이면 다음과 같습니다. '썰물 때는 드넓은 갯벌이 드러난다/ 진실은 반드시 드러난다.' 한편 '들어나다'는 하나의 낱말로 사전에 올라 있지 않은 말이며, '드러내다'를 잘못 유추하여 쓰는 말로 보입니다."},{"title":"'들다'의 명사형 '듦'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4621&pageIndex=82","question":"[질문] 어떠어떠한 생각이 들다를 '했음' 형태로 옮길 때 '생각이 듬'이 맞나요, 아니면 '생각이 듦'이 맞나요? 혹시 두가지 다 맞지 않으면 어떻게 써야 하는지 알려주세요.","answer":"[답변] 생각이 듦'이 맞습니다. 동사 '들다'의 어간 '들-' 뒤에, 이 말이 명사 구실을 하게 하는 어미 '-ㅁ'을 붙이면, '듦'의 형태로 활용합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 어떠어떠한 생각이 들다를 '했음' 형태로 옮길 때 '생각이 듬'이 맞나요, 아니면 '생각이 듦'이 맞나요? 혹시 두가지 다 맞지 않으면 어떻게 써야 하는지 알려주세요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 생각이 듦'이 맞습니다. 동사 '들다'의 어간 '들-' 뒤에, 이 말이 명사 구실을 하게 하는 어미 '-ㅁ'을 붙이면, '듦'의 형태로 활용합니다."},{"title":"'딸기 잼'의 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4609&pageIndex=83","question":"[질문] 띄어쓰기 문의드립니다. '딸기잼, 포도잼, 살구잼' 이렇게 써도 괜찮은지 문의드립니다. 표준국어대사전에서 '딸기잼'이 검색이 안 되던데, 띄어쓰기를 해서 '딸기 잼, 포도 잼, 살구 잼'으로 써야 할지 궁금합니다.","answer":"[답변] 문법적 견해에 따라서 띄어쓰기에 대한 판단이 다를 수 있습니다. 다만 \"표준국어대사전\"에서 아래와 같은 용례를 확인할 수 있습니다. 보기) 식빵에 딸기 잼을 발라서 맞덮었다./미군들은 치즈와 땅콩 잼에다 비스킷을 찍으며 한국 맥주가 넘버원이라고 떠들어 댔다.≪박영한, 머나먼 송바 강≫","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 띄어쓰기 문의드립니다. '딸기잼, 포도잼, 살구잼' 이렇게 써도 괜찮은지 문의드립니다. 표준국어대사전에서 '딸기잼'이 검색이 안 되던데, 띄어쓰기를 해서 '딸기 잼, 포도 잼, 살구 잼'으로 써야 할지 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 문법적 견해에 따라서 띄어쓰기에 대한 판단이 다를 수 있습니다. 다만 \"표준국어대사전\"에서 아래와 같은 용례를 확인할 수 있습니다. 보기) 식빵에 딸기 잼을 발라서 맞덮었다./미군들은 치즈와 땅콩 잼에다 비스킷을 찍으며 한국 맥주가 넘버원이라고 떠들어 댔다.≪박영한, 머나먼 송바 강≫"},{"title":"'떡볶이'의 로마자 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4599&pageIndex=84","question":"[질문] 안녕하세요. 저는 초등학생 대상의 월간지를 만드는 편집자입니다. 다름이 아니라 떡볶이를 영문으로 나타낼 때 어떻게 해야 하나요? 찾아보니까 로마자 표기법에 따르면, Tteokbokki입니다. 그런데 농림부에서 지원한 떡볶이 연구소에서 세계화를 위해 떡볶이를 Topokki로 나타내기로 했다는 기사를 봤습니다. 어떤 걸로 표기해야 하는지 알려 주세요.","answer":"[답변] '로마자 표기법'에 따라 'tteokbokki'로 표기해야 합니다. 'Topokki'는 우리 음식의 세계화를 위해 상표화한 표기일 뿐이지, 공식적인 표기는 아닙니다. 우리말을 로마자로 나타내는 공식적인 표기는 '로마자 표기법'에 따라야 합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 안녕하세요. 저는 초등학생 대상의 월간지를 만드는 편집자입니다. 다름이 아니라 떡볶이를 영문으로 나타낼 때 어떻게 해야 하나요? 찾아보니까 로마자 표기법에 따르면, Tteokbokki입니다. 그런데 농림부에서 지원한 떡볶이 연구소에서 세계화를 위해 떡볶이를 Topokki로 나타내기로 했다는 기사를 봤습니다. 어떤 걸로 표기해야 하는지 알려 주세요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '로마자 표기법'에 따라 'tteokbokki'로 표기해야 합니다. 'Topokki'는 우리 음식의 세계화를 위해 상표화한 표기일 뿐이지, 공식적인 표기는 아닙니다. 우리말을 로마자로 나타내는 공식적인 표기는 '로마자 표기법'에 따라야 합니다."},{"title":"'뛰어나다'의 형태","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4587&pageIndex=85","question":"[질문] 뛰어나다'가 통사적 합성어라는데, '뛰다'의 어미가 되는 부분이 어디입니까? '-어'인가요?","answer":"[답변] 뛰다'에서 어미는 '-다'이고, '뛰어나다'의 '뛰어'에서 어미는 '-어'입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 뛰어나다'가 통사적 합성어라는데, '뛰다'의 어미가 되는 부분이 어디입니까? '-어'인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 뛰다'에서 어미는 '-다'이고, '뛰어나다'의 '뛰어'에서 어미는 '-어'입니다."},{"title":"'띄었다'와 '뜨였다'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4576&pageIndex=86","question":"[질문] 우리가 자주 보게 되는 뜨이다02에 관해서입니다. 예문: 흥미로운 사실이 눈에 (뜨였다/띄었다). 이 같은 경우에서 뜨였다는 표준사전에도 등재되어 있는 것을 봤는데, '뜨이- + -었다 - 뜨였다' 이렇게 활용이 이루어진 것이 맞는지요? 그렇다면 띄었다는 뜨이다의 준말 띄다를 참고하고, '뜨이 + 었다 - 띄었다' 이렇게 된 건가요. 두 번째의 경우 사건의 종료를 나타내는 '-었-'의 조사가 쓰이고 있고, 앞선 경우 역시도 동일한 '-었-'을 쓰고 있는 것이 아닌가요. 그렇다면 그 차이는 도대체 무엇이지요?","answer":"[답변] ㅡ' 뒤에 '-이어'가 결합하여 줄어질 때는 두 가지 형식으로, 즉 '이'가 앞(어간) 음절에 올라붙으면서 줄어지기도 하고, 뒤(어미) 음절에 내리 이어지면서 줄어지기도 합니다. 따라서 '뜨이었다'는 '띄었다'와 같이 줄어지기도 하고, '뜨였다'와 같이 줄어지기도 합니다. (관련 규정: '한글 맞춤법' 제4장, 제5절 준말, 제38항.)","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 우리가 자주 보게 되는 뜨이다02에 관해서입니다. 예문: 흥미로운 사실이 눈에 (뜨였다/띄었다). 이 같은 경우에서 뜨였다는 표준사전에도 등재되어 있는 것을 봤는데, '뜨이- + -었다 - 뜨였다' 이렇게 활용이 이루어진 것이 맞는지요? 그렇다면 띄었다는 뜨이다의 준말 띄다를 참고하고, '뜨이 + 었다 - 띄었다' 이렇게 된 건가요. 두 번째의 경우 사건의 종료를 나타내는 '-었-'의 조사가 쓰이고 있고, 앞선 경우 역시도 동일한 '-었-'을 쓰고 있는 것이 아닌가요. 그렇다면 그 차이는 도대체 무엇이지요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ㅡ' 뒤에 '-이어'가 결합하여 줄어질 때는 두 가지 형식으로, 즉 '이'가 앞(어간) 음절에 올라붙으면서 줄어지기도 하고, 뒤(어미) 음절에 내리 이어지면서 줄어지기도 합니다. 따라서 '뜨이었다'는 '띄었다'와 같이 줄어지기도 하고, '뜨였다'와 같이 줄어지기도 합니다. (관련 규정: '한글 맞춤법' 제4장, 제5절 준말, 제38항.)"},{"title":"'감추려야'와 '감출래야'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4566&pageIndex=87","question":"[질문] '감추려야 감출 수 없다'가 맞는지 '감출래야 감출 수 없다'가 맞는지 부탁드립니다. 아울러 숨기다의 활용형도 부탁드립니다.","answer":"[답변] '-ㄹ래야'가 아닌 '-려야'가 표준어이므로, '감추려야 감출 수 없다'와 같이 쓰는 것이 맞습니다. 그리고 '숨기다'는 '숨기려야, 숨기어(준말: 숨겨), 숨기었다(준말: 숨겼다), 숨긴다, 숨기고, 숨기니, 숨기지' 등으로 활용합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '감추려야 감출 수 없다'가 맞는지 '감출래야 감출 수 없다'가 맞는지 부탁드립니다. 아울러 숨기다의 활용형도 부탁드립니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '-ㄹ래야'가 아닌 '-려야'가 표준어이므로, '감추려야 감출 수 없다'와 같이 쓰는 것이 맞습니다. 그리고 '숨기다'는 '숨기려야, 숨기어(준말: 숨겨), 숨기었다(준말: 숨겼다), 숨긴다, 숨기고, 숨기니, 숨기지' 등으로 활용합니다."},{"title":"'마다하다'의 활용","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4550&pageIndex=88","question":"[질문] 마다하다를 활용할 때 '마다하느냐?'와 '마다느냐?' 중 어느 것이 맞습니까? 사전에 보니까 '마다-하다'라고 표기되어 있어서 어간이 '마다'이고 '하다'는 접미사라고 이해되는데, 마다하다는 어떻게 활용해야 올바른 것인지요?","answer":"[답변] 동사, 형용사와 같은 용언은 어간 뒤에 어미가 붙어 활용하는데, 활용할 때 변하지 않는 부분을 '어간'이라고 합니다. '거절하거나 싫다고 하다.'의 뜻을 나타내는 동사 '마다하다'의 어간은 '마다하-'이고, 어간 '마다하-' 뒤에 어미 '-고, -지, -는, -며, -느냐, -였-+-다, -였-+-는가' 등이 붙어 활용하며, 활용형은 '마다하고, 마다하지, 마다하는, 마다하며, 마다하느냐, 마다하였다(준말: 마다했다), 마다하였는가(준말: 마다했는가)'와 같습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 마다하다를 활용할 때 '마다하느냐?'와 '마다느냐?' 중 어느 것이 맞습니까? 사전에 보니까 '마다-하다'라고 표기되어 있어서 어간이 '마다'이고 '하다'는 접미사라고 이해되는데, 마다하다는 어떻게 활용해야 올바른 것인지요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 동사, 형용사와 같은 용언은 어간 뒤에 어미가 붙어 활용하는데, 활용할 때 변하지 않는 부분을 '어간'이라고 합니다. '거절하거나 싫다고 하다.'의 뜻을 나타내는 동사 '마다하다'의 어간은 '마다하-'이고, 어간 '마다하-' 뒤에 어미 '-고, -지, -는, -며, -느냐, -였-+-다, -였-+-는가' 등이 붙어 활용하며, 활용형은 '마다하고, 마다하지, 마다하는, 마다하며, 마다하느냐, 마다하였다(준말: 마다했다), 마다하였는가(준말: 마다했는가)'와 같습니다."},{"title":"'마켓'의 외래어 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4539&pageIndex=89","question":"[질문] 마켓, 마케트, 마켓트, 마켙트. 뭐가 맞는 건가요?","answer":"[답변] 'market'는 '마켓'으로 적습니다만, '마켓'은 '시장'으로 순화되었음을 알려 드립니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 마켓, 마케트, 마켓트, 마켙트. 뭐가 맞는 건가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 'market'는 '마켓'으로 적습니다만, '마켓'은 '시장'으로 순화되었음을 알려 드립니다."},{"title":"'만하다'의 뜻","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4528&pageIndex=90","question":"[질문] '~만하다'가 무엇이 어느 정도에 달한다는 뜻이잖아요? 집이 손바닥 만하다라고 했을 때 집이 손바닥처럼 작다라는 건데, 이게 비유인가요? 비교인가요? 서로 비슷비슷한 걸 비교 할 때 '~만 하다'를 쓰는데, '~처럼'은 비유할 때 쓰는 거죠? 그리고 위 예문은 실제로 집이 손바닥 사이즈는 아니잖아요? '~만 하다'가 정도의 비교로 사용하는 건지 비유인지 헷갈리네요.","answer":"[답변] 문의하신 것은, 앞말이 나타내는 대상이나 내용 정도에 달함을 나타내는 보조사 '-만'을 붙여 '집이 손바닥만 하다'와 같이 씁니다. 그리고 이러한 표현은, 사물을 실상보다 지나치게 크게 혹은 작게 표현함으로써 문장의 효과를 높이려는 수사법인 '과장법'으로 볼 수 있습니다. 아시는 대로, '비유법' 중 '직유법'은, '그는 여우처럼 교활하다.', '내 누님같이 생긴 꽃이여.'와 같이, 비슷한 성질이나 모양을 가진 두 사물을 '같이', '처럼', '듯이'와 같은 연결어로 결합하여 직접 비유하는 수사법입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '~만하다'가 무엇이 어느 정도에 달한다는 뜻이잖아요? 집이 손바닥 만하다라고 했을 때 집이 손바닥처럼 작다라는 건데, 이게 비유인가요? 비교인가요? 서로 비슷비슷한 걸 비교 할 때 '~만 하다'를 쓰는데, '~처럼'은 비유할 때 쓰는 거죠? 그리고 위 예문은 실제로 집이 손바닥 사이즈는 아니잖아요? '~만 하다'가 정도의 비교로 사용하는 건지 비유인지 헷갈리네요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 문의하신 것은, 앞말이 나타내는 대상이나 내용 정도에 달함을 나타내는 보조사 '-만'을 붙여 '집이 손바닥만 하다'와 같이 씁니다. 그리고 이러한 표현은, 사물을 실상보다 지나치게 크게 혹은 작게 표현함으로써 문장의 효과를 높이려는 수사법인 '과장법'으로 볼 수 있습니다. 아시는 대로, '비유법' 중 '직유법'은, '그는 여우처럼 교활하다.', '내 누님같이 생긴 꽃이여.'와 같이, 비슷한 성질이나 모양을 가진 두 사물을 '같이', '처럼', '듯이'와 같은 연결어로 결합하여 직접 비유하는 수사법입니다."},{"title":"'말하기'와 '말 하기'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4516&pageIndex=91","question":"[질문] 말 하기와 말하기 중에서 표준어는 무엇이며 또한 말 하기로 사용할 때와 말하기로 사용 때가 따로 있나요?","answer":"[답변] 국어 학습에서, 말하는 사람의 생각이나 느낌, 의견 등을 말로 정확하게 표현하는 일을 이르거나 자기의 의사를 상대편이 알아들을 수 있도록 말로 표현하는 일을 이르는 말로는 명사 '말하기'를 쓰시면 되겠습니다. 그리고 ‘좋은 말(을) 하기는 매우 어렵다’와 같이 구 구성을 포함한 문장에서 '말(을) 하기'와 같은 형태가 나타날 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 말 하기와 말하기 중에서 표준어는 무엇이며 또한 말 하기로 사용할 때와 말하기로 사용 때가 따로 있나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 국어 학습에서, 말하는 사람의 생각이나 느낌, 의견 등을 말로 정확하게 표현하는 일을 이르거나 자기의 의사를 상대편이 알아들을 수 있도록 말로 표현하는 일을 이르는 말로는 명사 '말하기'를 쓰시면 되겠습니다. 그리고 ‘좋은 말(을) 하기는 매우 어렵다’와 같이 구 구성을 포함한 문장에서 '말(을) 하기'와 같은 형태가 나타날 수 있습니다."},{"title":"'맞벌이'와 '외벌이'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4505&pageIndex=92","question":"[질문] '맞벌이'의 반대말이 무엇인가요? '외벌이'라고들 하는데 국어사전에는 등재되지 않은 단어더라고요. '맞벌이'의 반대말은 없는 건가요?","answer":"[답변] 현재 '맞벌이'의 반의어로 인정된 단어는 없습니다. 다만 일부 명사 앞에 붙어 '혼자인' 또는 '하나인' 또는 '한쪽에 치우친'의 뜻을 더하는 접두사 '외-'가 쓰이므로, 명사 '벌이' 앞에 접두사 '외-'를 붙여 '외벌이'와 같이 조어(造語)를 하는 것은 가능합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '맞벌이'의 반대말이 무엇인가요? '외벌이'라고들 하는데 국어사전에는 등재되지 않은 단어더라고요. '맞벌이'의 반대말은 없는 건가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 현재 '맞벌이'의 반의어로 인정된 단어는 없습니다. 다만 일부 명사 앞에 붙어 '혼자인' 또는 '하나인' 또는 '한쪽에 치우친'의 뜻을 더하는 접두사 '외-'가 쓰이므로, 명사 '벌이' 앞에 접두사 '외-'를 붙여 '외벌이'와 같이 조어(造語)를 하는 것은 가능합니다."},{"title":"'매뉴얼' 외래어 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4495&pageIndex=93","question":"[질문] '매뉴얼'이 맞을까요, '메뉴얼'이 맞을까요?","answer":"[답변] 'manual'은 '매뉴얼'로 적습니다. 다만 '매뉴얼'은 '설명서', '사용서', '안내서'로 순화하였으니, 순화어를 쓰실 것을 권합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '매뉴얼'이 맞을까요, '메뉴얼'이 맞을까요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 'manual'은 '매뉴얼'로 적습니다. 다만 '매뉴얼'은 '설명서', '사용서', '안내서'로 순화하였으니, 순화어를 쓰실 것을 권합니다."},{"title":"'먹어라'와 '먹거라'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4485&pageIndex=94","question":"[질문] 명령형 '-어라/-아라'를 쓸 때 '먹다-먹어라'. 그런데 예외적으로 '가다-가거라, 오다-오너라'로 알고 있습니다. 그런데 최근에 '먹어라'도 '먹거라'로 쓸 수 있게 허용됐다고 하던데 맞나요?","answer":"[답변] 문의하신 바는 이론적 관점에 따라 다르게 처리되는 문제입니다. 현재 학교 문법은, '거라 불규칙'이었던 것을 7차 교과서부터는 규칙으로 처리하고 있으나, \"표준국어대사전\"은 어미 '-거라'를 '가다'나 '가다'로 끝나는 동사 어간 뒤에 붙는 명령형 어미로 처리하고 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 명령형 '-어라/-아라'를 쓸 때 '먹다-먹어라'. 그런데 예외적으로 '가다-가거라, 오다-오너라'로 알고 있습니다. 그런데 최근에 '먹어라'도 '먹거라'로 쓸 수 있게 허용됐다고 하던데 맞나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 문의하신 바는 이론적 관점에 따라 다르게 처리되는 문제입니다. 현재 학교 문법은, '거라 불규칙'이었던 것을 7차 교과서부터는 규칙으로 처리하고 있으나, \"표준국어대사전\"은 어미 '-거라'를 '가다'나 '가다'로 끝나는 동사 어간 뒤에 붙는 명령형 어미로 처리하고 있습니다."},{"title":"'뒷발톱'과 '며느리발톱'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4473&pageIndex=95","question":"[질문] 사전에 보면 '뒷발톱'은 '며느리발톱'의 잘못된 표현이라고 나오는데요, '앞발톱, 뒷발톱' 할 때는 '뒷발톱'을 사용할 수 있는 거죠?","answer":"[답변] '뒷발톱'은 비표준어이며 '며느리발톱'이 표준어입니다. 문의하신 말은 '앞 발톱', '뒤 발톱'으로 쓸 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 사전에 보면 '뒷발톱'은 '며느리발톱'의 잘못된 표현이라고 나오는데요, '앞발톱, 뒷발톱' 할 때는 '뒷발톱'을 사용할 수 있는 거죠?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '뒷발톱'은 비표준어이며 '며느리발톱'이 표준어입니다. 문의하신 말은 '앞 발톱', '뒤 발톱'으로 쓸 수 있습니다."},{"title":"'모가지'의 쓰임새","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4461&pageIndex=96","question":"[질문] '모가지'가 맞춤법에 맞는 표현인가요?","answer":"[답변] '모가지'라는 말을 쓸 수 있습니다. '모가지'는 '목'을 속되게 이르는 말, '해고(解雇)', '면직(免職)'을 속되게 이르는 말, 또는 곡식의 이삭이 달린 부분을 비유적으로 이르는 말로 쓰입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '모가지'가 맞춤법에 맞는 표현인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '모가지'라는 말을 쓸 수 있습니다. '모가지'는 '목'을 속되게 이르는 말, '해고(解雇)', '면직(免職)'을 속되게 이르는 말, 또는 곡식의 이삭이 달린 부분을 비유적으로 이르는 말로 쓰입니다."},{"title":"모음의 로마자 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4449&pageIndex=97","question":"[질문] 국어의 로마자 표기법의 제1항에는 단모음과 이중모음의 표기가 적혀 있습니다. 이하의 표기 근거를 알고 싶습니다. 1.'ㅟ'의 표기 wi, 'ㅟ'는 단모음에 속합니다. 그러나 w는 반모음의 표기이므로 이중 모음으로 표기된 것을 알 수 있습니다. 어째서 단모음이 이중 모음으로 표기되는 것입니까? 2. 'ㅝ'의 표기 wo 이중 모음의 표기는 반모음과 단모음의 조합으로 이루어져 있습니다. 예컨대 'ㅕ'는 'yeo' 즉, 반모음 표기 'y'와 'ㅓ'의 표기 'eo'의 합성으로 나타납니다. 그렇다면 'ㅝ'도 'weo'의 표기로 나타나야 될 것 같습니다. 그러나 실 표기는 'wo'입니다. 근거가 무엇인지 알고 싶습니다. 3.''ㅢ'의 표기 ui 'ㅢ'는 하향 이중 모음입니다. 다른 이중 모음 표기를 볼 때, 'eu'와 'y'의 합성, 즉 'euy'로 나타나야 할 것 같습니다. 그러나 실제 표기는 'ui'입니다. 'u'와 'i'는 각각 'ㅜ'와 'ㅣ'의 단모음 표기로서 'ui'는 단모음과 단모","answer":"[답변] 종전의 '로마자 표기법(1984)'에서는 'ㅟ'를 중모음으로 분류하였고, 'wi'와 같이 표기하였으며, 현행 표준 발음법상으로 'ㅟ'는 이중 모음으로 발음할 수 있으므로('표준 발음법', 제2장, 제4항, 붙임.), 기존의 표기를 바꾸지 않고 그대로 쓰는 것입니다. 2. 'ㅕ'와 'ㅛ'는 'yeo', 'yo'로 각각 적어야 서로 구별되나, 'ㅜ'와 'ㅓ'가 결합된 'ㅝ'는 짝이 될 만한 'ㅗ'와 'ㅓ'가 결합된 소리가 없어, 구별이 필요한 'ㅕ(yeo)'와 'ㅛ(yo)'의 관계와는 달리 'wo'로 적더라도 문제가 없으므로, 'ㅝ'를 굳이 'weo'로 하지 않은 것입니다. 3. 'ㅢ'는 'ㅡ'와 'ㅣ'가 연이어 발음되므로, 'eui'로 적어야 규칙적이라 할 수 있지만, 하나의 모음을 적기에 'eui'가 너무 복잡하고, 'eui'보다는 'ui'가 '의' 발음을 더 쉽게 이끌어 낼 수 있기 때문에, 'ui'로 적도록 규정한 것입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 국어의 로마자 표기법의 제1항에는 단모음과 이중모음의 표기가 적혀 있습니다. 이하의 표기 근거를 알고 싶습니다. 1.'ㅟ'의 표기 wi, 'ㅟ'는 단모음에 속합니다. 그러나 w는 반모음의 표기이므로 이중 모음으로 표기된 것을 알 수 있습니다. 어째서 단모음이 이중 모음으로 표기되는 것입니까? 2. 'ㅝ'의 표기 wo 이중 모음의 표기는 반모음과 단모음의 조합으로 이루어져 있습니다. 예컨대 'ㅕ'는 'yeo' 즉, 반모음 표기 'y'와 'ㅓ'의 표기 'eo'의 합성으로 나타납니다. 그렇다면 'ㅝ'도 'weo'의 표기로 나타나야 될 것 같습니다. 그러나 실 표기는 'wo'입니다. 근거가 무엇인지 알고 싶습니다. 3.''ㅢ'의 표기 ui 'ㅢ'는 하향 이중 모음입니다. 다른 이중 모음 표기를 볼 때, 'eu'와 'y'의 합성, 즉 'euy'로 나타나야 할 것 같습니다. 그러나 실제 표기는 'ui'입니다. 'u'와 'i'는 각각 'ㅜ'와 'ㅣ'의 단모음 표기로서 'ui'는 단모음과 단모","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 종전의 '로마자 표기법(1984)'에서는 'ㅟ'를 중모음으로 분류하였고, 'wi'와 같이 표기하였으며, 현행 표준 발음법상으로 'ㅟ'는 이중 모음으로 발음할 수 있으므로('표준 발음법', 제2장, 제4항, 붙임.), 기존의 표기를 바꾸지 않고 그대로 쓰는 것입니다. 2. 'ㅕ'와 'ㅛ'는 'yeo', 'yo'로 각각 적어야 서로 구별되나, 'ㅜ'와 'ㅓ'가 결합된 'ㅝ'는 짝이 될 만한 'ㅗ'와 'ㅓ'가 결합된 소리가 없어, 구별이 필요한 'ㅕ(yeo)'와 'ㅛ(yo)'의 관계와는 달리 'wo'로 적더라도 문제가 없으므로, 'ㅝ'를 굳이 'weo'로 하지 않은 것입니다. 3. 'ㅢ'는 'ㅡ'와 'ㅣ'가 연이어 발음되므로, 'eui'로 적어야 규칙적이라 할 수 있지만, 하나의 모음을 적기에 'eui'가 너무 복잡하고, 'eui'보다는 'ui'가 '의' 발음을 더 쉽게 이끌어 낼 수 있기 때문에, 'ui'로 적도록 규정한 것입니다."},{"title":"'몹쓸'과 '못쓸'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4439&pageIndex=98","question":"[질문] 말을 하다 보면 '몹쓸짓'과 '못쓸짓'이라고 하는데요, 어떤 게 더 맞는 말일까요? 경우에 따라서 헷갈려서요. 둘 다 표준어이긴 합니까? 의미가 차이가 나서 글자가 다른 걸까요?","answer":"[답변] ‘몹쓸’은 ‘악독하고 고약한’이라는 뜻을 나타내는 관형사이므로, ‘몹쓸 짓’이라고 표현한다면, ‘악독하고 고약한 짓’을 뜻하게 됩니다.(보기) ‘몹쓸’의 용례: 몹쓸 것/몹쓸 곳/몹쓸 말/몹쓸 병/몹쓸 사람/나는 술이 취해 아이에게 몹쓸 소리를 마구 해 대고 말았다. 한편 ‘못쓸’과 같이 쓴다면, 이는 ‘얼굴이나 몸이 축나다./옳지 않다. 또는 바람직한 상태가 아니다.’라는 뜻을 나타내는 동사 ‘못쓰다’의 관형사형이므로, ‘못쓸 짓’과 같은 구성이 불가능하지는 않지만, ‘못쓰다’는 ‘얼굴이 못쓰게 상하다//거짓말을 하면 못써./그는 너무 게을러서 못쓰겠다.’와 같이, ‘못쓰게’의 꼴로 쓰이거나, 주로 ‘-으면’, ‘-어서’와 함께 쓰인다는 점을 참고하시기 바랍니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 말을 하다 보면 '몹쓸짓'과 '못쓸짓'이라고 하는데요, 어떤 게 더 맞는 말일까요? 경우에 따라서 헷갈려서요. 둘 다 표준어이긴 합니까? 의미가 차이가 나서 글자가 다른 걸까요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘몹쓸’은 ‘악독하고 고약한’이라는 뜻을 나타내는 관형사이므로, ‘몹쓸 짓’이라고 표현한다면, ‘악독하고 고약한 짓’을 뜻하게 됩니다.(보기) ‘몹쓸’의 용례: 몹쓸 것/몹쓸 곳/몹쓸 말/몹쓸 병/몹쓸 사람/나는 술이 취해 아이에게 몹쓸 소리를 마구 해 대고 말았다. 한편 ‘못쓸’과 같이 쓴다면, 이는 ‘얼굴이나 몸이 축나다./옳지 않다. 또는 바람직한 상태가 아니다.’라는 뜻을 나타내는 동사 ‘못쓰다’의 관형사형이므로, ‘못쓸 짓’과 같은 구성이 불가능하지는 않지만, ‘못쓰다’는 ‘얼굴이 못쓰게 상하다//거짓말을 하면 못써./그는 너무 게을러서 못쓰겠다.’와 같이, ‘못쓰게’의 꼴로 쓰이거나, 주로 ‘-으면’, ‘-어서’와 함께 쓰인다는 점을 참고하시기 바랍니다."},{"title":"'무슨'과 '어떤'의 차이, '어떻다', '그렇다'의 활용","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4428&pageIndex=99","question":"[질문] 1. '어떤'과 '무슨'의 정확한 차이를 알고 싶습니다. 예) 어떤 색을 좋아합니까?/무슨 색을 좋아합니까? 잃어버린 모자는 어떤 색입니까?/잃어버린 모자는 무슨 색입니까? 2. 'ㅎ' 불규칙에 대한 질문입니다. 'ㅎ' 불규칙의 경우 'ㅏ'와 'ㅓ'를 만났을 때, 'ㅐ'나'ㅒ'로 바뀌는데, (예를 들어 '빨갛다'가 '빨개요'가 됨.) 같은 'ㅎ'불규칙인 '어떻다'와 '그렇다'의 경우 어떻게 '어때요' '그래요'로 변하는지요?","answer":"[답변] 1. '(여러 가지 색깔 중) 어떤 색을 좋아합니까?'의 '어떤'은 '주어진 여러 사물 중 대상으로 삼는 것이 무엇인지 물을 때 쓰는 말'에, '잃어버린 모자는 어떤 색입니까?'의 '어떤'은 '사람이나 사물의 특성, 내용, 상태, 성격이 무엇인지 물을 때 쓰는 말'에 해당합니다. 한편 '무슨 색을 좋아합니까?'와 '잃어버린 모자는 무슨 색입니까?'의 '무슨'은 '무엇인지 모르는 일이나 대상, 물건 따위를 물을 때 쓰는 말'에 해당합니다. 국립국어원 누리집 \"표준국어대사전\"에서 '어떤'과 '무슨'을 찾아 뜻과 용례들을 살펴보시면 이들의 쓰임새를 두루 파악하실 수 있습니다. 2. '어떻다', '그렇다'가 '어떼', '그레'가 아닌 '어때', '그래'와 같이 활용하는 이유는 '어떻다'의 본말이 '어떠하다', '그렇다'의 본말이 '그러하다'인데, 이러한 본말 형태가 활용에 영향을 주었기 때문입니다. '저렇다', '이렇다'의 활용도 마찬가지입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 1. '어떤'과 '무슨'의 정확한 차이를 알고 싶습니다. 예) 어떤 색을 좋아합니까?/무슨 색을 좋아합니까? 잃어버린 모자는 어떤 색입니까?/잃어버린 모자는 무슨 색입니까? 2. 'ㅎ' 불규칙에 대한 질문입니다. 'ㅎ' 불규칙의 경우 'ㅏ'와 'ㅓ'를 만났을 때, 'ㅐ'나'ㅒ'로 바뀌는데, (예를 들어 '빨갛다'가 '빨개요'가 됨.) 같은 'ㅎ'불규칙인 '어떻다'와 '그렇다'의 경우 어떻게 '어때요' '그래요'로 변하는지요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 1. '(여러 가지 색깔 중) 어떤 색을 좋아합니까?'의 '어떤'은 '주어진 여러 사물 중 대상으로 삼는 것이 무엇인지 물을 때 쓰는 말'에, '잃어버린 모자는 어떤 색입니까?'의 '어떤'은 '사람이나 사물의 특성, 내용, 상태, 성격이 무엇인지 물을 때 쓰는 말'에 해당합니다. 한편 '무슨 색을 좋아합니까?'와 '잃어버린 모자는 무슨 색입니까?'의 '무슨'은 '무엇인지 모르는 일이나 대상, 물건 따위를 물을 때 쓰는 말'에 해당합니다. 국립국어원 누리집 \"표준국어대사전\"에서 '어떤'과 '무슨'을 찾아 뜻과 용례들을 살펴보시면 이들의 쓰임새를 두루 파악하실 수 있습니다. 2. '어떻다', '그렇다'가 '어떼', '그레'가 아닌 '어때', '그래'와 같이 활용하는 이유는 '어떻다'의 본말이 '어떠하다', '그렇다'의 본말이 '그러하다'인데, 이러한 본말 형태가 활용에 영향을 주었기 때문입니다. '저렇다', '이렇다'의 활용도 마찬가지입니다."},{"title":"안은문장","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4418&pageIndex=100","question":"[질문] 예문) 남녀 빙속 500m를 한 나라가 차지한 것은 올림픽 역사상 한국이 처음이다. 전체 문장 주어: 것은, 주어: 한국이, 서술어: 처음이다. 전체 문장 주어에 대한 서술어가 없는 것 같은데요. 고치기: '~것은 ~ 한국이 처음인 것이다.' 또는 '~것은 ~ 한국이 처음으로 쾌거를 이룬 것이다.' 주어: 것은, 서술어: 것이다. 썩 어울리는 호응은 아니지만 이런 구조로 고쳐야 하지 않은가요?","answer":"[답변] 제시하신 문장은 '한국이 처음이다'라는 서술절을 안고 있는 안은문장으로 보입니다. 전체 문장의 주어인 '남녀 ~ 것은'과 서술절의 주어인 '한국이'는, 전체 문장의 주어가 넓은 범위의 것이라면, 서술절의 주어는 범위를 좁혀 확인, 지정하는 뜻을 나타내는 의미 관계를 나타낸다고 할 수 있습니다. '놀이 기구를 타 본 것은 오늘이 처음이다./기차를 타 본 경험은 어제가 처음이다.'와 같은 문장도 참고할 수 있습니다. 다만 문장의 짜임새에 대한 판단은 이론적 관점에 따라 다소 차이가 날 수 있으니, 이 점은 고려하시기를 바랍니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 예문) 남녀 빙속 500m를 한 나라가 차지한 것은 올림픽 역사상 한국이 처음이다. 전체 문장 주어: 것은, 주어: 한국이, 서술어: 처음이다. 전체 문장 주어에 대한 서술어가 없는 것 같은데요. 고치기: '~것은 ~ 한국이 처음인 것이다.' 또는 '~것은 ~ 한국이 처음으로 쾌거를 이룬 것이다.' 주어: 것은, 서술어: 것이다. 썩 어울리는 호응은 아니지만 이런 구조로 고쳐야 하지 않은가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 제시하신 문장은 '한국이 처음이다'라는 서술절을 안고 있는 안은문장으로 보입니다. 전체 문장의 주어인 '남녀 ~ 것은'과 서술절의 주어인 '한국이'는, 전체 문장의 주어가 넓은 범위의 것이라면, 서술절의 주어는 범위를 좁혀 확인, 지정하는 뜻을 나타내는 의미 관계를 나타낸다고 할 수 있습니다. '놀이 기구를 타 본 것은 오늘이 처음이다./기차를 타 본 경험은 어제가 처음이다.'와 같은 문장도 참고할 수 있습니다. 다만 문장의 짜임새에 대한 판단은 이론적 관점에 따라 다소 차이가 날 수 있으니, 이 점은 고려하시기를 바랍니다."},{"title":"'물어보다', '먹어 보다'의 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4408&pageIndex=101","question":"[질문] 적어 두다', '물어 보다', '먹어 보다'는 본용언과 보조 용언의 관계로 띄어 써야 합니까? 어떤 경우에 본용언과 보조 용언도 합성 동사로 붙여 쓸 수 있는지요? 본용언과 본용언도 합성 동사로 붙여 쓸 수 있는지 궁금합니다.","answer":"[답변] 문의하신 '물어보다'는 \"표준국어대사전\"에 합성 동사(합성어)로 분류되어 있습니다. 그러나 '적어 두다', '먹어 보다'는 합성 동사(합성어)로 분류되어 있지 않습니다. 이러한 표현이 합성 동사인지 '본용언과 보조 용언'의 구성인지 판별하기 어려울 때는 \"표준국어대사전\"을 검색하면 도움을 받으실 수 있습니다. 그리고 보조 용언도 본용언과 마찬가지로 하나의 단어이므로, 본용언과 보조 용언을 띄어 쓰는 것이 원칙이나, 본용언과 보조 용언이 어울려 하나의 용언이 된 '들어가다, 늘어나다, 엎어지다'와 본용언에 보조 용언이 연결된 '꺼져 가다, 겪어 나다, 깨뜨려 버리다' 들을 구별하기가 쉽지 않습니다. 이는 '한글 맞춤법' 제47항에서 '-아/-어' 뒤에 연결되는 보조 용언은 붙여 쓸 수 있음을 허용하고 있는 것에서도 확인할 수 있습니다. 새로 만들어진 단어인지 아닌지를 판별하는 기준에는 여러 가지가 있는데 먼저, 두 말이 합하여 새로운 의미가 생겼는가, 다음으로, 두 말 사이가 긴밀한가 그렇지 않은가를 따져 보는 것입니다. 따라서 위에서 말한 두 번째 방법으로, '-아/-어' 뒤에 '서'가 줄어진 형식인지 아닌지를 따져 보게 되는 것인데, '-아/-어' 뒤에 '서'가 줄어진 형식에서는 뒤의 단어가 보조 용언이 아니므로, 붙여 쓰는 것이 허용되지 않습니다. 국립국어원 누리집, 자료실에 있는 \"표준국어대사전\" 편찬 지침 1(171쪽~)을 보시면, 단일어와 합성어의 식별 기준을 자세히 설명하고 있으니 참고해 보시기 바랍니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 적어 두다', '물어 보다', '먹어 보다'는 본용언과 보조 용언의 관계로 띄어 써야 합니까? 어떤 경우에 본용언과 보조 용언도 합성 동사로 붙여 쓸 수 있는지요? 본용언과 본용언도 합성 동사로 붙여 쓸 수 있는지 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 문의하신 '물어보다'는 \"표준국어대사전\"에 합성 동사(합성어)로 분류되어 있습니다. 그러나 '적어 두다', '먹어 보다'는 합성 동사(합성어)로 분류되어 있지 않습니다. 이러한 표현이 합성 동사인지 '본용언과 보조 용언'의 구성인지 판별하기 어려울 때는 \"표준국어대사전\"을 검색하면 도움을 받으실 수 있습니다. 그리고 보조 용언도 본용언과 마찬가지로 하나의 단어이므로, 본용언과 보조 용언을 띄어 쓰는 것이 원칙이나, 본용언과 보조 용언이 어울려 하나의 용언이 된 '들어가다, 늘어나다, 엎어지다'와 본용언에 보조 용언이 연결된 '꺼져 가다, 겪어 나다, 깨뜨려 버리다' 들을 구별하기가 쉽지 않습니다. 이는 '한글 맞춤법' 제47항에서 '-아/-어' 뒤에 연결되는 보조 용언은 붙여 쓸 수 있음을 허용하고 있는 것에서도 확인할 수 있습니다. 새로 만들어진 단어인지 아닌지를 판별하는 기준에는 여러 가지가 있는데 먼저, 두 말이 합하여 새로운 의미가 생겼는가, 다음으로, 두 말 사이가 긴밀한가 그렇지 않은가를 따져 보는 것입니다. 따라서 위에서 말한 두 번째 방법으로, '-아/-어' 뒤에 '서'가 줄어진 형식인지 아닌지를 따져 보게 되는 것인데, '-아/-어' 뒤에 '서'가 줄어진 형식에서는 뒤의 단어가 보조 용언이 아니므로, 붙여 쓰는 것이 허용되지 않습니다. 국립국어원 누리집, 자료실에 있는 \"표준국어대사전\" 편찬 지침 1(171쪽~)을 보시면, 단일어와 합성어의 식별 기준을 자세히 설명하고 있으니 참고해 보시기 바랍니다."},{"title":"'믿기다'와 '믿어지다'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4397&pageIndex=102","question":"[질문] 표준국어대사전에는 '믿기다'만 등재되어 있습니다. '너의 말이 믿기지 않는다'라는 예가 있는데, 그렇다면 '너의 말이 믿어지지 않는다'도 바른 표현인가요? '믿어지다'는 바른 표현이 아닌지요?","answer":"[답변] '믿어지다'와 같이도 쓸 수 있습니다. 동사 뒤에서 '-어지다' 구성으로 쓰여, 앞말이 뜻하는 대로 하게 됨을 나타내는 보조 동사 '지다'가 붙으면, '믿어지다, 느껴지다'와 같은 말이 만들어집니다. (보기) '지다'의 용례: 그 사람의 말이 사실인 것처럼 믿어진다./나는 왠지 그 휘파람 소리가 무척 야비하게 느껴졌다.≪오정희, 불의 강≫","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 표준국어대사전에는 '믿기다'만 등재되어 있습니다. '너의 말이 믿기지 않는다'라는 예가 있는데, 그렇다면 '너의 말이 믿어지지 않는다'도 바른 표현인가요? '믿어지다'는 바른 표현이 아닌지요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '믿어지다'와 같이도 쓸 수 있습니다. 동사 뒤에서 '-어지다' 구성으로 쓰여, 앞말이 뜻하는 대로 하게 됨을 나타내는 보조 동사 '지다'가 붙으면, '믿어지다, 느껴지다'와 같은 말이 만들어집니다. (보기) '지다'의 용례: 그 사람의 말이 사실인 것처럼 믿어진다./나는 왠지 그 휘파람 소리가 무척 야비하게 느껴졌다.≪오정희, 불의 강≫"},{"title":"'바라 마지않다'의 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4387&pageIndex=103","question":"[질문] '바라마지 않는다'의 띄어쓰기를 어떻게 하나요?","answer":"[답변] 본용언 '바라다'와 보조 용언 '마지않다'는 '바라 마지않다'와 같이 띄어 적는 것이 원칙입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '바라마지 않는다'의 띄어쓰기를 어떻게 하나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 본용언 '바라다'와 보조 용언 '마지않다'는 '바라 마지않다'와 같이 띄어 적는 것이 원칙입니다."},{"title":"'바통'과 '배턴', '잠바'와 '점퍼'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4377&pageIndex=104","question":"[질문] 바통과 배턴 중에서 배턴만 맞는지요? 또 잠바, 점퍼 둘 다 정말 맞는지요?","answer":"[답변] '바통'과 '배턴', '잠바'와 '점퍼'는 동의어로, 모두 쓸 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 바통과 배턴 중에서 배턴만 맞는지요? 또 잠바, 점퍼 둘 다 정말 맞는지요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '바통'과 '배턴', '잠바'와 '점퍼'는 동의어로, 모두 쓸 수 있습니다."},{"title":"받침으로 쓰이는 자음","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4365&pageIndex=105","question":"[질문] '가'에서 '하'까지의 글자에 자음 'ㄱ'에서 'ㅎ'까지 모두가 받침으로 들어갈 수 있나요?","answer":"[답변] 글자의 운용상 'ㄱ에서 ㅎ까지'의 모든 닿소리가 받침으로 올 수 있습니다. 그러나 그런 모든 형태들이 우리말에서 실제로 모두 다 쓰이지는 않기 때문에 쓰이는 음절의 형태로 따지면 그 수는 많이 줄어듭니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '가'에서 '하'까지의 글자에 자음 'ㄱ'에서 'ㅎ'까지 모두가 받침으로 들어갈 수 있나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 글자의 운용상 'ㄱ에서 ㅎ까지'의 모든 닿소리가 받침으로 올 수 있습니다. 그러나 그런 모든 형태들이 우리말에서 실제로 모두 다 쓰이지는 않기 때문에 쓰이는 음절의 형태로 따지면 그 수는 많이 줄어듭니다."},{"title":"'밥솥에', '밥솥은', '밥솥이'의 발음","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4354&pageIndex=106","question":"[질문] 밥솥에, 밥솥은, 밥솥이'를 읽을 때 흔히 [밥소세, 밥소슨, 밥소시]로 읽는 경우가 있어요. [밥소테]가 맞는 것으로 알고 있는데, 혹시 [밥소세, 소슨, 소시] 소리도 인정이 되는지요?","answer":"[답변] '밥솥에, 밥솥은'에서는 연음 현상이 일어나므로, 각각 [밥쏘테, 밥쏘튼]으로 발음되며, '밥솥이'에서는 구개음화 현상이 일어나므로, [밥쏘티→밥쏘치]로 발음됩니다.(관련 규정: '표준 발음법' 제13항, 제17항.)","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 밥솥에, 밥솥은, 밥솥이'를 읽을 때 흔히 [밥소세, 밥소슨, 밥소시]로 읽는 경우가 있어요. [밥소테]가 맞는 것으로 알고 있는데, 혹시 [밥소세, 소슨, 소시] 소리도 인정이 되는지요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '밥솥에, 밥솥은'에서는 연음 현상이 일어나므로, 각각 [밥쏘테, 밥쏘튼]으로 발음되며, '밥솥이'에서는 구개음화 현상이 일어나므로, [밥쏘티→밥쏘치]로 발음됩니다.(관련 규정: '표준 발음법' 제13항, 제17항.)"},{"title":"'배' 단체명의 로마자 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4344&pageIndex=107","question":"[질문] 로마자 표기 및 사용에 대해서 문의드립니다. 100년이 넘은 역사와 전통을 자랑하는 배화학원은 배화여중, 배화여고, 배화여자대학으로 구성되어 있습니다. 하지만 영문 명칭 표기가 대학과 중·고등학교 간 사용법이 다릅니다. 개정된 로마자 표기법에 따르면 '배'는 'Bae'로 사용하여야 하지만, 고등학교와 중학교는 'Pai'로 사용하고 있습니다. 이에 따라 약간의 상반된 의견이 도출되고 있습니다. 이에 따른 국립국어원의 의견을 듣고자 합니다.","answer":"[답변] '로마자 표기법'에 인명, 회사명, 단체명 등은 그동안 써 온 표기를 쓸 수 있다는 규정이 있습니다.('로마자 표기법' 제3장, 제7항.) 이러한 허용 규정은 지금까지 써 온 방식을 존중한다는 뜻이므로, 지금까지 ''Pai'로 써 왔다면 그대로 쓸 수 있습니다. 다만 단체명의 첫 글자인 '배'를 적는 로마자 표기법의 원칙은 'Bae'입니다. 그리고 'Pai'와 'Bae' 중 하나를 선택하여 표기를 같게 하려는 의도라면, 국어의 표준 발음법에 따라 적는 로마자 표기법의 원칙에 따라 표기하는 것이 바람직하다고 봅니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 로마자 표기 및 사용에 대해서 문의드립니다. 100년이 넘은 역사와 전통을 자랑하는 배화학원은 배화여중, 배화여고, 배화여자대학으로 구성되어 있습니다. 하지만 영문 명칭 표기가 대학과 중·고등학교 간 사용법이 다릅니다. 개정된 로마자 표기법에 따르면 '배'는 'Bae'로 사용하여야 하지만, 고등학교와 중학교는 'Pai'로 사용하고 있습니다. 이에 따라 약간의 상반된 의견이 도출되고 있습니다. 이에 따른 국립국어원의 의견을 듣고자 합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '로마자 표기법'에 인명, 회사명, 단체명 등은 그동안 써 온 표기를 쓸 수 있다는 규정이 있습니다.('로마자 표기법' 제3장, 제7항.) 이러한 허용 규정은 지금까지 써 온 방식을 존중한다는 뜻이므로, 지금까지 ''Pai'로 써 왔다면 그대로 쓸 수 있습니다. 다만 단체명의 첫 글자인 '배'를 적는 로마자 표기법의 원칙은 'Bae'입니다. 그리고 'Pai'와 'Bae' 중 하나를 선택하여 표기를 같게 하려는 의도라면, 국어의 표준 발음법에 따라 적는 로마자 표기법의 원칙에 따라 표기하는 것이 바람직하다고 봅니다."},{"title":"'vaccine'의 외래어 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4334&pageIndex=108","question":"[질문] 아래에서처럼 '왁친'이라는 단어가 '백신'의 뜻으로 쓰이는 듯합니다. \"독감이 문제가 아니라 왁친이 문제다! IT'S NOT THE FLU ... IT'S THE VACCINE.\" 뉴스 등에서도 검색이 되는데요. 일반 출판물에서 이 '왁친'이라는 단어가 쓰이는 게 적당할까요? 아니면 '백신'으로 고쳐 써야 할까요?","answer":"[답변] 'vaccine'는 '백신'으로 적도록 하고 있습니다. 보기에 제시한 \"표준국어대사전\" 정보를 참고하시기 바랍니다. (보기) 백신(vaccine)「명사」「1」『의학』전염병에 대하여 인공적으로 면역을 주기 위해 생체에 투여하는 항원의 하나. 생균에 조작을 가하여 독소를 약화시키거나 균을 죽게 하여 만든 주사약으로 자가 백신, 다가 백신 따위가 있다.「2」『컴퓨터』컴퓨터 바이러스를 찾아내고 손상된 디스크를 복구하는 프로그램.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 아래에서처럼 '왁친'이라는 단어가 '백신'의 뜻으로 쓰이는 듯합니다. \"독감이 문제가 아니라 왁친이 문제다! IT'S NOT THE FLU ... IT'S THE VACCINE.\" 뉴스 등에서도 검색이 되는데요. 일반 출판물에서 이 '왁친'이라는 단어가 쓰이는 게 적당할까요? 아니면 '백신'으로 고쳐 써야 할까요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 'vaccine'는 '백신'으로 적도록 하고 있습니다. 보기에 제시한 \"표준국어대사전\" 정보를 참고하시기 바랍니다. (보기) 백신(vaccine)「명사」「1」『의학』전염병에 대하여 인공적으로 면역을 주기 위해 생체에 투여하는 항원의 하나. 생균에 조작을 가하여 독소를 약화시키거나 균을 죽게 하여 만든 주사약으로 자가 백신, 다가 백신 따위가 있다.「2」『컴퓨터』컴퓨터 바이러스를 찾아내고 손상된 디스크를 복구하는 프로그램."},{"title":"'벗어나다'의 쓰임새","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4324&pageIndex=109","question":"[질문] 고정 관념에서 벗어나다'에서 벗어나다의 의미는 '어떤 힘이나 영향 밖으로 빠져나오다'의 의미로 사용된 건가요? '구속이나 장애로부터 자유로워지다'의 의미로 사용된 건가요?","answer":"[답변] 잘 변하지 아니하는, 행동을 주로 결정하는 확고한 의식이나 관념'과 같은 '고정 관념'의 뜻을 고려하면, '고정 관념에서 벗어나다'의 '벗어나다'는, 행동이나 의사의 자유를 제한하거나 속박함을 이르는 '구속'으로부터 자유로워진다는 뜻으로 보는 것이 적절하겠습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 고정 관념에서 벗어나다'에서 벗어나다의 의미는 '어떤 힘이나 영향 밖으로 빠져나오다'의 의미로 사용된 건가요? '구속이나 장애로부터 자유로워지다'의 의미로 사용된 건가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 잘 변하지 아니하는, 행동을 주로 결정하는 확고한 의식이나 관념'과 같은 '고정 관념'의 뜻을 고려하면, '고정 관념에서 벗어나다'의 '벗어나다'는, 행동이나 의사의 자유를 제한하거나 속박함을 이르는 '구속'으로부터 자유로워진다는 뜻으로 보는 것이 적절하겠습니다."},{"title":"'보이다'의 쓰임새","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4314&pageIndex=110","question":"[질문] '누구에게 무슨 모습이 보인다.'가 맞는 문장인지요. 맞는 문장이거나 아니거나 그 까닭은 무엇입니까? 만약 맞는 문장이 아니라면, 어떻게 바꿔야 할까요?","answer":"[답변] 어떤 기준으로 볼 것인가에 따라 다를 수 있는데, 제시하신 문장은 '보다'의 피동사인 '보이다'의 문형에 해당하는 쓰임으로 볼 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '누구에게 무슨 모습이 보인다.'가 맞는 문장인지요. 맞는 문장이거나 아니거나 그 까닭은 무엇입니까? 만약 맞는 문장이 아니라면, 어떻게 바꿔야 할까요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 어떤 기준으로 볼 것인가에 따라 다를 수 있는데, 제시하신 문장은 '보다'의 피동사인 '보이다'의 문형에 해당하는 쓰임으로 볼 수 있습니다."},{"title":"'복비'의 어원과 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4302&pageIndex=111","question":"[질문] 복채의 뜻을 찾아보니 점쟁이에게 주는 돈이라고 나오는데요, 그럼 복비의 뜻은 어떻게 되나요? 사전을 찾아봐도 나오지 않아서요. 보통 부동산중계수수료를 복비라고 하는데요. 복비의 어원과 이것이 적절한 단어인지도 궁금합니다.","answer":"[답변] '복비'는 부동산 중개료를 이르는 말로 흔히들 쓰는 말인데, 사전에는 올라 있지 않습니다. 이 말의 어원에 관해서는, 이 말이 흔히 복덕방비로도 쓰기도 한다는 점을 고려하면 이 말과 관련이 있는 것으로 생각하여 볼 수 있으나, 확실하게 말씀을 드리기는 어렵습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 복채의 뜻을 찾아보니 점쟁이에게 주는 돈이라고 나오는데요, 그럼 복비의 뜻은 어떻게 되나요? 사전을 찾아봐도 나오지 않아서요. 보통 부동산중계수수료를 복비라고 하는데요. 복비의 어원과 이것이 적절한 단어인지도 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '복비'는 부동산 중개료를 이르는 말로 흔히들 쓰는 말인데, 사전에는 올라 있지 않습니다. 이 말의 어원에 관해서는, 이 말이 흔히 복덕방비로도 쓰기도 한다는 점을 고려하면 이 말과 관련이 있는 것으로 생각하여 볼 수 있으나, 확실하게 말씀을 드리기는 어렵습니다."},{"title":"'뵈어요'의 준말 '봬요'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4291&pageIndex=112","question":"[질문] '뵙다'라는 말을 쓸 때, \"그럼 나중에 뵈요.\", \"그럼 나중에 봬요.\" 둘 중에 어느 것이 맞는 것인지 궁금합니다.","answer":"[답변] '뵈요'와 같이, 어간 '뵈-' 뒤에 어미가 붙지 않고, 바로 보조사 '-요'가 붙을 수가 없습니다. 문의하신 것은 동사 '뵈다'의 어간 '뵈-'뒤에 어미 '-어'가 붙은 '뵈어'의 준말인 '봬' 뒤에 '-요'가 붙은 것이므로, '봬요'와 같이 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '뵙다'라는 말을 쓸 때, \"그럼 나중에 뵈요.\", \"그럼 나중에 봬요.\" 둘 중에 어느 것이 맞는 것인지 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '뵈요'와 같이, 어간 '뵈-' 뒤에 어미가 붙지 않고, 바로 보조사 '-요'가 붙을 수가 없습니다. 문의하신 것은 동사 '뵈다'의 어간 '뵈-'뒤에 어미 '-어'가 붙은 '뵈어'의 준말인 '봬' 뒤에 '-요'가 붙은 것이므로, '봬요'와 같이 적습니다."},{"title":"'부실'과 '불실'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4279&pageIndex=113","question":"[질문] 일반적으로 한자 '아니다 불'은 ㄷ, ㅈ 앞에서 부로 읽힌다고 하는데 왜 불실이라 하지 않고 부실이라고 합니까? 그렇다면 일반적인 원칙이 달라져야 하는 것 아닌가요?","answer":"[답변] 불(不)이 들어간 한자말에서 받침의 'ㄹ'이 떨어져 나가는 현상은 '부단, 부동액, 부정, 부정확' 등 'ㄷ, ㅈ' 앞에서는 규칙적으로 탈락하는 것으로 보입니다. 다만 말씀하신 '부실'은 '불세출, 불신, 불순' 등과 달리 이 규칙이 적용되지 않는 예외적인 말이라 하겠습니다. 그러나 이런 예외적인 경우는 드물고 규칙적으로 적용되는 범위가 더 넓으므로, 이 규칙은 유효하다 하겠습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 일반적으로 한자 '아니다 불'은 ㄷ, ㅈ 앞에서 부로 읽힌다고 하는데 왜 불실이라 하지 않고 부실이라고 합니까? 그렇다면 일반적인 원칙이 달라져야 하는 것 아닌가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 불(不)이 들어간 한자말에서 받침의 'ㄹ'이 떨어져 나가는 현상은 '부단, 부동액, 부정, 부정확' 등 'ㄷ, ㅈ' 앞에서는 규칙적으로 탈락하는 것으로 보입니다. 다만 말씀하신 '부실'은 '불세출, 불신, 불순' 등과 달리 이 규칙이 적용되지 않는 예외적인 말이라 하겠습니다. 그러나 이런 예외적인 경우는 드물고 규칙적으로 적용되는 범위가 더 넓으므로, 이 규칙은 유효하다 하겠습니다."},{"title":"'불륜', '간음'의 뜻","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4269&pageIndex=114","question":"[질문] 신문이나 방송을 보면 불륜에 대한 이야기가 많이 나옵니다. 성경 십계명에도 '간음하지 말라'고 언급되어 있지요. 성경도 계속 읽다 보면 '불륜'과 '간음'이 혼용되는 느낌이 들기도 합니다. 어떠한 차이가 있는지 알려 주시면 감사하겠습니다.","answer":"[답변] 사전에 '불륜(不倫)'은 “사람으로서 지켜야 할 도리에서 벗어나 있음.”이라고 뜻풀이돼 있으며, 이와 비슷한 말로 '배륜', '상륜' '역륜', '패륜' 등이 있고, '간음(姦淫)'은 “부부가 아닌 남녀가 성관계를 맺음.”이라고 뜻풀이돼 있으며, 이와 비슷한 말로 '내통(「2」의 뜻.)', '사통(「2」)', '야합(「1」)', '통정(「3」)' 등이 있습니다. 보기) '불륜', '간음'의 용례.불륜 행위/불륜의 관계를 맺다/나라의 정치가 문란하고 기강이 해이해지면, 풍기가 문란해지고 불륜한 행동이 싹트게 마련이다.남의 여자와 간음하였다는 데 대한 죄의식과 뉘우침은 이미 오래전부터 그의 무분별한 격정을 능가하고 있었다.≪이문열, 사람의 아들≫∥두 남녀가 간음하는 현장이 목격되었다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 신문이나 방송을 보면 불륜에 대한 이야기가 많이 나옵니다. 성경 십계명에도 '간음하지 말라'고 언급되어 있지요. 성경도 계속 읽다 보면 '불륜'과 '간음'이 혼용되는 느낌이 들기도 합니다. 어떠한 차이가 있는지 알려 주시면 감사하겠습니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 사전에 '불륜(不倫)'은 “사람으로서 지켜야 할 도리에서 벗어나 있음.”이라고 뜻풀이돼 있으며, 이와 비슷한 말로 '배륜', '상륜' '역륜', '패륜' 등이 있고, '간음(姦淫)'은 “부부가 아닌 남녀가 성관계를 맺음.”이라고 뜻풀이돼 있으며, 이와 비슷한 말로 '내통(「2」의 뜻.)', '사통(「2」)', '야합(「1」)', '통정(「3」)' 등이 있습니다. 보기) '불륜', '간음'의 용례.불륜 행위/불륜의 관계를 맺다/나라의 정치가 문란하고 기강이 해이해지면, 풍기가 문란해지고 불륜한 행동이 싹트게 마련이다.남의 여자와 간음하였다는 데 대한 죄의식과 뉘우침은 이미 오래전부터 그의 무분별한 격정을 능가하고 있었다.≪이문열, 사람의 아들≫∥두 남녀가 간음하는 현장이 목격되었다."},{"title":"'비 오듯'의 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4259&pageIndex=115","question":"[질문] 총알이 비 오듯이 날아온다, 총알이 비오듯이 날아온다'의 띄어쓰기 관련해서 어느 문장이 옳은 것인지 궁금합니다. 위 문장이 맞다면, '비오다'라는 동사가 존재할 수 없는데, 민중국어사전에 예문으로 '총알이 비오듯이 날아온다'라고 적혀 있었습니다. 그래서 '비오다'라는 동사가 있는가 검색해 보니 검색이 안 됐습니다. '비오다'라는 동사가 존재하지 않음에도 '비오듯이'라고 붙여 쓸 수 있나요?","answer":"[답변] 말씀하신 바와 같이, '비'와 '오다'는 각각의 단어이므로, '비 오듯이'와 같이 띄어 적습니다. 그리고 관용구 '비 오듯'의 쓰임을 참고하시기 바랍니다. (보기) 「1」 화살, 총알 따위가 많이 날아오거나 떨어지다. ¶도망을 치려야 앞에는 화살이 비 오듯 쏟아지고, 뒤에는 푸른 강이 가로질러 막았으니 뒤로 물러날 수도 없었다.≪박종화, 임진왜란≫ 「2」 눈물이나 땀 따위가 줄줄 많이 쏟아지다. ¶슬픔이 치밀어 오르더니 눈물이 비 오듯 흘렀다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 총알이 비 오듯이 날아온다, 총알이 비오듯이 날아온다'의 띄어쓰기 관련해서 어느 문장이 옳은 것인지 궁금합니다. 위 문장이 맞다면, '비오다'라는 동사가 존재할 수 없는데, 민중국어사전에 예문으로 '총알이 비오듯이 날아온다'라고 적혀 있었습니다. 그래서 '비오다'라는 동사가 있는가 검색해 보니 검색이 안 됐습니다. '비오다'라는 동사가 존재하지 않음에도 '비오듯이'라고 붙여 쓸 수 있나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 말씀하신 바와 같이, '비'와 '오다'는 각각의 단어이므로, '비 오듯이'와 같이 띄어 적습니다. 그리고 관용구 '비 오듯'의 쓰임을 참고하시기 바랍니다. (보기) 「1」 화살, 총알 따위가 많이 날아오거나 떨어지다. ¶도망을 치려야 앞에는 화살이 비 오듯 쏟아지고, 뒤에는 푸른 강이 가로질러 막았으니 뒤로 물러날 수도 없었다.≪박종화, 임진왜란≫ 「2」 눈물이나 땀 따위가 줄줄 많이 쏟아지다. ¶슬픔이 치밀어 오르더니 눈물이 비 오듯 흘렀다."},{"title":"'값'의 쓰임새","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4248&pageIndex=116","question":"[질문] '비행기값', '비행기 값', '비행깃값' 중에 어떻게 쓰는 게 맞나요?","answer":"[답변] '값'에 관하여 \"표준국어대사전\"에서는 일부 명사 뒤에 붙어서 '가격', '대금', '비용'의 의미를 나타낼 때에는 붙여 쓰도록 하였는데, '비행기'에 '값'이 붙을 경우에도 이에 해당하므로, 붙여 씁니다. 그리고 '값'의 첫소리가 된소리가 되므로, 사이시옷 규정에 따라, '비행깃값'과 같이 사이시옷을 받치어 표기하는 것이 적절하겠습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '비행기값', '비행기 값', '비행깃값' 중에 어떻게 쓰는 게 맞나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '값'에 관하여 \"표준국어대사전\"에서는 일부 명사 뒤에 붙어서 '가격', '대금', '비용'의 의미를 나타낼 때에는 붙여 쓰도록 하였는데, '비행기'에 '값'이 붙을 경우에도 이에 해당하므로, 붙여 씁니다. 그리고 '값'의 첫소리가 된소리가 되므로, 사이시옷 규정에 따라, '비행깃값'과 같이 사이시옷을 받치어 표기하는 것이 적절하겠습니다."},{"title":"'빡빡하다' 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4238&pageIndex=117","question":"[질문] 1) 빡빡하는 소리-어린애의 젖 빠는 소리가 날 뿐이다. 빡빡 하는 소리-어린애의 젖 빠는 소리가 날 뿐이다. '꿀떡꿀떡하고 젖 넘어가는 소리'의 '꿀떡꿀떡하다'는 사전에 있는데 '빡빡하다'는 사전에 없네요. '빡빡하다'와 같이 붙여 쓰는 게 맞나요? '빡빡 하다'와 같이 띄어 쓰는 게 맞나요? 2) '빡빡 하다'와 같이 띄어 쓰는 게 맞다면 언제 부사에 '하다'를 붙여 쓰고 언제 부사에 '하다'를 띄어 쓰나요?","answer":"[답변] '그런 소리가 나다. 또는 그런 소리를 내다.'라는 뜻을 나타내는 말로, 의성어 뒤에 쓰이는 '하다'를 써서 '빡빡 하는 소리'와 같이 적는 것이 적절하겠습니다. 보기) '탕' 하고 총소리가 났다./담 너머에서 '쿵' 하는 소리가 들렸다. '의성ㆍ의태어' 뒤에 접사 '-하다'가 붙어 동사나 형용사가 만들어지는 경우에는 '덜컹덜컹하다/반짝반짝하다/소곤소곤하다'와 같이 접사를 어근에 붙여 적습니다. 그런데 제시하신 문장의 맥락에서 쓰일 만한 '빡빡하다'는 사전에 실려 있지 않으며, '야무지게 자꾸 긁거나 문대는 소리. 또는 그 모양' 등의 뜻을 나타내는 부사 '빡빡'을 어근으로 하여 만들어진 단어인 '빡빡거리다', '빡빡대다'가 사전에 실려 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 1) 빡빡하는 소리-어린애의 젖 빠는 소리가 날 뿐이다. 빡빡 하는 소리-어린애의 젖 빠는 소리가 날 뿐이다. '꿀떡꿀떡하고 젖 넘어가는 소리'의 '꿀떡꿀떡하다'는 사전에 있는데 '빡빡하다'는 사전에 없네요. '빡빡하다'와 같이 붙여 쓰는 게 맞나요? '빡빡 하다'와 같이 띄어 쓰는 게 맞나요? 2) '빡빡 하다'와 같이 띄어 쓰는 게 맞다면 언제 부사에 '하다'를 붙여 쓰고 언제 부사에 '하다'를 띄어 쓰나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '그런 소리가 나다. 또는 그런 소리를 내다.'라는 뜻을 나타내는 말로, 의성어 뒤에 쓰이는 '하다'를 써서 '빡빡 하는 소리'와 같이 적는 것이 적절하겠습니다. 보기) '탕' 하고 총소리가 났다./담 너머에서 '쿵' 하는 소리가 들렸다. '의성ㆍ의태어' 뒤에 접사 '-하다'가 붙어 동사나 형용사가 만들어지는 경우에는 '덜컹덜컹하다/반짝반짝하다/소곤소곤하다'와 같이 접사를 어근에 붙여 적습니다. 그런데 제시하신 문장의 맥락에서 쓰일 만한 '빡빡하다'는 사전에 실려 있지 않으며, '야무지게 자꾸 긁거나 문대는 소리. 또는 그 모양' 등의 뜻을 나타내는 부사 '빡빡'을 어근으로 하여 만들어진 단어인 '빡빡거리다', '빡빡대다'가 사전에 실려 있습니다."},{"title":"'낫다'의 활용형 '나아', '나았다'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4228&pageIndex=118","question":"[질문] '병이 낫다-병이 사라지다. 병이 났다-병이 생기다' 이 말은 알겠는데요, 그러면 '병이 낫어'가 맞는 말 아닌가요? 그런데 '낫어'가 아니고 '났어'가 맞다고 나오네요.","answer":"[답변] 문의하신 것은 '나았어'로 표기하는 것이 적절합니다. '한글 맞춤법' 제34항에 따르면 'ㅅ' 불규칙 용언의 어간에서 'ㅅ'이 줄어진 경우에는 '아/어'가 줄어지지 않는 게 원칙입니다.그 예는 다음과 같습니다. 낫다: 나아, 나아서, 나아도, 나아야, 나았다/젓다: 저어, 저어서, 저어도, 저어야, 저었다","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '병이 낫다-병이 사라지다. 병이 났다-병이 생기다' 이 말은 알겠는데요, 그러면 '병이 낫어'가 맞는 말 아닌가요? 그런데 '낫어'가 아니고 '났어'가 맞다고 나오네요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 문의하신 것은 '나았어'로 표기하는 것이 적절합니다. '한글 맞춤법' 제34항에 따르면 'ㅅ' 불규칙 용언의 어간에서 'ㅅ'이 줄어진 경우에는 '아/어'가 줄어지지 않는 게 원칙입니다.그 예는 다음과 같습니다. 낫다: 나아, 나아서, 나아도, 나아야, 나았다/젓다: 저어, 저어서, 저어도, 저어야, 저었다"},{"title":"'노랫말', '존댓말' 사이시옷 규정","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4214&pageIndex=119","question":"[질문] '인사말, 반대말, 소개말, 노랫말, 존댓말, 혼잣말' 등 사이시옷 표기할 때 매우 어려운데요, 'ㄴ' 소리가 덧날 때에는 'ㅅ'을 붙이잖아요? 그런데 'ㄴ'소리가 덧나고 덧나지 않는 것은 발음상으로 구별하나요? 제가 듣기에는 별 차이가 없어 보이는데, 확실히 구별하는 방법이 없나요?","answer":"[답변] 표준 발음을 정확히 아는 것이 도움이 되리라 생각합니다. 사이시옷 규정에 따라 뒷말의 첫소리 'ㅁ' 앞에서 'ㄴ' 소리가 덧나면 사이시옷을 받치어 적는데, 표준 발음이 [인사말], [반:대말], [소개말]인 이 말은 '인사말, 반대말, 소개말'과 같이 적고, [노랜말], [존댄말], [혼잔말]인 이 말은 '노랫말, 존댓말, 혼잣말'과 같이 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '인사말, 반대말, 소개말, 노랫말, 존댓말, 혼잣말' 등 사이시옷 표기할 때 매우 어려운데요, 'ㄴ' 소리가 덧날 때에는 'ㅅ'을 붙이잖아요? 그런데 'ㄴ'소리가 덧나고 덧나지 않는 것은 발음상으로 구별하나요? 제가 듣기에는 별 차이가 없어 보이는데, 확실히 구별하는 방법이 없나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 표준 발음을 정확히 아는 것이 도움이 되리라 생각합니다. 사이시옷 규정에 따라 뒷말의 첫소리 'ㅁ' 앞에서 'ㄴ' 소리가 덧나면 사이시옷을 받치어 적는데, 표준 발음이 [인사말], [반:대말], [소개말]인 이 말은 '인사말, 반대말, 소개말'과 같이 적고, [노랜말], [존댄말], [혼잔말]인 이 말은 '노랫말, 존댓말, 혼잣말'과 같이 적습니다."},{"title":"속담 '산 넘어 산이다'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4203&pageIndex=120","question":"[질문] '산 너머 산'과 '산 넘어 산'을 혼동해서 쓰는 기사들 때문에 무엇이 맞는지 답을 알 수가 없네요. 두 개 다 맞는 표현으로 단순한 의미 차이만을 보이는 것인지 답변 부탁드립니다.","answer":"[답변] 갈수록 더욱 어려운 지경에 처하게 되는 경우를 비유적으로 이르는 속담은 '산 넘어 산이다.'입니다. 속담의 뜻을 생각해 보면, 명사 '너머'보다는 동사 '넘어'를 쓰는 것이 의미상 적절하다는 것을 짐작할 수 있습니다. 국어원 누리집 \"표준국어대사전\"에서 표제어 '산'을 찾으면, 뜻풀이 아래에 보기와 같은 정보가 나옵니다. 보기) 산 넘어 산이다.=갈수록 태산[수미산/심산](이라).","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '산 너머 산'과 '산 넘어 산'을 혼동해서 쓰는 기사들 때문에 무엇이 맞는지 답을 알 수가 없네요. 두 개 다 맞는 표현으로 단순한 의미 차이만을 보이는 것인지 답변 부탁드립니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 갈수록 더욱 어려운 지경에 처하게 되는 경우를 비유적으로 이르는 속담은 '산 넘어 산이다.'입니다. 속담의 뜻을 생각해 보면, 명사 '너머'보다는 동사 '넘어'를 쓰는 것이 의미상 적절하다는 것을 짐작할 수 있습니다. 국어원 누리집 \"표준국어대사전\"에서 표제어 '산'을 찾으면, 뜻풀이 아래에 보기와 같은 정보가 나옵니다. 보기) 산 넘어 산이다.=갈수록 태산[수미산/심산](이라)."},{"title":"'삼가시길 바랍니다' 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4192&pageIndex=121","question":"[질문] 이 자리에서 그런 말씀은 삼가시길 바랍니다. 위 문장에서 틀린 부분이 있는지요. 삼가다를 높이려고 할 때 \"삼가 주시기를 바랍니다.\"라고 쓰지 않고 \"삼가시길 바랍니다.\"라고 써도 문제없지 않나 해서 질문합니다. 그리고 '삼가시기'라고 하지 않고 '삼가시길'이라고 해도 틀리지는 않지요?","answer":"[답변] '삼가다'의 어간 뒤에 주체 높임을 나타내는 어미 '-시-'를 붙여 '삼가시길 바랍니다.'와 같이 쓸 수 있습니다. '삼가 주시기를'은 본용언 '삼가-' 뒤에, 어미 '-시-'가 붙은 보조 용언 '(-아) 주다'가 이어진 구성입니다. 그리고 목적격 조사를 붙여 '삼가시길'과 같이도 쓸 수 있고, 목적격 조사를 생략하고 '삼가시기'와 같이도 쓸 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 이 자리에서 그런 말씀은 삼가시길 바랍니다. 위 문장에서 틀린 부분이 있는지요. 삼가다를 높이려고 할 때 \"삼가 주시기를 바랍니다.\"라고 쓰지 않고 \"삼가시길 바랍니다.\"라고 써도 문제없지 않나 해서 질문합니다. 그리고 '삼가시기'라고 하지 않고 '삼가시길'이라고 해도 틀리지는 않지요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '삼가다'의 어간 뒤에 주체 높임을 나타내는 어미 '-시-'를 붙여 '삼가시길 바랍니다.'와 같이 쓸 수 있습니다. '삼가 주시기를'은 본용언 '삼가-' 뒤에, 어미 '-시-'가 붙은 보조 용언 '(-아) 주다'가 이어진 구성입니다. 그리고 목적격 조사를 붙여 '삼가시길'과 같이도 쓸 수 있고, 목적격 조사를 생략하고 '삼가시기'와 같이도 쓸 수 있습니다."},{"title":"'상황', '사태'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4182&pageIndex=122","question":"[질문] 상황과 사태는 둘 다 일이 되어가는 형편이나 과정을 이야기하는 것인데, 어떤 경우에 상황을 쓰고, 어떤 경우에 사태를 쓰는지 궁금합니다.","answer":"[답변] '표준국어대사전'에 따르면, '상황(狀況)'은 일이 되어 가는 과정이나 형편을 이르고, '사태(事態)'는 일이 되어 가는 형편이나 일어난 일의 상태를 이릅니다. 둘 다 일이 되어 가는 형편을 이른다는 점에서 의미상 겹치는 부분이 있습니다만, 실제 쓰임에서는 뚜렷한 차이를 드러내기도 합니다. 가) a. 상황이 유리하다[불리하다]. b. ?사태가 유리하다[불리하다]. 나) a. 절박한 상황에 놓이다. b. ?절박한 사태에 놓이다 다) a. 사태를 수습하다[관망하다] b. ?상황을 수습하다[관망하다] 가)와 같이 유불리를 뜻하는 말과 어울리는 경우나 나)처럼 '놓이다'와 어울리는 경우에는 '상황'이 더 자연스러우며, 다)처럼 '수습하다'나 '관망하다'와 어울리는 경우에는 '사태가' 좀 더 자연스러움을 알 수 있습니다. 이러한 차이는 구체적으로 '상황'이 '자기가 놓여 있거나 자기와 밀접한 형편'과 관련이 있으며, '사태'가 '객관적인 대상으로서의 형편'과 관련이 있음을 보여 줍니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 상황과 사태는 둘 다 일이 되어가는 형편이나 과정을 이야기하는 것인데, 어떤 경우에 상황을 쓰고, 어떤 경우에 사태를 쓰는지 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '표준국어대사전'에 따르면, '상황(狀況)'은 일이 되어 가는 과정이나 형편을 이르고, '사태(事態)'는 일이 되어 가는 형편이나 일어난 일의 상태를 이릅니다. 둘 다 일이 되어 가는 형편을 이른다는 점에서 의미상 겹치는 부분이 있습니다만, 실제 쓰임에서는 뚜렷한 차이를 드러내기도 합니다. 가) a. 상황이 유리하다[불리하다]. b. ?사태가 유리하다[불리하다]. 나) a. 절박한 상황에 놓이다. b. ?절박한 사태에 놓이다 다) a. 사태를 수습하다[관망하다] b. ?상황을 수습하다[관망하다] 가)와 같이 유불리를 뜻하는 말과 어울리는 경우나 나)처럼 '놓이다'와 어울리는 경우에는 '상황'이 더 자연스러우며, 다)처럼 '수습하다'나 '관망하다'와 어울리는 경우에는 '사태가' 좀 더 자연스러움을 알 수 있습니다. 이러한 차이는 구체적으로 '상황'이 '자기가 놓여 있거나 자기와 밀접한 형편'과 관련이 있으며, '사태'가 '객관적인 대상으로서의 형편'과 관련이 있음을 보여 줍니다."},{"title":"'생태 체험, 새벽 시장'의 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4172&pageIndex=123","question":"[질문] '생태체험, 생태 체험' 그리고 '새벽시장, 새벽 시장'의 띄어쓰기가 궁금합니다.","answer":"[답변] 각각의 단어인 '생태', '체험', '새벽', '시장'은 '생태 체험, 새벽 시장'과 같이 띄어 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '생태체험, 생태 체험' 그리고 '새벽시장, 새벽 시장'의 띄어쓰기가 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 각각의 단어인 '생태', '체험', '새벽', '시장'은 '생태 체험, 새벽 시장'과 같이 띄어 적습니다."},{"title":"'석삼년'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4161&pageIndex=124","question":"[질문] 석 삼년에 대해서, 우선 '삼년'은 원칙으로는 띄어 써야 하는 것 아닌가요? 수량 + 단위 명사..... 한(漢)자일 때는 붙여 쓰는 건가요? 둘째 '석 삼년'은 9년이란 뜻인가요? 시집살이 노래라든가 이런 때에는 확실히 9년인데요. 셋째 '석 삼'이 9의 뜻을 갖는 다른 예들이 혹시 있을까요? '빵 석 삼개를 먹었다.' 뭐 이런 식으로요. 넷째 '석 삼'과 같은 구조의 다른 어휘들이 있나요? 가령 12개를 '넉 삼' 이런 식으로. 다른 예들이 없을 경우 '석삼'은 붙여 쓰는 것이 옳지 않은가요? 예가 유일한 경우는 주로 한 단어 취급하는 것 같던데 아닌가요?","answer":"[답변] '석삼년'은 하나의 단어로 인정된 말로서, 원래는 삼 년이 세 번 거듭된 것이므로, 아홉 해라는 뜻이나, 그 의미가 확대되어 여러 해나 오랜 시일을 이르는 말로 쓰이고 있습니다. 따라서 이 말은 '석-삼년'의 구조를 지닌 말로 분석되는 것이며, 비록 '삼 년'은 띄어 써야 하지만, 이 경우에는 어휘화된 것이므로, '석삼년'과 같이 붙여 씁니다. 따라서 이 말의 구조를 바탕으로 생각하여 보면, '석 삼, 넉 삼, 다섯 삼' 등을 따로 생각하기는 어려울 것으로 보입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 석 삼년에 대해서, 우선 '삼년'은 원칙으로는 띄어 써야 하는 것 아닌가요? 수량 + 단위 명사..... 한(漢)자일 때는 붙여 쓰는 건가요? 둘째 '석 삼년'은 9년이란 뜻인가요? 시집살이 노래라든가 이런 때에는 확실히 9년인데요. 셋째 '석 삼'이 9의 뜻을 갖는 다른 예들이 혹시 있을까요? '빵 석 삼개를 먹었다.' 뭐 이런 식으로요. 넷째 '석 삼'과 같은 구조의 다른 어휘들이 있나요? 가령 12개를 '넉 삼' 이런 식으로. 다른 예들이 없을 경우 '석삼'은 붙여 쓰는 것이 옳지 않은가요? 예가 유일한 경우는 주로 한 단어 취급하는 것 같던데 아닌가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '석삼년'은 하나의 단어로 인정된 말로서, 원래는 삼 년이 세 번 거듭된 것이므로, 아홉 해라는 뜻이나, 그 의미가 확대되어 여러 해나 오랜 시일을 이르는 말로 쓰이고 있습니다. 따라서 이 말은 '석-삼년'의 구조를 지닌 말로 분석되는 것이며, 비록 '삼 년'은 띄어 써야 하지만, 이 경우에는 어휘화된 것이므로, '석삼년'과 같이 붙여 씁니다. 따라서 이 말의 구조를 바탕으로 생각하여 보면, '석 삼, 넉 삼, 다섯 삼' 등을 따로 생각하기는 어려울 것으로 보입니다."},{"title":"'성 지식', '성 태도', '성생활' 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4151&pageIndex=125","question":"[질문] '성 지식, 성 태도, 성 생활'의 띄어쓰기가 맞나요? 논문들을 보면 저마다 달라서요. 띄어쓰기 하는 게 맞는지 좀 알려 주시면 감사하겠습니다.","answer":"[답변] '성 지식, 성 태도, 성생활'로 씁니다. \"표준국어대사전\"을 이용하시면 띄어쓰기를 판단하시는 데 도움을 받으실 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '성 지식, 성 태도, 성 생활'의 띄어쓰기가 맞나요? 논문들을 보면 저마다 달라서요. 띄어쓰기 하는 게 맞는지 좀 알려 주시면 감사하겠습니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '성 지식, 성 태도, 성생활'로 씁니다. \"표준국어대사전\"을 이용하시면 띄어쓰기를 판단하시는 데 도움을 받으실 수 있습니다."},{"title":"'이씨'의 로마자 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4141&pageIndex=126","question":"[질문] 성에 많이 사용되는 Lee(이) 표기법이 바뀌었다는 얘기를 들었는데, 어디에도 저 표기법이 다르게 바뀌었다는 내용을 찾을 수가 없어서, 이렇게 질문을 드립니다. 바뀌었다면 어떤 표기법으로 바뀌었는지 답변 부탁드리겠습니다.","answer":"[답변] 로마자 표기는 '로마자 표기법'에 따라 적습니다. 이에 따라 '로마자 표기법' 제2장 표기 일람표에 따라, '이'는 'i'로 적으며, 이것이 성(姓)인 경우에는, 고유 명사는 첫 글자를 대문자로 적는다는 제3장, 제3항에 따라 'I'로 적습니다. 다만 제3장, 제7항에 인명, 회사명, 단체명 등은 그동안 써 온 표기를 쓸 수 있다는 규정을 두고 있으므로, 지금까지 성(姓)인 '이'를 'I'가 아닌 다른 표기로 썼고, 그대로 쓰고자 한다면, 그동안 써 온 표기를 쓸 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 성에 많이 사용되는 Lee(이) 표기법이 바뀌었다는 얘기를 들었는데, 어디에도 저 표기법이 다르게 바뀌었다는 내용을 찾을 수가 없어서, 이렇게 질문을 드립니다. 바뀌었다면 어떤 표기법으로 바뀌었는지 답변 부탁드리겠습니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 로마자 표기는 '로마자 표기법'에 따라 적습니다. 이에 따라 '로마자 표기법' 제2장 표기 일람표에 따라, '이'는 'i'로 적으며, 이것이 성(姓)인 경우에는, 고유 명사는 첫 글자를 대문자로 적는다는 제3장, 제3항에 따라 'I'로 적습니다. 다만 제3장, 제7항에 인명, 회사명, 단체명 등은 그동안 써 온 표기를 쓸 수 있다는 규정을 두고 있으므로, 지금까지 성(姓)인 '이'를 'I'가 아닌 다른 표기로 썼고, 그대로 쓰고자 한다면, 그동안 써 온 표기를 쓸 수 있습니다."},{"title":"'소개합니다'와 '소개해 드립니다'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4129&pageIndex=127","question":"[질문] 대중들 앞에서 누구를 소개할 때, 대중들을 객체로 보고 객체를 높이는 'XX씨를 소개해 드립니다'가 맞는 표현인가요? 아니면 대중을 청자로 보고 상대를 높이는 'XX씨를 소개합니다'가 맞는 표현인가요?","answer":"[답변] '소개하다'나, 본용언'소개하다' 뒤에 보조 용언 '드리다'가 이어진 '소개해 드리다'를 모두 쓸 수 있습니다. 다만 '소개하다'를 쓰는 것이 간결합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 대중들 앞에서 누구를 소개할 때, 대중들을 객체로 보고 객체를 높이는 'XX씨를 소개해 드립니다'가 맞는 표현인가요? 아니면 대중을 청자로 보고 상대를 높이는 'XX씨를 소개합니다'가 맞는 표현인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '소개하다'나, 본용언'소개하다' 뒤에 보조 용언 '드리다'가 이어진 '소개해 드리다'를 모두 쓸 수 있습니다. 다만 '소개하다'를 쓰는 것이 간결합니다."},{"title":"'소유하는' 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4119&pageIndex=128","question":"[질문] '아버지가 소유하는 그림이다.'라는 문장에서 \"소유하는\"이 올바른 표현인지 궁금합니다.","answer":"[답변] 문의하신 문장은 보통 “아버지(가/께서) 갖고 계시는 그림이다.”와 같이 표현합니다. '소유하다'는 '가지고 있다'의 의미이므로, 문제될 것이 없습니다만, 문어체와 법조문에서 쓰이는 경향이 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '아버지가 소유하는 그림이다.'라는 문장에서 \"소유하는\"이 올바른 표현인지 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 문의하신 문장은 보통 “아버지(가/께서) 갖고 계시는 그림이다.”와 같이 표현합니다. '소유하다'는 '가지고 있다'의 의미이므로, 문제될 것이 없습니다만, 문어체와 법조문에서 쓰이는 경향이 있습니다."},{"title":"'송이송이' 의태어","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4108&pageIndex=129","question":"[질문] '송이송이'도 의태어로 볼 수 있나요?","answer":"[답변] 표준국어대사전에는 '송이송이'가 여럿 있는 송이마다 모두라는 뜻의 부사로만 올라 있습니다. 의태어는 사람이나 사물의 모양이나 움직임을 흉내 낸 말입니다. 사전에서는 표제어가 의태어인 경우 다음과 같이 풀이하고 있습니다. 형상이나 태도를 나타내는 경우에는 '엉금엉금- 큰 동작으로 느리게 걷거나 기는 모양'처럼 '-하는 모양.'으로, 사물이나 현상의 형편을 나타내는 경우에는 '-한 상태.'로, 촉각을 나타내는 경우에는 '물컹물컹- 너무 익거나 곯아서 물크러질 정도로 매우 또는 여기저기가 물렁한 느낌'처럼 '-한 느낌.'으로 뜻풀이하고 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '송이송이'도 의태어로 볼 수 있나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 표준국어대사전에는 '송이송이'가 여럿 있는 송이마다 모두라는 뜻의 부사로만 올라 있습니다. 의태어는 사람이나 사물의 모양이나 움직임을 흉내 낸 말입니다. 사전에서는 표제어가 의태어인 경우 다음과 같이 풀이하고 있습니다. 형상이나 태도를 나타내는 경우에는 '엉금엉금- 큰 동작으로 느리게 걷거나 기는 모양'처럼 '-하는 모양.'으로, 사물이나 현상의 형편을 나타내는 경우에는 '-한 상태.'로, 촉각을 나타내는 경우에는 '물컹물컹- 너무 익거나 곯아서 물크러질 정도로 매우 또는 여기저기가 물렁한 느낌'처럼 '-한 느낌.'으로 뜻풀이하고 있습니다."},{"title":"'수고하셨습니다'와 '수고가 많으셨습니다'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4097&pageIndex=130","question":"[질문] 수고 많으셨습니다가 \"수고하셨습니다\"보다 정중한 표현이라고 볼 수 있는지 궁금합니다.","answer":"[답변] '수고가 많으셨습니다.'와 '수고하셨습니다.'는 쓰인 단어가 다르므로, 그에 따라 표현의 강도에는 차이가 있지만, 그것이 정중함의 차이와 직결된다고 보기는 어렵습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 수고 많으셨습니다가 \"수고하셨습니다\"보다 정중한 표현이라고 볼 수 있는지 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '수고가 많으셨습니다.'와 '수고하셨습니다.'는 쓰인 단어가 다르므로, 그에 따라 표현의 강도에는 차이가 있지만, 그것이 정중함의 차이와 직결된다고 보기는 어렵습니다."},{"title":"'순방길' 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4086&pageIndex=131","question":"[질문] A 대통령이 이번 미국 순방길에 B 대통령한테 전통 도자기를 증정했습니다. 위 문장이 틀렸다고 하는데요. 대체 어디가 틀린 건지 잘 모르겠습니다.","answer":"[답변] '산책길, 시장길'과 같이 명사 뒤에 붙여 적는 '길'의 쓰임은 있는데, 이 '길'은 '과정', '도중', '중간'의 뜻을 나타내는 말입니다. 그리고 '순방'은 '나라나 도시 따위를 차례로 돌아가며 방문함.'이라는 뜻을 나타냅니다. 이러한 '길'과 '순방'의 쓰임새를 고려하여, 표현하고자 하는 본뜻에 맞게 단어가 쓰였는지 판단해야 할 것으로 보입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> A 대통령이 이번 미국 순방길에 B 대통령한테 전통 도자기를 증정했습니다. 위 문장이 틀렸다고 하는데요. 대체 어디가 틀린 건지 잘 모르겠습니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '산책길, 시장길'과 같이 명사 뒤에 붙여 적는 '길'의 쓰임은 있는데, 이 '길'은 '과정', '도중', '중간'의 뜻을 나타내는 말입니다. 그리고 '순방'은 '나라나 도시 따위를 차례로 돌아가며 방문함.'이라는 뜻을 나타냅니다. 이러한 '길'과 '순방'의 쓰임새를 고려하여, 표현하고자 하는 본뜻에 맞게 단어가 쓰였는지 판단해야 할 것으로 보입니다."},{"title":"'스미어들다'와 '스며들다'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4076&pageIndex=132","question":"[질문] '스미어들다'가 맞춤법에 맞나요? 아니면 어긋나나요? 혹시 '스미어들다'가 본말이고, '스며들다'가 준말은 아닌가요?","answer":"[답변] 'ㅣ' 뒤에 '- 어'가 와서 'ㅕ'로 줄 적에는 준 대로 적는다는 '한글 맞춤법' 제36항에 따라 '스미다'의 활용형인 '스미어'는 '스며'와 같이 적을 수 있으므로, '스미다'와 '들다'가 결합하여 만들어진 합성어 '스며들다'의 본말 형태를 '스미어들다'와 같이 상정할 수는 있습니다. 그렇지만 본말과 준말 관계인 '끼어들다'와 '껴들다'가 사전에 표제어로 모두 실려 있는 것과는 달리, '속으로 배어들다./마음 깊이 느껴지다.'라는 뜻을 나타내는 동사로는 '스며들다'만 실려 있습니다. '스미어들다'가 맞춤법에 어긋나는 것은 아니지만, '스며들다'가 널리 쓰이고 '스미어들다'는 잘 쓰이지 않으므로, 사전에서는 '스며들다'만 실어 보여 주고 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '스미어들다'가 맞춤법에 맞나요? 아니면 어긋나나요? 혹시 '스미어들다'가 본말이고, '스며들다'가 준말은 아닌가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 'ㅣ' 뒤에 '- 어'가 와서 'ㅕ'로 줄 적에는 준 대로 적는다는 '한글 맞춤법' 제36항에 따라 '스미다'의 활용형인 '스미어'는 '스며'와 같이 적을 수 있으므로, '스미다'와 '들다'가 결합하여 만들어진 합성어 '스며들다'의 본말 형태를 '스미어들다'와 같이 상정할 수는 있습니다. 그렇지만 본말과 준말 관계인 '끼어들다'와 '껴들다'가 사전에 표제어로 모두 실려 있는 것과는 달리, '속으로 배어들다./마음 깊이 느껴지다.'라는 뜻을 나타내는 동사로는 '스며들다'만 실려 있습니다. '스미어들다'가 맞춤법에 어긋나는 것은 아니지만, '스며들다'가 널리 쓰이고 '스미어들다'는 잘 쓰이지 않으므로, 사전에서는 '스며들다'만 실어 보여 주고 있습니다."},{"title":"'시내길'의 표기와 발음","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4066&pageIndex=133","question":"[질문] '시내+길'의 경우 사이시옷이 들어가는데요. 표준 발음상 [시내낄]이 맞나요, [시낻길]이 맞나요? 그 이유도 함께 설명해 주세요.","answer":"[답변] '시내'와 '길'이 결합된 합성어는 인정되지 않으므로, 그 발음도 단정하기 어렵습니다. 다만 그러한 합성어가 있다고 가정할 때, '길'이 [낄]로 소리 난다면, 이는 사잇소리 현상에 해당하므로, 이 말의 표기는 '시냇길'이 될 것이고, 발음은 '표준 발음법' 제30항에 따라 [시:내낄(원칙)/시:낻낄(허용)]이 될 것입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '시내+길'의 경우 사이시옷이 들어가는데요. 표준 발음상 [시내낄]이 맞나요, [시낻길]이 맞나요? 그 이유도 함께 설명해 주세요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '시내'와 '길'이 결합된 합성어는 인정되지 않으므로, 그 발음도 단정하기 어렵습니다. 다만 그러한 합성어가 있다고 가정할 때, '길'이 [낄]로 소리 난다면, 이는 사잇소리 현상에 해당하므로, 이 말의 표기는 '시냇길'이 될 것이고, 발음은 '표준 발음법' 제30항에 따라 [시:내낄(원칙)/시:낻낄(허용)]이 될 것입니다."},{"title":"'신(scene)' 외래어 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4056&pageIndex=134","question":"[질문] 드라마나 영화 속 주인공들의 애틋한 사랑 장면을 영어의 scene과 함께 써서 많이들 쓰는데요.'애정신'이 맞나요, 아니면 '애정씬'이 맞나요, 아니면 차라리 순우리말로 순화해서 표현해야 하나요?","answer":"[답변] 연극 또는 영화의 순간 광경을 뜻하는 말은 '신(scene)'이므로, '애정 신'과 같이 쓸 수 있을 것입니다. 다만, '신'은 '장면'으로 순화하여 쓰도록 하고 있으니, 이를 참고하여 쓰시는 것이 좋겠습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 드라마나 영화 속 주인공들의 애틋한 사랑 장면을 영어의 scene과 함께 써서 많이들 쓰는데요.'애정신'이 맞나요, 아니면 '애정씬'이 맞나요, 아니면 차라리 순우리말로 순화해서 표현해야 하나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 연극 또는 영화의 순간 광경을 뜻하는 말은 '신(scene)'이므로, '애정 신'과 같이 쓸 수 있을 것입니다. 다만, '신'은 '장면'으로 순화하여 쓰도록 하고 있으니, 이를 참고하여 쓰시는 것이 좋겠습니다."},{"title":"'실제'와 '실재'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4045&pageIndex=135","question":"[질문] (1) 실제와 실재가 어떻게 다른지 알려 주세요. (2) 다음 예문 중 맞는 것은 어느 것인지 알고 싶습니다. 1) 수표를 이용한 놀이수학의 실제 / 수표를 이용한 놀이수학의 실재 2) 쌓기나무를 활용한 놀이수학의 실제 / 쌓기나무를 활용한 놀이수학의 실재","answer":"[답변] 실제(實際)'는 사실의 경우나 형편이라는 의미로, 어떤 '사실'에 초점을 둔 말로 쓰거나, 본인이 보거나 듣거나 하는 경험을 통해서 무엇인가를 직접 하거나 느끼는 것을 이야기합니다. 반면 '실재(實在)'는 사실로서 현실에서 존재함의 의미를 지닌 것으로 그 '존재'에 초점이 있습니다. 따라서 놀이 수학의 경우는 이론으로 배운 것을 직접 하여 본다는 의미이므로 모두 '실제'를 써서 표현해야 적합한 쓰임이 됩니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> (1) 실제와 실재가 어떻게 다른지 알려 주세요. (2) 다음 예문 중 맞는 것은 어느 것인지 알고 싶습니다. 1) 수표를 이용한 놀이수학의 실제 / 수표를 이용한 놀이수학의 실재 2) 쌓기나무를 활용한 놀이수학의 실제 / 쌓기나무를 활용한 놀이수학의 실재","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 실제(實際)'는 사실의 경우나 형편이라는 의미로, 어떤 '사실'에 초점을 둔 말로 쓰거나, 본인이 보거나 듣거나 하는 경험을 통해서 무엇인가를 직접 하거나 느끼는 것을 이야기합니다. 반면 '실재(實在)'는 사실로서 현실에서 존재함의 의미를 지닌 것으로 그 '존재'에 초점이 있습니다. 따라서 놀이 수학의 경우는 이론으로 배운 것을 직접 하여 본다는 의미이므로 모두 '실제'를 써서 표현해야 적합한 쓰임이 됩니다."},{"title":"'싹둑과 '싹뚝'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4035&pageIndex=136","question":"[질문] 싹둑과 싹뚝 중 어느 게 맞는 표현인가요?","answer":"[답변] 어떤 물건을 도구나 기계 따위가 해결할 수 있을 만큼의 힘으로 단번에 자르거나 베는 소리 또는 그 모양을 일컫는 말은 '싹둑', '삭둑'과 같이 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 싹둑과 싹뚝 중 어느 게 맞는 표현인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 어떤 물건을 도구나 기계 따위가 해결할 수 있을 만큼의 힘으로 단번에 자르거나 베는 소리 또는 그 모양을 일컫는 말은 '싹둑', '삭둑'과 같이 적습니다."},{"title":"명령형 '쓰시오', '쓰라'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4023&pageIndex=137","question":"[질문] (시험지 문제에서) 맞는 답을 쓰시오.라는 문장을 봤는데요, 이 경우 종결 어미에 하오체를 썼기 때문에 틀린 것이 아닌가요? 중화체인 '맞는 답을 쓰라'가 맞는 것 아닌가요?","answer":"[답변] 아시는 대로, 구체적으로 정해지지 않은 청자나 독자에게 책 따위의 매체를 통해 명령의 뜻을 나타내는 종결 어미 '-라'가 있고, 이것이 시험 문제 서술의 종결형으로 주로 쓰이고 있습니다. 하지만 시험 문제 서술의 종결형으로, '쓰시오'와 같은 하오체 종결형을 쓴다고 해도 그것을 문법적으로 틀렸다고 할 근거는 없습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> (시험지 문제에서) 맞는 답을 쓰시오.라는 문장을 봤는데요, 이 경우 종결 어미에 하오체를 썼기 때문에 틀린 것이 아닌가요? 중화체인 '맞는 답을 쓰라'가 맞는 것 아닌가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 아시는 대로, 구체적으로 정해지지 않은 청자나 독자에게 책 따위의 매체를 통해 명령의 뜻을 나타내는 종결 어미 '-라'가 있고, 이것이 시험 문제 서술의 종결형으로 주로 쓰이고 있습니다. 하지만 시험 문제 서술의 종결형으로, '쓰시오'와 같은 하오체 종결형을 쓴다고 해도 그것을 문법적으로 틀렸다고 할 근거는 없습니다."},{"title":"'아낌없다' 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4013&pageIndex=138","question":"[질문] '아낌없는'이란 단어가 한 단어인가요? 그런데 띄어쓰기를 해야 한다고 해서요.","answer":"[답변] '주거나 쓰는 데 아까워하는 마음이 없다.'의 뜻을 나타내는 '아낌없다'는 하나의 단어이므로, 모든 음절을 붙여 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '아낌없는'이란 단어가 한 단어인가요? 그런데 띄어쓰기를 해야 한다고 해서요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '주거나 쓰는 데 아까워하는 마음이 없다.'의 뜻을 나타내는 '아낌없다'는 하나의 단어이므로, 모든 음절을 붙여 적습니다."},{"title":"'누구', '아무' 부정칭과 미지칭","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=4001&pageIndex=139","question":"[질문] 1, 2, 3 인칭 외에 미지칭, 부정칭이 있다고 알고 있습니다. 그런데 문법상 분류를 하면 '누구'나 '아무' 같은 미지칭과 부정칭은 3인칭에 포함될 수 있는 건가요?","answer":"[답변] 아무 어른, 아무 분, 누구, 아무 사람'과 같은 '부정칭' 표현과 '어느 어른, 어떤 이, 어느 분, 누구, 어느 사람'과 같은 '미지칭' 표현은 제3 인칭 대명사의 형식에 속하는 것으로 볼 수 있습니다. 다만 문법적 기준에 따라서 대명사의 종류를 다르게 가를 수도 있으니, 품사(대명사)와 관련된 자료들을 두루 참고해 보실 것을 권합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 1, 2, 3 인칭 외에 미지칭, 부정칭이 있다고 알고 있습니다. 그런데 문법상 분류를 하면 '누구'나 '아무' 같은 미지칭과 부정칭은 3인칭에 포함될 수 있는 건가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 아무 어른, 아무 분, 누구, 아무 사람'과 같은 '부정칭' 표현과 '어느 어른, 어떤 이, 어느 분, 누구, 어느 사람'과 같은 '미지칭' 표현은 제3 인칭 대명사의 형식에 속하는 것으로 볼 수 있습니다. 다만 문법적 기준에 따라서 대명사의 종류를 다르게 가를 수도 있으니, 품사(대명사)와 관련된 자료들을 두루 참고해 보실 것을 권합니다."},{"title":"'아저씨'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3991&pageIndex=140","question":"[질문] '여자, 남자, 아가씨, 아저씨, 아줌마, 아저씨' 왜 남자는 어딜 가나 아저씨라고 소리를 듣는 건지. 아저씨 말고 다른 좋은 말이 어디 없을까요? 젊은 여자를 보면 사람들은 아가씨라고 하지만, 젊은 남자라고 해도 아저씨라고 불리는데. 다른 좋은 단어가 어디 없을까요?","answer":"[답변] '국군 아저씨/이웃집 아저씨/기사 아저씨, 여기서 세워 주세요./우체부 아저씨는 손에 한 움큼 들고 있던 우편물 중에서 편지 한 통을 뽑아 나에게 건네주었다.'와 같이, 남남끼리에서 남자 어른을 예사롭게 이르는 말로 '아저씨'가 쓰이고 있으므로, 이러한 쓰임을 고려하면 문의하신 상황에 '아저씨'를 쓰는 것도 별 문제는 없으리라고 봅니다. 참고로 알려 드리면, 젊은 남자를 부르는 말로, '○ 군', '○ 선생님', '○○○ 선생님', '○○○ 씨'를 쓸 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '여자, 남자, 아가씨, 아저씨, 아줌마, 아저씨' 왜 남자는 어딜 가나 아저씨라고 소리를 듣는 건지. 아저씨 말고 다른 좋은 말이 어디 없을까요? 젊은 여자를 보면 사람들은 아가씨라고 하지만, 젊은 남자라고 해도 아저씨라고 불리는데. 다른 좋은 단어가 어디 없을까요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '국군 아저씨/이웃집 아저씨/기사 아저씨, 여기서 세워 주세요./우체부 아저씨는 손에 한 움큼 들고 있던 우편물 중에서 편지 한 통을 뽑아 나에게 건네주었다.'와 같이, 남남끼리에서 남자 어른을 예사롭게 이르는 말로 '아저씨'가 쓰이고 있으므로, 이러한 쓰임을 고려하면 문의하신 상황에 '아저씨'를 쓰는 것도 별 문제는 없으리라고 봅니다. 참고로 알려 드리면, 젊은 남자를 부르는 말로, '○ 군', '○ 선생님', '○○○ 선생님', '○○○ 씨'를 쓸 수 있습니다."},{"title":"'안 해요'의 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3979&pageIndex=141","question":"[질문] '안해요'와 '안 해요' 어떤 것이 옳은 건가요?","answer":"[답변] 부사 '안'과 동사 '하다'는 각각의 단어이므로, '안 해요.'와 같이 띄어 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '안해요'와 '안 해요' 어떤 것이 옳은 건가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 부사 '안'과 동사 '하다'는 각각의 단어이므로, '안 해요.'와 같이 띄어 적습니다."},{"title":"앉다'의 사동사 '앉히다'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3968&pageIndex=142","question":"[질문] 나는 누군가에 의해 앉혀졌다/앉혔다.에서 어느 것이 맞는지요? 문장의 의미는 누군가가 나를 억지로 앉게 한 것이고. 문장의 화자는 나입니다. 어느 사람은 피동사, 사동사 모두 '앉혔다'가 맞는다고 하고, 어느 사람은 사동사가 '앉혔다', 피동사가 '앉혀졌다'라고 하는데, 어느 것이 맞는지 잘 모르겠습니다.","answer":"[답변] '앉히다(앉혔다)'는 사동사이므로, 다른 대상에게 동작이나 행동을 하게 하다라는 뜻으로 써야 합니다. 따라서 '나는 누군가에 의해 앉혔다'는 바른 문장이 아니며, '나는 누구를 앉혔다'와 같이 써야 합니다. 문의하신 경우에는 동사 뒤에서 ‘-어지다’ 구성으로 쓰여, 남의 힘에 의하여 앞말이 뜻하는 행동을 입음을 나타내는 '지다'를 붙여 '앉아지다'와 같이 쓸 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 나는 누군가에 의해 앉혀졌다/앉혔다.에서 어느 것이 맞는지요? 문장의 의미는 누군가가 나를 억지로 앉게 한 것이고. 문장의 화자는 나입니다. 어느 사람은 피동사, 사동사 모두 '앉혔다'가 맞는다고 하고, 어느 사람은 사동사가 '앉혔다', 피동사가 '앉혀졌다'라고 하는데, 어느 것이 맞는지 잘 모르겠습니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '앉히다(앉혔다)'는 사동사이므로, 다른 대상에게 동작이나 행동을 하게 하다라는 뜻으로 써야 합니다. 따라서 '나는 누군가에 의해 앉혔다'는 바른 문장이 아니며, '나는 누구를 앉혔다'와 같이 써야 합니다. 문의하신 경우에는 동사 뒤에서 ‘-어지다’ 구성으로 쓰여, 남의 힘에 의하여 앞말이 뜻하는 행동을 입음을 나타내는 '지다'를 붙여 '앉아지다'와 같이 쓸 수 있습니다."},{"title":"'알리다' 방언 '알키다'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3957&pageIndex=143","question":"[질문] '알려주세요'는 맞는 게 확실한 것 같은데, '알켜 주세요' 이건 사투리인가요?","answer":"[답변] '알리다'의, 전남, 충북, 함경 방언인 '알키다'가 있습니다. 문의하신 표현은 방언 '알키다'를 쓴 것으로 보이는데, 표준어는 '알리다'이니, 이 점을 고려하여 쓰시기 바랍니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '알려주세요'는 맞는 게 확실한 것 같은데, '알켜 주세요' 이건 사투리인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '알리다'의, 전남, 충북, 함경 방언인 '알키다'가 있습니다. 문의하신 표현은 방언 '알키다'를 쓴 것으로 보이는데, 표준어는 '알리다'이니, 이 점을 고려하여 쓰시기 바랍니다."},{"title":"'애자진하다'의 뜻","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3946&pageIndex=144","question":"[질문] 채만식의 소설 '치숙'에서 나오는 단어의 뜻을 잘 모르겠어요. '이십 년을 설운 청춘 한숨으로 보내고서 다 늦게야 송장 여대치게 생긴 그 양반을 그래도 남편이라고 모셔다 가는 병수발 들랴, 먹고 살랴, 애자진하고 다니는 걸 보면 참말 가엾어요.'에서 '애자진하고'의 뜻은 무엇인가요?","answer":"[답변] '애자진하다'가 표준어는 아니며, 이에 대한 정보를 찾기가 어렵습니다. 다만 문맥을 볼 때 '힘에 겨운 처지에서 벗어나려고 바득바득 애를 쓰다.'라는 '바동거리다'의 의미를 나타내는 것이 아닌가 합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 채만식의 소설 '치숙'에서 나오는 단어의 뜻을 잘 모르겠어요. '이십 년을 설운 청춘 한숨으로 보내고서 다 늦게야 송장 여대치게 생긴 그 양반을 그래도 남편이라고 모셔다 가는 병수발 들랴, 먹고 살랴, 애자진하고 다니는 걸 보면 참말 가엾어요.'에서 '애자진하고'의 뜻은 무엇인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '애자진하다'가 표준어는 아니며, 이에 대한 정보를 찾기가 어렵습니다. 다만 문맥을 볼 때 '힘에 겨운 처지에서 벗어나려고 바득바득 애를 쓰다.'라는 '바동거리다'의 의미를 나타내는 것이 아닌가 합니다."},{"title":"'어느새'의 단어 형성 방식","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3936&pageIndex=145","question":"[질문] 부사 '어느새'처럼 '어느'와 '새'가 결합되어 한 단어인 부사 '어느새'가 되었는데, '어느 새'처럼 '어느'가 '새(사이)'를 꾸미는 관형사로도 따로 쓰일 수 있나요? 즉 \"너는 어느 새에 왔다 갔니?, 어느 샌가 그녀를 좋아하게 됐다, 어느 새에 해가 졌다.'처럼 쓸 수 있나요? 질문의 요지는 '어느'와 '새'를 띄어 쓰느냐 아니면 붙여 쓰느냐입니다.","answer":"[답변] 표준국어대사전의 '어느새'는 '어느 틈에 벌써'라는 뜻으로 '어느'와 '사이'의 준말인 '새'가 결합하여 이루어진 합성어입니다. 문의하신 예문의 경우 모두 '어느 틈에 벌써'라는 뜻을 가진 부사 '어느새'가 쓰인 경우라고 볼 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 부사 '어느새'처럼 '어느'와 '새'가 결합되어 한 단어인 부사 '어느새'가 되었는데, '어느 새'처럼 '어느'가 '새(사이)'를 꾸미는 관형사로도 따로 쓰일 수 있나요? 즉 \"너는 어느 새에 왔다 갔니?, 어느 샌가 그녀를 좋아하게 됐다, 어느 새에 해가 졌다.'처럼 쓸 수 있나요? 질문의 요지는 '어느'와 '새'를 띄어 쓰느냐 아니면 붙여 쓰느냐입니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 표준국어대사전의 '어느새'는 '어느 틈에 벌써'라는 뜻으로 '어느'와 '사이'의 준말인 '새'가 결합하여 이루어진 합성어입니다. 문의하신 예문의 경우 모두 '어느 틈에 벌써'라는 뜻을 가진 부사 '어느새'가 쓰인 경우라고 볼 수 있습니다."},{"title":"연결 어미 '-어야' 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3923&pageIndex=146","question":"[질문] '먹어야겠다'를 형태소 분석하려는데요, '먹- + -어야- + -겠- + -다'로 나누어지는데, 여기서 '먹-'은 동사 어간이고 '-겠-'은 어미 앞에 붙는 미래 시제 선어말 어미고, '-다'는 종결 어미인 것 같은데, '-어야-'가 무엇인지 모르겠네요. 그동안은 별 생각없이 대충 '어미'라고만 생각했는데 뒤에 종결 어미가 붙는 걸 보니 선어말 어미일텐데 선어말 어미에는 '-어야-'가 해당할 만한 게 없네요. 선어말 어미에는 여섯 가지 - 주체 높임, 시제, 공손, 상대 높임, 서법 표시, 강조법 선어말 어미만 있는 것으로 배웠거든요. '-어야-'는 대체 무슨 선어말 어미인가요?","answer":"[답변] 연결 어미입니다. '먹어야겠다'는 '먹어야 하겠다'가 줄어진 형태인데, 이런 형태는 입말에서, '가야겠다, 불러야겠다, 해야겠다'처럼, 실제로 많이 쓰이고 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '먹어야겠다'를 형태소 분석하려는데요, '먹- + -어야- + -겠- + -다'로 나누어지는데, 여기서 '먹-'은 동사 어간이고 '-겠-'은 어미 앞에 붙는 미래 시제 선어말 어미고, '-다'는 종결 어미인 것 같은데, '-어야-'가 무엇인지 모르겠네요. 그동안은 별 생각없이 대충 '어미'라고만 생각했는데 뒤에 종결 어미가 붙는 걸 보니 선어말 어미일텐데 선어말 어미에는 '-어야-'가 해당할 만한 게 없네요. 선어말 어미에는 여섯 가지 - 주체 높임, 시제, 공손, 상대 높임, 서법 표시, 강조법 선어말 어미만 있는 것으로 배웠거든요. '-어야-'는 대체 무슨 선어말 어미인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 연결 어미입니다. '먹어야겠다'는 '먹어야 하겠다'가 줄어진 형태인데, 이런 형태는 입말에서, '가야겠다, 불러야겠다, 해야겠다'처럼, 실제로 많이 쓰이고 있습니다."},{"title":"'언제까지고'의 형태소 분석","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3911&pageIndex=147","question":"[질문] 언제까지고 똑같은 상태가 계속되지는 않는다.라는 문장에서 '언제까지고'란 말이 적절하게 쓰였는지 궁금합니다. '언제까지나'라고 써야 할 듯도 한데, '언제까지고(언제+까지+고)'를 성분 분석해서 설명 부탁드립니다.","answer":"[답변] '언제까지고'와 같이도 쓸 수 있습니다. 이는 대명사 '언제' 뒤에 보조사 '-까지'와 접속 조사 '-고'가 붙은 것입니다. (보기) 접속 조사 '-(이)고'의 용례:시골이고 도시고 간에 인터넷이 다 된다./술이고 뭐고 닥치는 대로 마셔 버렸다./학교에서고 학원에서고 간에 열심히 공부해야 된다./언제까지고 이러고 살 수는 없잖아?(참고 문헌: 이희자, 이종희(2001), \"한국어 학습용 어미, 조사 사전\".)","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 언제까지고 똑같은 상태가 계속되지는 않는다.라는 문장에서 '언제까지고'란 말이 적절하게 쓰였는지 궁금합니다. '언제까지나'라고 써야 할 듯도 한데, '언제까지고(언제+까지+고)'를 성분 분석해서 설명 부탁드립니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '언제까지고'와 같이도 쓸 수 있습니다. 이는 대명사 '언제' 뒤에 보조사 '-까지'와 접속 조사 '-고'가 붙은 것입니다. (보기) 접속 조사 '-(이)고'의 용례:시골이고 도시고 간에 인터넷이 다 된다./술이고 뭐고 닥치는 대로 마셔 버렸다./학교에서고 학원에서고 간에 열심히 공부해야 된다./언제까지고 이러고 살 수는 없잖아?(참고 문헌: 이희자, 이종희(2001), \"한국어 학습용 어미, 조사 사전\".)"},{"title":"'엄마, '어머니' 호칭","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3900&pageIndex=148","question":"[질문] 어머니라는 호칭보다는 엄마라는 호칭이 더 친근감이 있다고 저는 생각하고 있었는데, 일본인 친구에게 질문은 받았습니다. 어떤 논문을 읽었는데 경우에 따라서는 엄마보다 어머니라는 호칭이 더 친밀도가 높은 표현이라고 써 있다고 하더군요. 논문에는 예는 나와 있지 않다고 합니다. 어떤 경우인지 떠오르지 않았습니다. 엄마보다 어머니라는 호칭이 더 친밀감을 느끼게 하는 경우는 어떤 경우인가요?","answer":"[답변] '어머니'라는 말은 '엄마'라는 말보다 왠지 거리감이 있어 보인다고 말하는 사람들이 종종 있는 것을 보면, '어머니'보다는 '엄마'가 친밀도가 더한 느낌이 있는 것은 사실이나, 보통 '엄마'는 어린아이들의 말이라는 점에서 단순 비교를 하기는 어려울 것으로 보입니다. 따라서 '엄마'가 쓰일 수 없는 상황에서는 '어머니'도 충분히 높은 친밀도를 드러내는 표현으로 사용될 수 있을 것으로 생각됩니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 어머니라는 호칭보다는 엄마라는 호칭이 더 친근감이 있다고 저는 생각하고 있었는데, 일본인 친구에게 질문은 받았습니다. 어떤 논문을 읽었는데 경우에 따라서는 엄마보다 어머니라는 호칭이 더 친밀도가 높은 표현이라고 써 있다고 하더군요. 논문에는 예는 나와 있지 않다고 합니다. 어떤 경우인지 떠오르지 않았습니다. 엄마보다 어머니라는 호칭이 더 친밀감을 느끼게 하는 경우는 어떤 경우인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '어머니'라는 말은 '엄마'라는 말보다 왠지 거리감이 있어 보인다고 말하는 사람들이 종종 있는 것을 보면, '어머니'보다는 '엄마'가 친밀도가 더한 느낌이 있는 것은 사실이나, 보통 '엄마'는 어린아이들의 말이라는 점에서 단순 비교를 하기는 어려울 것으로 보입니다. 따라서 '엄마'가 쓰일 수 없는 상황에서는 '어머니'도 충분히 높은 친밀도를 드러내는 표현으로 사용될 수 있을 것으로 생각됩니다."},{"title":"'-더니'의 쓰임새","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3889&pageIndex=149","question":"[질문] '예뻤더니'라는 말이 왜 어색할까요? 다른 형용사에도 '~았/었더니'를 붙여 보니 다 이상해요. 근데 동사는 안 이상하더라고요. '가- + -았더니 = 갔더니'가 되듯이 '예쁘- + -었더니 = 예뻤더니'가 될 거 같은데 왜 '예쁘더니'가 맞는 거 같죠?","answer":"[답변] '-더니'는 과거의 사태나 행동에 뒤이어 일어난 상황을 이어 주어 주로 앞 절의 내용이 뒤 절의 원인이 되는 것을 가리킵니다. 즉 '-더니'와 연결되는 것은 과거의 사실과 관련되는 것이라는 점을 알 수 있습니다. 그런데 형용사는 상태를 나타내므로 큰 변화가 없이 그 상태가 지속되는 것이 일반적이나, 이와 달리 동사는 동작을 나타내므로 시작과 완료가 있다는 점이 차이를 보입니다. 따라서 동사에는 '-았-/-었-'과 결합하는 것이 자연스럽게 느껴지는 반면 형용사에는 '-았-/-었'과 결합하는 것이 어색하게 느껴지는 것으로 볼 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '예뻤더니'라는 말이 왜 어색할까요? 다른 형용사에도 '~았/었더니'를 붙여 보니 다 이상해요. 근데 동사는 안 이상하더라고요. '가- + -았더니 = 갔더니'가 되듯이 '예쁘- + -었더니 = 예뻤더니'가 될 거 같은데 왜 '예쁘더니'가 맞는 거 같죠?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '-더니'는 과거의 사태나 행동에 뒤이어 일어난 상황을 이어 주어 주로 앞 절의 내용이 뒤 절의 원인이 되는 것을 가리킵니다. 즉 '-더니'와 연결되는 것은 과거의 사실과 관련되는 것이라는 점을 알 수 있습니다. 그런데 형용사는 상태를 나타내므로 큰 변화가 없이 그 상태가 지속되는 것이 일반적이나, 이와 달리 동사는 동작을 나타내므로 시작과 완료가 있다는 점이 차이를 보입니다. 따라서 동사에는 '-았-/-었-'과 결합하는 것이 자연스럽게 느껴지는 반면 형용사에는 '-았-/-었'과 결합하는 것이 어색하게 느껴지는 것으로 볼 수 있습니다."},{"title":"'여직원', '남직원'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3876&pageIndex=150","question":"[질문] 흔히 여직원이라는 표현을 많이 쓰는데, 사전에는 여직원이라는 단어가 나오지 않네요. 네이버의 국어사전의 경우 표제어로는 여직원이라는 단어가 없고, 다만 여직원이라는 예문은 있고요. \"표준국어대사전\"의 경우 여직원은 예문으로도 찾을 수가 없습니다. 다만 접사로서의 '여-' 를 찾으면 일부 명사 앞에서 여자의 의미를 부여하는 것으로 설명되고 몇몇 예시가 있었습니다. 그러나 그 예시에도 여직원은 없는 상태여서 판단하기가 어렵습니다. 여직원이라는 단어는 틀린 말인가요? 그리고 만일 여직원이라는 표현이 사용 가능하다면 남직원이라는 표현도 사용 가능한 것인가요?","answer":"[답변] '여직원, 남직원'이라는 말은 '여학생, 남학생', '여학교, 남학교'와 같이 어근에 접두사 '여-', '남-'이 붙어 만들어진 단어로, 쓸 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 흔히 여직원이라는 표현을 많이 쓰는데, 사전에는 여직원이라는 단어가 나오지 않네요. 네이버의 국어사전의 경우 표제어로는 여직원이라는 단어가 없고, 다만 여직원이라는 예문은 있고요. \"표준국어대사전\"의 경우 여직원은 예문으로도 찾을 수가 없습니다. 다만 접사로서의 '여-' 를 찾으면 일부 명사 앞에서 여자의 의미를 부여하는 것으로 설명되고 몇몇 예시가 있었습니다. 그러나 그 예시에도 여직원은 없는 상태여서 판단하기가 어렵습니다. 여직원이라는 단어는 틀린 말인가요? 그리고 만일 여직원이라는 표현이 사용 가능하다면 남직원이라는 표현도 사용 가능한 것인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '여직원, 남직원'이라는 말은 '여학생, 남학생', '여학교, 남학교'와 같이 어근에 접두사 '여-', '남-'이 붙어 만들어진 단어로, 쓸 수 있습니다."},{"title":"연월일 마침표 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3865&pageIndex=151","question":"[질문] 1) 2010. 4. 5(월) 2) 2010. 4. 5.(월) 3) 2010.04.05(월) 중 맞는 기호 사용이 어느 것이 맞는 것인지 알려 주세요.","answer":"[답변] 문의하신 '마침표'는 연, 월, 일 표기를 대신하는 것이므로, 연, 월, 일을 쓸 자리에 각각 마침표를 써서 '2010. 4. 5. (월)'과 같이 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 1) 2010. 4. 5(월) 2) 2010. 4. 5.(월) 3) 2010.04.05(월) 중 맞는 기호 사용이 어느 것이 맞는 것인지 알려 주세요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 문의하신 '마침표'는 연, 월, 일 표기를 대신하는 것이므로, 연, 월, 일을 쓸 자리에 각각 마침표를 써서 '2010. 4. 5. (월)'과 같이 적습니다."},{"title":"'영부인'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3855&pageIndex=152","question":"[질문] 표준국어대사전에서 '영부인'과 '퍼스트 레이디'의 설명을 오가다 보니 헷갈립니다. 결국 '영부인'을 대통령 부인이라는 뜻으로 써도 되는 겁니까라는 물음에 \"안녕하십니까? '영부인(令夫人)'은 남의 아내를 높여 이르는 말이므로, 대통령의 아내를 높여 이르는 경우에 '영부인'을 쓸 수 있습니다.\"라는 답변을 2010년 1월 22일자에 올려 주셨습니다. 제가 질문을 잘못한 듯하여 다시 여쭙습니다. '대통령 부인'을 써야 할 자리에 '영부인'을 써도 됩니까? 즉, '대통령 부인 브루니'라고 써야 할 자리에 '영부인 브루니'라고 써도 됩니까?","answer":"[답변] 말씀드린 바와 같이, '영부인'은 '남의 아내를 높여 이르는 말'이므로, 대통령의 아내를 높여 이를 때에도 '영부인'을 쓸 수 있습니다. 하지만 '영부인'이 곧 '대통령의 아내'는 아닙니다. 보기) '영부인'의 용례: 대통령 영부인/그 부인이 바로 신이 항상 존경하고 또한 대사를 함께 상의하옵는 사반 단장님의 영부인이심이 판명되었사오니….≪김동리, 사반의 십자가≫","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 표준국어대사전에서 '영부인'과 '퍼스트 레이디'의 설명을 오가다 보니 헷갈립니다. 결국 '영부인'을 대통령 부인이라는 뜻으로 써도 되는 겁니까라는 물음에 \"안녕하십니까? '영부인(令夫人)'은 남의 아내를 높여 이르는 말이므로, 대통령의 아내를 높여 이르는 경우에 '영부인'을 쓸 수 있습니다.\"라는 답변을 2010년 1월 22일자에 올려 주셨습니다. 제가 질문을 잘못한 듯하여 다시 여쭙습니다. '대통령 부인'을 써야 할 자리에 '영부인'을 써도 됩니까? 즉, '대통령 부인 브루니'라고 써야 할 자리에 '영부인 브루니'라고 써도 됩니까?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 말씀드린 바와 같이, '영부인'은 '남의 아내를 높여 이르는 말'이므로, 대통령의 아내를 높여 이를 때에도 '영부인'을 쓸 수 있습니다. 하지만 '영부인'이 곧 '대통령의 아내'는 아닙니다. 보기) '영부인'의 용례: 대통령 영부인/그 부인이 바로 신이 항상 존경하고 또한 대사를 함께 상의하옵는 사반 단장님의 영부인이심이 판명되었사오니….≪김동리, 사반의 십자가≫"},{"title":"'예쁜 데다가'의 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3844&pageIndex=153","question":"[질문] 영희는 예쁜데다가 똑똑하다. / 영희는 예쁜 데다가 똑똑하다. 둘 중 맞는 띄어쓰기가 어느 것인가요?","answer":"[답변] “영희는 예쁜/데다가 똑똑하다.”로 띄어 쓰는 것이 맞습니다. 문의하신 문장은 '예쁘다'는 사실에 덧붙여 '똑똑하다'는 사실을 말하고 있으므로, 이어지는 말이 앞말과 다른 방향이거나 상반된 내용임을 나타내는 어미 '-ㄴ데'에 강조의 '다가'가 결합한 쓰임으로 보기는 어렵고, '예쁘다'의 관형형 '예쁘-+-ㄴ' 뒤에 의존 명사 '데'가 오고 그 뒤에 '앞말이 무엇이 더하여지는 뜻의 부사어임'을 나타내는 격 조사 '에'와 강조의 '다가'가 결합하여 축약된 말로 보아야 하겠습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 영희는 예쁜데다가 똑똑하다. / 영희는 예쁜 데다가 똑똑하다. 둘 중 맞는 띄어쓰기가 어느 것인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> “영희는 예쁜/데다가 똑똑하다.”로 띄어 쓰는 것이 맞습니다. 문의하신 문장은 '예쁘다'는 사실에 덧붙여 '똑똑하다'는 사실을 말하고 있으므로, 이어지는 말이 앞말과 다른 방향이거나 상반된 내용임을 나타내는 어미 '-ㄴ데'에 강조의 '다가'가 결합한 쓰임으로 보기는 어렵고, '예쁘다'의 관형형 '예쁘-+-ㄴ' 뒤에 의존 명사 '데'가 오고 그 뒤에 '앞말이 무엇이 더하여지는 뜻의 부사어임'을 나타내는 격 조사 '에'와 강조의 '다가'가 결합하여 축약된 말로 보아야 하겠습니다."},{"title":"'오뚝하다' 올바른 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3834&pageIndex=154","question":"[질문] '코가 오똑하다'라는 말을 많이 쓰는데요, '오똑'이라는 말이 틀리고 '오뚝'이 표준어라는 걸 알게 되었습니다. 그럼 앞으로, '코가 오뚝하다'라고 해야 맞는 말인지요?","answer":"[답변] '오뚝하다'가 '작은 물건이 도드라지게 높이 솟아 있다.'라는 뜻을 나타내므로, '코가 오뚝하다'와 같이 쓰시면 되겠습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '코가 오똑하다'라는 말을 많이 쓰는데요, '오똑'이라는 말이 틀리고 '오뚝'이 표준어라는 걸 알게 되었습니다. 그럼 앞으로, '코가 오뚝하다'라고 해야 맞는 말인지요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '오뚝하다'가 '작은 물건이 도드라지게 높이 솟아 있다.'라는 뜻을 나타내므로, '코가 오뚝하다'와 같이 쓰시면 되겠습니다."},{"title":"'오월'과 '5월'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3824&pageIndex=155","question":"[질문] 5월이 맞나요, 오월이 맞나요?","answer":"[답변] '5월', '오월'을 모두 쓸 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 5월이 맞나요, 오월이 맞나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '5월', '오월'을 모두 쓸 수 있습니다."},{"title":"의성어 사용 할 때 마침표의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3814&pageIndex=156","question":"[질문] 제가 라는 곳에 '낄낄', '캑캑', '키득키득' 등의 의성어를 큰따옴표 안에서 사용할 때 맞춤법을 문의하니 '완결된 문장이 아니므로 마침표를 찍지 않아도 된다.'라고 알려 주셨습니다. 그럼 이외에도 사전에 등록되어 있지 않는 모든 의성어 예를 들면, \"갸릉, 갸르릉\", \"기야오오옹\", \"꺼억\"과 같은 의성어들을 문학 작품 안에서 사용할 때 모두 마침표를 찍지 않는 것이 좋을지, 아니면 찍어도 상관 없는 것인지 알고 싶습니다. 의성어 사용은 명확한 규례가 없어서 사용하기가 참 애매한 게 많은 것 같습니다.","answer":"[답변] 문의하신 것은 맞춤법에 규정되어 있지 않아서 단정하기는 어렵지만, 생각이나 감정을 말로 표현할 때 완결된 내용을 나타내는 최소의 단위인 '문장'을 '의성어'만으로 구성하는 경우라면, 그때 '의성어'는 '문장'으로 볼 수 있으므로, 문장을 끝맺을 때 쓰는 마침표(.)를 쓰는 것이 적절하다고 봅니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 제가 \n<우리말 배움터>\n 라는 곳에 '낄낄', '캑캑', '키득키득' 등의 의성어를 큰따옴표 안에서 사용할 때 맞춤법을 문의하니 '완결된 문장이 아니므로 마침표를 찍지 않아도 된다.'라고 알려 주셨습니다. 그럼 이외에도 사전에 등록되어 있지 않는 모든 의성어 예를 들면, \"갸릉, 갸르릉\", \"기야오오옹\", \"꺼억\"과 같은 의성어들을 문학 작품 안에서 사용할 때 모두 마침표를 찍지 않는 것이 좋을지, 아니면 찍어도 상관 없는 것인지 알고 싶습니다. 의성어 사용은 명확한 규례가 없어서 사용하기가 참 애매한 게 많은 것 같습니다. \n</우리말>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 문의하신 것은 맞춤법에 규정되어 있지 않아서 단정하기는 어렵지만, 생각이나 감정을 말로 표현할 때 완결된 내용을 나타내는 최소의 단위인 '문장'을 '의성어'만으로 구성하는 경우라면, 그때 '의성어'는 '문장'으로 볼 수 있으므로, 문장을 끝맺을 때 쓰는 마침표(.)를 쓰는 것이 적절하다고 봅니다."},{"title":"'와', '과'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3802&pageIndex=157","question":"[질문] 공문서 작성 중 1번 인재개발과-1310(2010.03.02)호 \"2010년도 교육훈련계획\"과 관련입니다. 2번 인재개발과-1310(2010.03.02)호 \"2010년도 교육훈련계획\"와 관련입니다. 1번과 2번 중 '와'가 맞는 건가요 아니면 '과'가 맞는 건가요?","answer":"[답변] ~ 계획에서 '획'이 받침으로 끝나므로, 받침 있는 말 뒤에 분포하는 '과'를 쓰는 것이 적절합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 공문서 작성 중 1번 인재개발과-1310(2010.03.02)호 \"2010년도 교육훈련계획\"과 관련입니다. 2번 인재개발과-1310(2010.03.02)호 \"2010년도 교육훈련계획\"와 관련입니다. 1번과 2번 중 '와'가 맞는 건가요 아니면 '과'가 맞는 건가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ~ 계획에서 '획'이 받침으로 끝나므로, 받침 있는 말 뒤에 분포하는 '과'를 쓰는 것이 적절합니다."},{"title":"'버스', '가스' 외래어의 발음","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3791&pageIndex=158","question":"[질문] 외래어 발음에 대한 질문입니다. 버스, 달러, 게임, 가스 등의 외래어는 어떻게 발음하는 게 좋은가요? 뉴스 아나운서들을 보면 된소리와 예사소리 중간 발음처럼 애매하게 읽는 경우도 있고, 된소리나 예사소리로 발음하는 경우도 있던데요. 외래어 발음에 대한 정확한 법칙이 있는게 아니라면, 원음을 살려서 읽는 게 옳은 건지, 아니면 표기대로 읽는 게 더 옳은 건지 답변 부탁드립니다.","answer":"[답변] '외래어 표기법'은 있지만, '외래어 발음법'은 따로 마련되어 있지 않습니다. 따라서 'bus', 'gas'의 표기는 외래어 표기법에 따라 '버스', '가스'와 같이 적지만, 'bus', 'gas'의 발음은 표준이 무엇이라고 명확히 제시할 만한 기준이 없습니다. 참고로 '표준 방송 어법'에서는 '버스, 가스, 갱, 배지, 서비스, 세일…' 등의 현실음은 경음이 많지만, 일단 평음대로 하는 것을 원칙으로 해야 할 것을 제시하고 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 외래어 발음에 대한 질문입니다. 버스, 달러, 게임, 가스 등의 외래어는 어떻게 발음하는 게 좋은가요? 뉴스 아나운서들을 보면 된소리와 예사소리 중간 발음처럼 애매하게 읽는 경우도 있고, 된소리나 예사소리로 발음하는 경우도 있던데요. 외래어 발음에 대한 정확한 법칙이 있는게 아니라면, 원음을 살려서 읽는 게 옳은 건지, 아니면 표기대로 읽는 게 더 옳은 건지 답변 부탁드립니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '외래어 표기법'은 있지만, '외래어 발음법'은 따로 마련되어 있지 않습니다. 따라서 'bus', 'gas'의 표기는 외래어 표기법에 따라 '버스', '가스'와 같이 적지만, 'bus', 'gas'의 발음은 표준이 무엇이라고 명확히 제시할 만한 기준이 없습니다. 참고로 '표준 방송 어법'에서는 '버스, 가스, 갱, 배지, 서비스, 세일…' 등의 현실음은 경음이 많지만, 일단 평음대로 하는 것을 원칙으로 해야 할 것을 제시하고 있습니다."},{"title":"'우리 청'의 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3778&pageIndex=159","question":"[질문] 띄어쓰기 질문입니다. '우리청이'라는 단어를 쓰려고 하는데 '우리'하고 '청'을 띄어서 쓰는 것이 맞는지, 아니면 우리청을 붙여 쓰는 것인지 알려주세요.","answer":"[답변] 대명사 '우리'와 명사 '청(廳)'은 각각의 단어이므로, '우리 청'과 같이 띄어 적습니다. '우리'는 일부 명사 앞에 쓰여, 말하는 이가 자기보다 높지 아니한 사람을 상대하여 어떤 대상이 자기와 친밀한 관계임을 나타낼 때 쓰는 말로, '우리 동네/우리 학교'와 같이 뒤에 오는 명사와 띄어 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 띄어쓰기 질문입니다. '우리청이'라는 단어를 쓰려고 하는데 '우리'하고 '청'을 띄어서 쓰는 것이 맞는지, 아니면 우리청을 붙여 쓰는 것인지 알려주세요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 대명사 '우리'와 명사 '청(廳)'은 각각의 단어이므로, '우리 청'과 같이 띄어 적습니다. '우리'는 일부 명사 앞에 쓰여, 말하는 이가 자기보다 높지 아니한 사람을 상대하여 어떤 대상이 자기와 친밀한 관계임을 나타낼 때 쓰는 말로, '우리 동네/우리 학교'와 같이 뒤에 오는 명사와 띄어 적습니다."},{"title":"'마이'의 순화어 '웃옷'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3767&pageIndex=160","question":"[질문] 옷 중에 남성 마이, 여성 마이라는 식으로 불리는 '마이'라는 것이 있는데 정확한 이름인지요? 조끼 위에 걸치듯 입는 옷이라고 생각들은 하는데 구체적 근거는 찾을 길이 없어 이렇게 문의 드립니다. '정장 상의' 또는 위에 적은 대로 '조끼 위에 걸치듯 입는 옷' 정도의 의미라고 본다면 과연 '마이'라고 부르는 것이 맞는지 아니면 다른 말이 있는데 우리가 모르고 있는 것인지 알려 주시면 고맙겠습니다.","answer":"[답변] 앞이 터지고 소매가 달린 짧은 상의를 일컫는 '재킷(jacket)'을 일본어에서 온 '마이'로 부르는 경우가 있습니다. 그런데 '재킷(jacket)'도 '웃옷'으로 순화하여 쓰도록 하고 있으므로, '재킷'이나 '마이'가 아닌, '웃옷'을 쓰는 것이 바람직합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 옷 중에 남성 마이, 여성 마이라는 식으로 불리는 '마이'라는 것이 있는데 정확한 이름인지요? 조끼 위에 걸치듯 입는 옷이라고 생각들은 하는데 구체적 근거는 찾을 길이 없어 이렇게 문의 드립니다. '정장 상의' 또는 위에 적은 대로 '조끼 위에 걸치듯 입는 옷' 정도의 의미라고 본다면 과연 '마이'라고 부르는 것이 맞는지 아니면 다른 말이 있는데 우리가 모르고 있는 것인지 알려 주시면 고맙겠습니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 앞이 터지고 소매가 달린 짧은 상의를 일컫는 '재킷(jacket)'을 일본어에서 온 '마이'로 부르는 경우가 있습니다. 그런데 '재킷(jacket)'도 '웃옷'으로 순화하여 쓰도록 하고 있으므로, '재킷'이나 '마이'가 아닌, '웃옷'을 쓰는 것이 바람직합니다."},{"title":"윗사람의 성명을 말할 때 ","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3756&pageIndex=161","question":"[질문] 이름을 높여서 말할 때 듣는 이가 이름의 성을 알고 있다는 전제 하에 \"저희 아버지의 존함은 홍 길자 동자입니다.\" 이렇게 쓰고, 듣는 이가 이름의 성을 모를 때 \"저희 사장님의 존함은 홍자 길자 동자 입니다.\" 이렇게 쓰는 게 맞나요? 아니면 알고 모르고의 구분 없이 성 뒤에는 '자'를 붙이지 않는 게 정확한가요? 그리고 이름을 들었는데 다시 확인할 경우 \"이름이 홍자 길자 동자라고 하셨나요?\"라고 하는 게 정확한가요?","answer":"[답변] 질의하신 사항에 대해서는 \"표준 언어 예절\"(국립국어원, 2011.)에서 정하고 있지 않습니다. 다만 자신을 소개할 때 부분에서, \"부모님의 친구나 부모님의 직장 동료 등 부모님을 아는 사람에게 부모님에 기대어 자신을 소개할 때 \"저희 아버지/어머니가 O[성] O 자 O 자 쓰십니다.\", \"저희 아버지/어머니의 성함이 O[성] O 자 O 자이십니다.\"로 말하는 것이 표준이다. 또 집안의 모임(종친회, 시제 등)처럼 성을 알고 있는 경우에는 성을 넣지 않고, 조사 '은/는'을 써서 \"저희 아버지/어머니는 O 자 O 자 쓰십니다.\", \"저희 아버지 함자는 O 자 O 자이십니다.\"로 말하는 것이 표준이다.\"라고 밝히고 있으니, 이를 참고하시기 바랍니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 이름을 높여서 말할 때 듣는 이가 이름의 성을 알고 있다는 전제 하에 \"저희 아버지의 존함은 홍 길자 동자입니다.\" 이렇게 쓰고, 듣는 이가 이름의 성을 모를 때 \"저희 사장님의 존함은 홍자 길자 동자 입니다.\" 이렇게 쓰는 게 맞나요? 아니면 알고 모르고의 구분 없이 성 뒤에는 '자'를 붙이지 않는 게 정확한가요? 그리고 이름을 들었는데 다시 확인할 경우 \"이름이 홍자 길자 동자라고 하셨나요?\"라고 하는 게 정확한가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 질의하신 사항에 대해서는 \"표준 언어 예절\"(국립국어원, 2011.)에서 정하고 있지 않습니다. 다만 자신을 소개할 때 부분에서, \"부모님의 친구나 부모님의 직장 동료 등 부모님을 아는 사람에게 부모님에 기대어 자신을 소개할 때 \"저희 아버지/어머니가 O[성] O 자 O 자 쓰십니다.\", \"저희 아버지/어머니의 성함이 O[성] O 자 O 자이십니다.\"로 말하는 것이 표준이다. 또 집안의 모임(종친회, 시제 등)처럼 성을 알고 있는 경우에는 성을 넣지 않고, 조사 '은/는'을 써서 \"저희 아버지/어머니는 O 자 O 자 쓰십니다.\", \"저희 아버지 함자는 O 자 O 자이십니다.\"로 말하는 것이 표준이다.\"라고 밝히고 있으니, 이를 참고하시기 바랍니다."},{"title":"'가시화하다'와 '가시화되다'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3745&pageIndex=162","question":"[질문] '~의 윤곽이 가시화되다'가 맞나요, '~의 윤곽이 가시화하다'가 맞나요?","answer":"[답변] '어떤 현상이 실제로 드러나다.'를 뜻하는 '가시화하다/가시화되다'를 모두 쓸 수 있습니다. 다만 '가시화하다/가시화되다'를 쓰기보다는 '드러나다'를 써서 '무엇의 윤곽이 드러나다'와 같이 쓰는 것이 자연스럽습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '~의 윤곽이 가시화되다'가 맞나요, '~의 윤곽이 가시화하다'가 맞나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '어떤 현상이 실제로 드러나다.'를 뜻하는 '가시화하다/가시화되다'를 모두 쓸 수 있습니다. 다만 '가시화하다/가시화되다'를 쓰기보다는 '드러나다'를 써서 '무엇의 윤곽이 드러나다'와 같이 쓰는 것이 자연스럽습니다."},{"title":"'알은척하다', '알은체하다', '아는 척하다', '아는 체하다' 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3735&pageIndex=163","question":"[질문] '알은척하다, 알은체하다, 아는 척하다, 아는 체하다' 이렇게 띄어 써야 하나요?","answer":"[답변] 보조 용언 ‘척하다’와 ‘체하다’는 보조 용언의 띄어쓰기('한글 맞춤법' 제47항.)에 따라, '아는 척하다, 모르는 체하다'와 같이 본용언과 띄어 적는 것이 원칙이고, '아는척하다, 모르는체하다'와 같이 본용언에 붙여 적는 것이 허용됩니다. 한편 '어떤 일에 관심을 가지는 듯한 태도를 보이다./사람을 보고 인사하는 표정을 짓다.'라는 뜻을 나타내는 동사 '알은척하다', '알은체하다'는 한 단어이므로, 모든 음절을 붙여 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '알은척하다, 알은체하다, 아는 척하다, 아는 체하다' 이렇게 띄어 써야 하나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 보조 용언 ‘척하다’와 ‘체하다’는 보조 용언의 띄어쓰기('한글 맞춤법' 제47항.)에 따라, '아는 척하다, 모르는 체하다'와 같이 본용언과 띄어 적는 것이 원칙이고, '아는척하다, 모르는체하다'와 같이 본용언에 붙여 적는 것이 허용됩니다. 한편 '어떤 일에 관심을 가지는 듯한 태도를 보이다./사람을 보고 인사하는 표정을 짓다.'라는 뜻을 나타내는 동사 '알은척하다', '알은체하다'는 한 단어이므로, 모든 음절을 붙여 적습니다."},{"title":"'음운'의 정의에 쓰인 '말'의 뜻","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3724&pageIndex=164","question":"[질문] 음운-말의 뜻을 구별해 주는 가장 작은 소리의 단위. '말'이라는 표현의 뜻은 범위가 큰 것 같습니다. 말이란 대화나 문장 등도 포함된 포괄된 의미인 것 같습니다. 다른 좋은 표현이 있는지 궁금합니다.","answer":"[답변] 흔히 음운은 말의 뜻을 구별하여 주는 소리의 최소 단위로 정의를 합니다. 이때의 '말'은 그 범위가 고정된 것이 아니라, 여러 가지로 받아들일 수도 있으므로, 음운을 정의하는 데에 적합하지 못하다고 생각할 수도 있습니다. 그러나 말이 그 기능을 발휘하기 위해서는 그 뜻이 정확히 구별되어야 하는데, 이 뜻을 구별하는 데에는 필요한 여러 요소들(음운, 형태소, 단어, 구, 문장 등) 가운데에서 음운이 가장 최소의 단위라는 점을 드러내기 위해서 '말'이라는 용어를 사용한 것입니다. 즉 이 요소들을 묶어서 표현할 수 있는 용어로는 '말'이 가장 적합하다고 볼 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 음운-말의 뜻을 구별해 주는 가장 작은 소리의 단위. '말'이라는 표현의 뜻은 범위가 큰 것 같습니다. 말이란 대화나 문장 등도 포함된 포괄된 의미인 것 같습니다. 다른 좋은 표현이 있는지 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 흔히 음운은 말의 뜻을 구별하여 주는 소리의 최소 단위로 정의를 합니다. 이때의 '말'은 그 범위가 고정된 것이 아니라, 여러 가지로 받아들일 수도 있으므로, 음운을 정의하는 데에 적합하지 못하다고 생각할 수도 있습니다. 그러나 말이 그 기능을 발휘하기 위해서는 그 뜻이 정확히 구별되어야 하는데, 이 뜻을 구별하는 데에는 필요한 여러 요소들(음운, 형태소, 단어, 구, 문장 등) 가운데에서 음운이 가장 최소의 단위라는 점을 드러내기 위해서 '말'이라는 용어를 사용한 것입니다. 즉 이 요소들을 묶어서 표현할 수 있는 용어로는 '말'이 가장 적합하다고 볼 수 있습니다."},{"title":"'이것'과 '이거'의 차이","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3711&pageIndex=165","question":"[질문] 이것과 이거 두 개의 차이점은 뭐인가요?","answer":"[답변] '이것'에 비해 '이거'가 입말에서 많이 쓰인다는 점에서 차이가 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 이것과 이거 두 개의 차이점은 뭐인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '이것'에 비해 '이거'가 입말에서 많이 쓰인다는 점에서 차이가 있습니다."},{"title":"'이르다'와 '일르다'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3700&pageIndex=166","question":"[질문] 이르다를 일르다로 썼는데 정답으로 처리해 줬습니다. 틀린 말 아닌가요?","answer":"[답변] 말씀하신 대로, '무엇이라고 말하다.'의 뜻을 나타내거나 '대중이나 기준을 잡은 때보다 앞서거나 빠르다.'의 뜻을 나타내는 말은 '이르다'입니다. '이르다'를 '일르다'와 같이 쓰기도 하지만, '일르다'는 표준어가 아니므로, 표준어인 '이르다'를 쓰는 것이 바람직합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 이르다를 일르다로 썼는데 정답으로 처리해 줬습니다. 틀린 말 아닌가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 말씀하신 대로, '무엇이라고 말하다.'의 뜻을 나타내거나 '대중이나 기준을 잡은 때보다 앞서거나 빠르다.'의 뜻을 나타내는 말은 '이르다'입니다. '이르다'를 '일르다'와 같이 쓰기도 하지만, '일르다'는 표준어가 아니므로, 표준어인 '이르다'를 쓰는 것이 바람직합니다."},{"title":"'이장(里長)' 올바른 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3688&pageIndex=167","question":"[질문] 수신자 - 각 리장(이장), 수신자 - 각 기관 단체장, 이장(리장) 등, 담당 마을 이장(리장)을 말할 때에 '이장, 리장' 둘 중 어느 것이 올바른 표현인지 알고 싶어 문의드립니다.","answer":"[답변] 두음 법칙('한글 맞춤법' 제11항.)에 따라, 한자음 '리(里)'가 단어의 첫머리에 올 적에는 '이'로 적습니다. 이에 따라, 행정 구역의 단위인 '이(里)'를 대표하여 일을 맡아보는 사람은 '이장(里長)'으로 씁니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 수신자 - 각 리장(이장), 수신자 - 각 기관 단체장, 이장(리장) 등, 담당 마을 이장(리장)을 말할 때에 '이장, 리장' 둘 중 어느 것이 올바른 표현인지 알고 싶어 문의드립니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 두음 법칙('한글 맞춤법' 제11항.)에 따라, 한자음 '리(里)'가 단어의 첫머리에 올 적에는 '이'로 적습니다. 이에 따라, 행정 구역의 단위인 '이(里)'를 대표하여 일을 맡아보는 사람은 '이장(里長)'으로 씁니다."},{"title":"'인사말'과 '인삿말'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3678&pageIndex=168","question":"[질문] 인사말이 맞나요, 인삿말이 맞나요?","answer":"[답변] 인사로 하는 말. 또는 인사를 차려 하는 말을 이르는 '인사말'의 표준 발음은 [인사말]입니다. 이에 따라 사이시옷을 받쳐 적지 않고 '인사말'과 같이 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 인사말이 맞나요, 인삿말이 맞나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 인사로 하는 말. 또는 인사를 차려 하는 말을 이르는 '인사말'의 표준 발음은 [인사말]입니다. 이에 따라 사이시옷을 받쳐 적지 않고 '인사말'과 같이 적습니다."},{"title":"'일어나다', '일어서다'의 차이","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3667&pageIndex=169","question":"[질문] 사전을 찾아보면 '일어나다'와 '일어서다'의 뜻이 비슷한데요, 둘의 다른 점이 있다면 어떤 것인지 설명 부탁드립니다. 한 표현에서 같이 쓰일 수 있는 것인지요. 그리고 그 까닭은 무엇입니까?","answer":"[답변] '일어서다'와 '일어나다'는 [1]의 뜻풀이 항목과 [2],[3] 항목의 뜻풀이 중 '어떤 마음이 생기다.'에서 유사함을 보이나, 나머지 항목에서는 그 의미도 달라지고 문형 정보도 달라집니다. 따라서 [1]의 의미에 한해 '자리에서 일어서다./자리에서 일어나다.'처럼 쓸 수 있고, 나머지의 경우는 그 의미에 따라 가려 써야 합니다. 가령 '잠에서 깨어나다.'라는 의미로 쓸 경우 '아침 일찍 일어나다.'와 '아침 일찍 일어서다.'는 그 의미가 같지 않습니다. 또한 '핏발 따위가 밖으로 나타나다.'라는 의미로 쓸 경우 '그의 눈초리에 일어선 핏발이 수그러들지 않고 있었다.'는 가능하나 '그의 눈초리에 일어난 핏발이 수그러들지 않고 있었다.는 자연스럽지 않습니다. 또한 '어떤 마음이 생기다.'라는 의미로 쓰일 때도 '마음속에 욕심이 일어나다.'는 가능하지만, '마음속에 욕심이 일어서다.'는 자연스럽지 않습니다. 따라서 두 단어는 그 의미에 따라 가려 써야 합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 사전을 찾아보면 '일어나다'와 '일어서다'의 뜻이 비슷한데요, 둘의 다른 점이 있다면 어떤 것인지 설명 부탁드립니다. 한 표현에서 같이 쓰일 수 있는 것인지요. 그리고 그 까닭은 무엇입니까?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '일어서다'와 '일어나다'는 [1]의 뜻풀이 항목과 [2],[3] 항목의 뜻풀이 중 '어떤 마음이 생기다.'에서 유사함을 보이나, 나머지 항목에서는 그 의미도 달라지고 문형 정보도 달라집니다. 따라서 [1]의 의미에 한해 '자리에서 일어서다./자리에서 일어나다.'처럼 쓸 수 있고, 나머지의 경우는 그 의미에 따라 가려 써야 합니다. 가령 '잠에서 깨어나다.'라는 의미로 쓸 경우 '아침 일찍 일어나다.'와 '아침 일찍 일어서다.'는 그 의미가 같지 않습니다. 또한 '핏발 따위가 밖으로 나타나다.'라는 의미로 쓸 경우 '그의 눈초리에 일어선 핏발이 수그러들지 않고 있었다.'는 가능하나 '그의 눈초리에 일어난 핏발이 수그러들지 않고 있었다.는 자연스럽지 않습니다. 또한 '어떤 마음이 생기다.'라는 의미로 쓰일 때도 '마음속에 욕심이 일어나다.'는 가능하지만, '마음속에 욕심이 일어서다.'는 자연스럽지 않습니다. 따라서 두 단어는 그 의미에 따라 가려 써야 합니다."},{"title":"사모하는 사람 '임'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3653&pageIndex=170","question":"[질문] 바른 표현이 무엇인가요? 임을 만났습니다. 님을 만났습니다.","answer":"[답변] 사모하는 사람을 뜻하는 말은 '임'입니다. '님'은 '임'의 옛말입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 바른 표현이 무엇인가요? 임을 만났습니다. 님을 만났습니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 사모하는 사람을 뜻하는 말은 '임'입니다. '님'은 '임'의 옛말입니다."},{"title":"'있다'의 품사","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3641&pageIndex=171","question":"[질문] 사전에는 '있다'가 동사로 사용될 때가 있고, 형용사로 사용할 때도 있다고 합니다. 하지만, '있다'를 활용할 때는 형용사에 쓰이는 '-은'은 붙일 수 없고, 항상 '-는'을 사용합니다. 예) 있는데, 집에 있는 사람. 그런데 '있다' 뒤에 '-긴 하다+은/는데'가 붙는 경우에는, 동사의 '-긴 하는데 예) 먹긴 하는데'보다는 항상 형용사 형태인 '-긴 한데 예) 예쁘긴 한데'를 사용하게 되는 것 같습니다. 예) 옷이 많이 있긴 한데 입을 게 없어. 동사처럼 활용하는 '있다'가 뒤에 '-긴 하다+은/는데'가 오는 경우에 보통 때와 달리 '-은데'를 취하는 이유를 알고 싶습니다. 추가로 '있다'의 정체에 대해 더욱 자세하게 설명해 주실 수 있으면 좋겠습니다.","answer":"[답변] 말씀하신 대로 '있다'는 그 활용 방식이 일정하지 않아 동사와 형용사의 두 측면을 아울러 지녀, 문법가들도 그 소속을 분명히 밝히기 어려운 단어입니다. '있다'는 평서형에서는 형용사와 같이 활용하고(이 도시에는 큰 박물관이 있다.) 관형사형에서는 동사처럼 활용합니다(큰 박물관이 있는 도시부터 구경하고 싶다.). 그런데 의문형에서는 '동사'(있느냐/ 가느냐), 감탄형에서는 '형용사'(있구나/ 맑구나)와 같이 활용합니다. 또한 명령형과 청유형을 취할 수 있는 특징이 있습니다(여기에 있거라/ 같이 있자). 그리고 말씀하신 대로 점차 '있다'는 '있는다'와 같은 형태로도 많이 나타나, 동사로서의 특징이 두드러져 가고 있다고 봅니다.[참고 문헌: \"표준국어문법론\"(남기심․고영근)]","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 사전에는 '있다'가 동사로 사용될 때가 있고, 형용사로 사용할 때도 있다고 합니다. 하지만, '있다'를 활용할 때는 형용사에 쓰이는 '-은'은 붙일 수 없고, 항상 '-는'을 사용합니다. 예) 있는데, 집에 있는 사람. 그런데 '있다' 뒤에 '-긴 하다+은/는데'가 붙는 경우에는, 동사의 '-긴 하는데 예) 먹긴 하는데'보다는 항상 형용사 형태인 '-긴 한데 예) 예쁘긴 한데'를 사용하게 되는 것 같습니다. 예) 옷이 많이 있긴 한데 입을 게 없어. 동사처럼 활용하는 '있다'가 뒤에 '-긴 하다+은/는데'가 오는 경우에 보통 때와 달리 '-은데'를 취하는 이유를 알고 싶습니다. 추가로 '있다'의 정체에 대해 더욱 자세하게 설명해 주실 수 있으면 좋겠습니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 말씀하신 대로 '있다'는 그 활용 방식이 일정하지 않아 동사와 형용사의 두 측면을 아울러 지녀, 문법가들도 그 소속을 분명히 밝히기 어려운 단어입니다. '있다'는 평서형에서는 형용사와 같이 활용하고(이 도시에는 큰 박물관이 있다.) 관형사형에서는 동사처럼 활용합니다(큰 박물관이 있는 도시부터 구경하고 싶다.). 그런데 의문형에서는 '동사'(있느냐/ 가느냐), 감탄형에서는 '형용사'(있구나/ 맑구나)와 같이 활용합니다. 또한 명령형과 청유형을 취할 수 있는 특징이 있습니다(여기에 있거라/ 같이 있자). 그리고 말씀하신 대로 점차 '있다'는 '있는다'와 같은 형태로도 많이 나타나, 동사로서의 특징이 두드러져 가고 있다고 봅니다.[참고 문헌: \"표준국어문법론\"(남기심․고영근)]"},{"title":"'셀프카메라'의 순화어 '자가 촬영'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3631&pageIndex=172","question":"[질문] '셀카'라는 것이 있습니다. 아시겠지만, Self-Camera의 준말인 신조어입니다. 질문 1. 그런데 이 신조어를 '인정' 하는 정도에 대해 알고 싶습니다. 질문 2. 그렇다면 '셀카하다' 가 맞는 표현인지, '셀카찍다'는 틀린 표현인지 궁금합니다.","answer":"[답변] '셀카', 'Self-Camera'는 디지털 사진기나 카메라가 대중적으로 널리 보급되면서 만들어져 새로 쓰이기 시작한 말로 사전에 올라 있지 않은 말입니다. 또한 이 '셀프카메라'는 영어권에서 쓰이지 않는 말로, '셀프서비스(self-service)'에 유추하여 우리나라에서 자생적으로 만들어 낸 표현입니다. 따라서 국어원에서는 이 말을 순화 대상으로 보아 '자가 촬영'으로 순화한 바 있습니다. 따라서 '셀카 하다'나 '셀카 찍다' 등은 '자가 촬영을 하다'와 같이 쓰는 것이 바람직합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '셀카'라는 것이 있습니다. 아시겠지만, Self-Camera의 준말인 신조어입니다. 질문 1. 그런데 이 신조어를 '인정' 하는 정도에 대해 알고 싶습니다. 질문 2. 그렇다면 '셀카하다' 가 맞는 표현인지, '셀카찍다'는 틀린 표현인지 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '셀카', 'Self-Camera'는 디지털 사진기나 카메라가 대중적으로 널리 보급되면서 만들어져 새로 쓰이기 시작한 말로 사전에 올라 있지 않은 말입니다. 또한 이 '셀프카메라'는 영어권에서 쓰이지 않는 말로, '셀프서비스(self-service)'에 유추하여 우리나라에서 자생적으로 만들어 낸 표현입니다. 따라서 국어원에서는 이 말을 순화 대상으로 보아 '자가 촬영'으로 순화한 바 있습니다. 따라서 '셀카 하다'나 '셀카 찍다' 등은 '자가 촬영을 하다'와 같이 쓰는 것이 바람직합니다."},{"title":"'작으나마'와 '조금이나마'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3619&pageIndex=173","question":"[질문] '자그나마/조금이나마' 도움이 되고 싶습니다. 문장에서 어떤게 맞나요? 맞춤법 사전에서 찾아도 안 나와서요.","answer":"[답변] '작으나마', '조금이나마'와 같이 적습니다. '작으나마'는 형용사 '작다'의 어간 '작-' 뒤에, 어떤 상황이 마음에 차지 않으나 아쉬운 대로 접어주는 조건의 뜻을 나타내는 연결 어미 '-으나마'가 붙은 것이고, '조금이나마'는 명사 '조금' 뒤에 서술격 조사 어간 '-이-', 어미 '-나마'가 붙은 것입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '자그나마/조금이나마' 도움이 되고 싶습니다. 문장에서 어떤게 맞나요? 맞춤법 사전에서 찾아도 안 나와서요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '작으나마', '조금이나마'와 같이 적습니다. '작으나마'는 형용사 '작다'의 어간 '작-' 뒤에, 어떤 상황이 마음에 차지 않으나 아쉬운 대로 접어주는 조건의 뜻을 나타내는 연결 어미 '-으나마'가 붙은 것이고, '조금이나마'는 명사 '조금' 뒤에 서술격 조사 어간 '-이-', 어미 '-나마'가 붙은 것입니다."},{"title":"'잠그다'의 활용형 '잠가라'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3605&pageIndex=174","question":"[질문] 명령할 때 \"문을 잠가라.\"가 맞는지 \"문을 잠궈라.\"가 맞는지 궁금합니다.","answer":"[답변] '여닫는 물건을 열지 못하도록 자물쇠를 채우거나 빗장을 걸거나 하다.'라는 뜻을 나타내는 '잠그다'의 어간 '잠그-' 뒤에 명령형 어미 '-아라'가 붙으면, 어간의 'ㅡ'가 탈락된 '잠가라'의 형태로 활용됩니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 명령할 때 \"문을 잠가라.\"가 맞는지 \"문을 잠궈라.\"가 맞는지 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '여닫는 물건을 열지 못하도록 자물쇠를 채우거나 빗장을 걸거나 하다.'라는 뜻을 나타내는 '잠그다'의 어간 '잠그-' 뒤에 명령형 어미 '-아라'가 붙으면, 어간의 'ㅡ'가 탈락된 '잠가라'의 형태로 활용됩니다."},{"title":"'장녀', '막내' 형제간의 서열","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3595&pageIndex=175","question":"[질문] 청첩장에 표기할 내용 중에 장남, 장녀, 차남, 막내 등등 있잖아요. 그런데 제가 1남1녀 중 막내거든요. 그러니까 위로 오빠 한 명만 있는데요. 제가 국어국문학과를 졸업했는데 기억이 가물가물한데, 장녀도 되고 막내도 된다고 배운 것 같습니다. 청첩장 초안 신청을 하면서 아무 생각없이 막내로 했는데요, 가만히 생각해 보니 장녀가 맞는 것 같기도 하여 지금 고쳐야 할지 말지 고민하고 있습니다. 젤 나중에 난 사람이라는 뜻인 막내가 더 정확한 표현인 것 같기도 하고요. 정말 애매하네요. 막내는 틀린 표기인가요? 장녀로 해야 하나요? 참고로 오빠가 있는데 제가 먼저 결혼하는거예요. 수정하려면 지금 빨리 해야 해서 속히 답변해 주시면 감사하겠습니다.","answer":"[답변] '장녀'는 둘 이상의 딸 가운데 맏이가 되는 딸을 이르는 말이므로, 문의하신 경우에 '장녀'를 쓰는 것은 적절하지 않다고 봅니다. 여러 형제자매 중에서 맨 나중에 난 사람을 이르는 '막내'를 쓰는 것이 좋겠습니다. 참고로 말씀드리면, '장남'은 둘 이상의 아들 가운데 맏이가 되는 아들을 이르는 말이고, 여러 형제자매 가운데서 제일 손위인 사람을 이를 때는 '맏이' 또는 '첫째'를 씁니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 청첩장에 표기할 내용 중에 장남, 장녀, 차남, 막내 등등 있잖아요. 그런데 제가 1남1녀 중 막내거든요. 그러니까 위로 오빠 한 명만 있는데요. 제가 국어국문학과를 졸업했는데 기억이 가물가물한데, 장녀도 되고 막내도 된다고 배운 것 같습니다. 청첩장 초안 신청을 하면서 아무 생각없이 막내로 했는데요, 가만히 생각해 보니 장녀가 맞는 것 같기도 하여 지금 고쳐야 할지 말지 고민하고 있습니다. 젤 나중에 난 사람이라는 뜻인 막내가 더 정확한 표현인 것 같기도 하고요. 정말 애매하네요. 막내는 틀린 표기인가요? 장녀로 해야 하나요? 참고로 오빠가 있는데 제가 먼저 결혼하는거예요. 수정하려면 지금 빨리 해야 해서 속히 답변해 주시면 감사하겠습니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '장녀'는 둘 이상의 딸 가운데 맏이가 되는 딸을 이르는 말이므로, 문의하신 경우에 '장녀'를 쓰는 것은 적절하지 않다고 봅니다. 여러 형제자매 중에서 맨 나중에 난 사람을 이르는 '막내'를 쓰는 것이 좋겠습니다. 참고로 말씀드리면, '장남'은 둘 이상의 아들 가운데 맏이가 되는 아들을 이르는 말이고, 여러 형제자매 가운데서 제일 손위인 사람을 이를 때는 '맏이' 또는 '첫째'를 씁니다."},{"title":"'재선하다', '단'의 뜻","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3584&pageIndex=176","question":"[질문] 모임에서 회칙 부분에 대해서 잘 몰라서 문의드립니다. ● 임원의 임기는 3년으로 한다. 단, 재선할 수 있다. 위의 단, 재선할 수 있다의 정확한 의미를 알고 싶습니다. 제 상식으로는 '두 재'이므로 두 번만 할 수 있고, 세 번은 안 된다는 의미로 아는데, 그런지요? 그리고 단서 조항인 '단'이 의미하는 것은 무엇인지요? 조항을 놓고 해석하는 의미가 자기 입장에서 각기 다르니 명쾌한 답변 부탁드립니다.","answer":"[답변] '재선하다(再選하다)'는 '두 번째로 당선하다.' 또는 '재선거하다'라는 뜻을 나타내는데, 제시하신 문장의 '재선할 수 있다'는 '두 번째로 당선할 수 있다', 즉 '두 차례 뽑힐 수 있다'라는 뜻을 나타내는 것으로 보입니다. 그리고 '단'은 앞의 말을 받아 예외적인 사항이나 조건을 덧붙일 때 쓰는 말입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 모임에서 회칙 부분에 대해서 잘 몰라서 문의드립니다. ● 임원의 임기는 3년으로 한다. 단, 재선할 수 있다. 위의 단, 재선할 수 있다의 정확한 의미를 알고 싶습니다. 제 상식으로는 '두 재'이므로 두 번만 할 수 있고, 세 번은 안 된다는 의미로 아는데, 그런지요? 그리고 단서 조항인 '단'이 의미하는 것은 무엇인지요? 조항을 놓고 해석하는 의미가 자기 입장에서 각기 다르니 명쾌한 답변 부탁드립니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '재선하다(再選하다)'는 '두 번째로 당선하다.' 또는 '재선거하다'라는 뜻을 나타내는데, 제시하신 문장의 '재선할 수 있다'는 '두 번째로 당선할 수 있다', 즉 '두 차례 뽑힐 수 있다'라는 뜻을 나타내는 것으로 보입니다. 그리고 '단'은 앞의 말을 받아 예외적인 사항이나 조건을 덧붙일 때 쓰는 말입니다."},{"title":"'저희', '우리'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3574&pageIndex=177","question":"[질문] 저희와 우리를 구분하기 힘듭니다. 제가 알기로는 '우리'를 존대어로 사용할 때 사용하는 것이 '저희'인데. 말을 듣는 사람이 지칭하는 대상에 포함되어 있다면 존대어인 '저희'를 사용할 수 없고 '우리'가 사용된다고 알고 있습니다. 중고 교과서에서 본 바에 의하면, 같은 국민끼리 '저희 나라'라고 해서는 안 되는 이유가, 그렇게 된다면 말을 듣는 사람은 같은 국민이 아니게 되기 때문이라고 씌어진 것을 본 적이 있기 때문에 위와 같이 이해하고 있었습니다. 즉, 한 회사 내 직원들끼리 이야기 할 때는 존대어인, '저희 회사'가 아니고 '우리 회사'가 되고, 회사 직원이 아닌 사람에게(가령 부모님에게) 존대어로 말을 할 때는 '저희 회사'로 하고 '우리 회사'로 사용하지 않는다고 알고 있습니다. 왜냐하면 부모님은 회사 사람이 아니니까요. 근데 이것이 맞는 것인가요? 단, 나라의 경우는 외국인과 이야기를 하더라도 나라가 겸양의 대상이 될 수 없기에 '저희 나라'가 아닌 '우리나라'로 써야 하","answer":"[답변] 아시는 대로, '저희'는 말하는 이 자신이 포함된 '우리'를 낮춤으로써, 듣는 사람을 높이고자 할 때 쓰는 말입니다. 그러므로 말하는 사람과 듣는 사람이 같은 무리라면, 이 말을 쓰지 않는 것이 알맞습니다. 또한 나라가 다른 사람끼리는 굳이 겸양할 필요가 없으므로 ‘저희 나라’로 표현하지 않습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 저희와 우리를 구분하기 힘듭니다. 제가 알기로는 '우리'를 존대어로 사용할 때 사용하는 것이 '저희'인데. 말을 듣는 사람이 지칭하는 대상에 포함되어 있다면 존대어인 '저희'를 사용할 수 없고 '우리'가 사용된다고 알고 있습니다. 중고 교과서에서 본 바에 의하면, 같은 국민끼리 '저희 나라'라고 해서는 안 되는 이유가, 그렇게 된다면 말을 듣는 사람은 같은 국민이 아니게 되기 때문이라고 씌어진 것을 본 적이 있기 때문에 위와 같이 이해하고 있었습니다. 즉, 한 회사 내 직원들끼리 이야기 할 때는 존대어인, '저희 회사'가 아니고 '우리 회사'가 되고, 회사 직원이 아닌 사람에게(가령 부모님에게) 존대어로 말을 할 때는 '저희 회사'로 하고 '우리 회사'로 사용하지 않는다고 알고 있습니다. 왜냐하면 부모님은 회사 사람이 아니니까요. 근데 이것이 맞는 것인가요? 단, 나라의 경우는 외국인과 이야기를 하더라도 나라가 겸양의 대상이 될 수 없기에 '저희 나라'가 아닌 '우리나라'로 써야 하","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 아시는 대로, '저희'는 말하는 이 자신이 포함된 '우리'를 낮춤으로써, 듣는 사람을 높이고자 할 때 쓰는 말입니다. 그러므로 말하는 사람과 듣는 사람이 같은 무리라면, 이 말을 쓰지 않는 것이 알맞습니다. 또한 나라가 다른 사람끼리는 굳이 겸양할 필요가 없으므로 ‘저희 나라’로 표현하지 않습니다."},{"title":"'전달', '이동'의 차이","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3564&pageIndex=178","question":"[질문] '전달, 이동' 사전 검색으로는 그 차이는 잘 모르겠어요.","answer":"[답변] '전달(傳達)'은 한 곳에서 다른 곳으로 명령, 지시, 물품, 자극, 에너지 등이 전해지는 것을 이르는 말인 반면, '이동(移動)'은 한 곳에서 다른 곳으로 움직여서 그 위치가 바뀌는 것을 이르는 말입니다. 따라서 어떻게 전해졌는지에 초점을 둔 말이 '전달'인 반면, 그 위치가 바뀌는 것에 초점을 둔 말이 '이동'이라고 할 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '전달, 이동' 사전 검색으로는 그 차이는 잘 모르겠어요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '전달(傳達)'은 한 곳에서 다른 곳으로 명령, 지시, 물품, 자극, 에너지 등이 전해지는 것을 이르는 말인 반면, '이동(移動)'은 한 곳에서 다른 곳으로 움직여서 그 위치가 바뀌는 것을 이르는 말입니다. 따라서 어떻게 전해졌는지에 초점을 둔 말이 '전달'인 반면, 그 위치가 바뀌는 것에 초점을 둔 말이 '이동'이라고 할 수 있습니다."},{"title":"접미사 '-하', '-상'의 쓰임새 '전제하', '의미상'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3554&pageIndex=179","question":"[질문] 한국이 이겼다는 전제하에서 일본은 2승이 필요하다.'라는 표현에서 '전제하'는 사전에 없는 말인데, 그렇다면 '전제 하'와 같이 띄어써야 하는 것인지 궁금합니다. '그것은 의미상 다른 범주에 포함시켜야 한다'에서 '의미상'도 마찬가지 문제가 있습니다. 이런 '상', '하'와 같은 말들은 접미사로 사용된 것 같은데, 이런 말을 붙여서 한 단어처럼 써도 되는지요. 사전에 없지만 흔히 쓰는 자연스러운 표현들(의미상, 전제하와 같은)에 대한 질문입니다.","answer":"[답변] 그것과 관련된 조건이나 환경'의 뜻을 더하는 접미사 '-하', '그것과 관계된 입장' 또는 '그것에 따름'의 뜻을 더하는 접미사 '-상'은 파생력이 있으므로, '전제하', '의미상'과 같이 단어를 만들어 쓸 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 한국이 이겼다는 전제하에서 일본은 2승이 필요하다.'라는 표현에서 '전제하'는 사전에 없는 말인데, 그렇다면 '전제 하'와 같이 띄어써야 하는 것인지 궁금합니다. '그것은 의미상 다른 범주에 포함시켜야 한다'에서 '의미상'도 마찬가지 문제가 있습니다. 이런 '상', '하'와 같은 말들은 접미사로 사용된 것 같은데, 이런 말을 붙여서 한 단어처럼 써도 되는지요. 사전에 없지만 흔히 쓰는 자연스러운 표현들(의미상, 전제하와 같은)에 대한 질문입니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 그것과 관련된 조건이나 환경'의 뜻을 더하는 접미사 '-하', '그것과 관계된 입장' 또는 '그것에 따름'의 뜻을 더하는 접미사 '-상'은 파생력이 있으므로, '전제하', '의미상'과 같이 단어를 만들어 쓸 수 있습니다."},{"title":"'정거장', '정류장'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3544&pageIndex=180","question":"[질문] 정류장-버스나 택시 따위가 사람을 태우거나 내려 주기 위하여 머무르는 일정한 장소. ≒정류소. 정거장-버스나 열차가 일정하게 머무르도록 정하여진 장소. 승객이 타고 내리거나 화물을 싣거나 내리는 곳이라는 의미의 차이가 있는데요, 1. 서울역은 여기서 몇 정류장을 더 가야 합니까?(o,x) 2. 서울역은 여기서 몇 정거장을 더 가야 합니까?(o,x) 위의 두 문장은 바른 문장입니까?","answer":"[답변] '정류장'과 '정거장'은 비슷한말이며, 제시하신 문장에 모두 쓸 수 있습니다. 다만 '정류장'과 '정거장'의 용례들을 살펴볼 때, 제시하신 문장과 같은 맥락에서는 '정류장'보다는 '정거장'을 더 많이 쓰고 있는 것으로 보입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 정류장-버스나 택시 따위가 사람을 태우거나 내려 주기 위하여 머무르는 일정한 장소. ≒정류소. 정거장-버스나 열차가 일정하게 머무르도록 정하여진 장소. 승객이 타고 내리거나 화물을 싣거나 내리는 곳이라는 의미의 차이가 있는데요, 1. 서울역은 여기서 몇 정류장을 더 가야 합니까?(o,x) 2. 서울역은 여기서 몇 정거장을 더 가야 합니까?(o,x) 위의 두 문장은 바른 문장입니까?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '정류장'과 '정거장'은 비슷한말이며, 제시하신 문장에 모두 쓸 수 있습니다. 다만 '정류장'과 '정거장'의 용례들을 살펴볼 때, 제시하신 문장과 같은 맥락에서는 '정류장'보다는 '정거장'을 더 많이 쓰고 있는 것으로 보입니다."},{"title":"'제휴', '소속'의 뜻","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3532&pageIndex=181","question":"[질문] 제휴와 소속의 차이는 무엇인지 설명해 주시면 감사하겠습니다.","answer":"[답변] 두 말의 사전 뜻풀이를 토대로 판단해 볼 때에 '제휴(提携)'는 두 조직이 어떤 목적을 위해 임시로 협력하는 관계를 뜻한다고 볼 수 있겠고, '소속(所屬)'은 한 조직이 다른 큰 조직에 속해 있는 관계를 뜻한다고 볼 수 있겠습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 제휴와 소속의 차이는 무엇인지 설명해 주시면 감사하겠습니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 두 말의 사전 뜻풀이를 토대로 판단해 볼 때에 '제휴(提携)'는 두 조직이 어떤 목적을 위해 임시로 협력하는 관계를 뜻한다고 볼 수 있겠고, '소속(所屬)'은 한 조직이 다른 큰 조직에 속해 있는 관계를 뜻한다고 볼 수 있겠습니다."},{"title":"'종적', '종작'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3521&pageIndex=182","question":"[질문] '종적', '종작'은 다른 말인가요?","answer":"[답변] '종적'은 없어지거나 떠난 뒤에 남는 자취나 형상을 이르는 말이고, '종작'은 대중으로 헤아려 잡은 짐작을 이르는 말이므로, 문맥에 맞게 선택해서 써야 합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '종적', '종작'은 다른 말인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '종적'은 없어지거나 떠난 뒤에 남는 자취나 형상을 이르는 말이고, '종작'은 대중으로 헤아려 잡은 짐작을 이르는 말이므로, 문맥에 맞게 선택해서 써야 합니다."},{"title":"'주야장천(晝夜長天)'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3511&pageIndex=183","question":"[질문] '주구장창'이란 말을 쓸 수 있는 건지요. 쓸 수 있다면 그 뜻과, 어떤 때 사용할 수 있는지 문의 드립니다.","answer":"[답변] '주구장창'은 '주야장천(晝夜長天)'을 잘못 쓴 것으로 보입니다. '주야장천(晝夜長川)'은 '밤낮으로 쉬지 아니하고 연달아'의 뜻을 나타내는 말입니다. 한편, '계속하여 언제나'의 뜻을 나타내는 '장창'이라는 단어가 있는데, 표준어는 아니고, '장창'에 대한 표준어는 '늘'입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '주구장창'이란 말을 쓸 수 있는 건지요. 쓸 수 있다면 그 뜻과, 어떤 때 사용할 수 있는지 문의 드립니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '주구장창'은 '주야장천(晝夜長天)'을 잘못 쓴 것으로 보입니다. '주야장천(晝夜長川)'은 '밤낮으로 쉬지 아니하고 연달아'의 뜻을 나타내는 말입니다. 한편, '계속하여 언제나'의 뜻을 나타내는 '장창'이라는 단어가 있는데, 표준어는 아니고, '장창'에 대한 표준어는 '늘'입니다."},{"title":"줄임표의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3500&pageIndex=184","question":"[질문] 소설을 보다가 궁금해져 질문드립니다. 말줄임표를 문장 처음에 쓸 수 있나요? 있다면 이렇게 쓰는 것이 올바른 것인가요? \"좋은 분이면 좋겠다 싶어서요. 그러면 옹주마마가 행복해질 수도 있지 않을까 싶어서요.\", \"…… 행복? 그럴 수 있을까?\" 그리고 \"무슨(잠시 뜸을 들이다가) 일이에요?\"를 쓸 때 아래 세 문장 중 무엇이 맞는 것인지도 궁금합니다. 1) \"무슨 일이에요……?\", 2) \"무슨…… 일이에요?\", 3) \"무슨…… 일이에요……?\"","answer":"[답변] 한글 맞춤법'에서 명시하고 있는 줄임표의 용법은 아래와 같습니다. (1) 할 말을 줄였을 때에 쓴다. \"어디 나하고 한번‥‥‥.\" 하고 철수가 나섰다. (2) 말이 없음을 나타낼 때에 쓴다. \"빨리 말해 !\" \"‥‥‥.\" 그런데 문의하신 경우에 대한 규정은 따로 없어 답변해 드리기 어렵습니다. 다만 \"…… 행복? 그럴 수 있을까?\"의 경우는 \"‥‥‥.\"을 넣고 다음 문장을 쓰는 것이 적절해 보입니다. 종결 어미 뒤에서는 줄임표를 쓰지 않으므로, 제시하신 \"무슨 일이에요……?\"와 \"무슨…… 일이에요……?\"의 경우는 적절하지 않습니다. '무슨‥‥‥.' 또는 '무슨 일‥‥‥.'과 같이는 쓸 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 소설을 보다가 궁금해져 질문드립니다. 말줄임표를 문장 처음에 쓸 수 있나요? 있다면 이렇게 쓰는 것이 올바른 것인가요? \"좋은 분이면 좋겠다 싶어서요. 그러면 옹주마마가 행복해질 수도 있지 않을까 싶어서요.\", \"…… 행복? 그럴 수 있을까?\" 그리고 \"무슨(잠시 뜸을 들이다가) 일이에요?\"를 쓸 때 아래 세 문장 중 무엇이 맞는 것인지도 궁금합니다. 1) \"무슨 일이에요……?\", 2) \"무슨…… 일이에요?\", 3) \"무슨…… 일이에요……?\"","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 한글 맞춤법'에서 명시하고 있는 줄임표의 용법은 아래와 같습니다. (1) 할 말을 줄였을 때에 쓴다. \"어디 나하고 한번‥‥‥.\" 하고 철수가 나섰다. (2) 말이 없음을 나타낼 때에 쓴다. \"빨리 말해 !\" \"‥‥‥.\" 그런데 문의하신 경우에 대한 규정은 따로 없어 답변해 드리기 어렵습니다. 다만 \"…… 행복? 그럴 수 있을까?\"의 경우는 \"‥‥‥.\"을 넣고 다음 문장을 쓰는 것이 적절해 보입니다. 종결 어미 뒤에서는 줄임표를 쓰지 않으므로, 제시하신 \"무슨 일이에요……?\"와 \"무슨…… 일이에요……?\"의 경우는 적절하지 않습니다. '무슨‥‥‥.' 또는 '무슨 일‥‥‥.'과 같이는 쓸 수 있습니다."},{"title":"'중시하다'와 '중요하게 생각하다' 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3487&pageIndex=185","question":"[질문] 중요하게 생각합니까 대신 \"중시합니까\"를 쓰면 어색한데 그 이유를 구체적으로 알고 싶습니다.","answer":"[답변] '중시하다'나 '중요하게 생각하다'는 그 뜻이 다르지 않으므로, 어떤 것을 써도 상관없습니다. 다만 풀어서 표현한 '중요하게 생각하다'가 뜻을 좀 더 잘 전달할 수는 있을 것입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 중요하게 생각합니까 대신 \"중시합니까\"를 쓰면 어색한데 그 이유를 구체적으로 알고 싶습니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '중시하다'나 '중요하게 생각하다'는 그 뜻이 다르지 않으므로, 어떤 것을 써도 상관없습니다. 다만 풀어서 표현한 '중요하게 생각하다'가 뜻을 좀 더 잘 전달할 수는 있을 것입니다."},{"title":"부사 '지금', '이제', '현재'의 쓰임 차이","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3476&pageIndex=186","question":"[질문] 학생들이 작문을 할 때 '이제', '지금', '현재'를 혼동해서 쓰느 경우가 많은데요, 사실 바꿔 써도 되는 경우가 있기는 하지만, 분명히 다른 단어들이라고 생각합니다. 설명 부탁드립니다.","answer":"[답변] '말하는 바로 이때에'의 뜻을 나타내는 경우에는 부사 '지금'을 씁니다. 부사 '이제'도 '바로 이때'라는 뜻을 나타내지만, 지나간 때와 단절된 느낌을 준다는 점에서 부사 '지금'과 차이가 있습니다. 보기) 그는 지금 운동을 하고 있다./돈도 떨어지고 이제 어떻게 하지? 한편, '현재'는 '지금 이 시점에', '기준으로 삼은 그 시점에'라는 두 가지 뜻을 나타냅니다. '지금 이 시점에'라는 뜻을 나타내는 경우는 부사 '지금'으로 바꾸어 쓰는 것도 가능해 보이나, 용례를 살펴보면, '현재'가 '지금'에 비해 광범위한 시간대를 이르는 경우에 쓰이고 있습니다. 그리고 '기준으로 삼은 그 시점에'라는 뜻을 나타내는 경우는 '지금'의 쓰임과 차이가 있으므로, '현재'로만 써야 자연스럽습니다. 보기) '지금 이 시점에'의 뜻: 현재(지금) 우리 사회는 가치관의 혼란을 겪고 있다. '기준으로 삼은 그 시점에'의 뜻: 이곳은 오후 네 시 현재[지금(?)] 73%의 투표율을 보이고 있다. *'지금/이제/현재'는 명사로도 쓰이고, 부사로도 쓰이는데, 위의 답변은 부사에 한정하여 답변한 것입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 학생들이 작문을 할 때 '이제', '지금', '현재'를 혼동해서 쓰느 경우가 많은데요, 사실 바꿔 써도 되는 경우가 있기는 하지만, 분명히 다른 단어들이라고 생각합니다. 설명 부탁드립니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '말하는 바로 이때에'의 뜻을 나타내는 경우에는 부사 '지금'을 씁니다. 부사 '이제'도 '바로 이때'라는 뜻을 나타내지만, 지나간 때와 단절된 느낌을 준다는 점에서 부사 '지금'과 차이가 있습니다. 보기) 그는 지금 운동을 하고 있다./돈도 떨어지고 이제 어떻게 하지? 한편, '현재'는 '지금 이 시점에', '기준으로 삼은 그 시점에'라는 두 가지 뜻을 나타냅니다. '지금 이 시점에'라는 뜻을 나타내는 경우는 부사 '지금'으로 바꾸어 쓰는 것도 가능해 보이나, 용례를 살펴보면, '현재'가 '지금'에 비해 광범위한 시간대를 이르는 경우에 쓰이고 있습니다. 그리고 '기준으로 삼은 그 시점에'라는 뜻을 나타내는 경우는 '지금'의 쓰임과 차이가 있으므로, '현재'로만 써야 자연스럽습니다. 보기) '지금 이 시점에'의 뜻: 현재(지금) 우리 사회는 가치관의 혼란을 겪고 있다. '기준으로 삼은 그 시점에'의 뜻: 이곳은 오후 네 시 현재[지금(?)] 73%의 투표율을 보이고 있다. *'지금/이제/현재'는 명사로도 쓰이고, 부사로도 쓰이는데, 위의 답변은 부사에 한정하여 답변한 것입니다."},{"title":"상사에 대한 호칭어 및 지칭어 ","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3466&pageIndex=187","question":"[질문] 직장에서 상사를 부를 때 직책에 님자를 붙입니다. 그러나 부하 직원이 나를 부를 때 성을 앞에 붙여서 직책을 부릅니다.(김 부장님,이 소장님,임 이사님) 같은 직책의 동료들이 있는 것도 아닌데요. 성을 앞에 붙여서 직책을 부르는 것이 예의에 어긋나지는 않는지 궁금합니다.","answer":"[답변] 상사에 대하여 호칭하거나 지칭할 때 'O 부장님', 'OOO 부장님'과 같이 성 또는 성명을 직함 앞에 제시하는 방식으로 말할 수 있습니다.[출처: \"표준 언어 예절\"(국립국어원, 2011.)]","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 직장에서 상사를 부를 때 직책에 님자를 붙입니다. 그러나 부하 직원이 나를 부를 때 성을 앞에 붙여서 직책을 부릅니다.(김 부장님,이 소장님,임 이사님) 같은 직책의 동료들이 있는 것도 아닌데요. 성을 앞에 붙여서 직책을 부르는 것이 예의에 어긋나지는 않는지 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 상사에 대하여 호칭하거나 지칭할 때 'O 부장님', 'OOO 부장님'과 같이 성 또는 성명을 직함 앞에 제시하는 방식으로 말할 수 있습니다.[출처: \"표준 언어 예절\"(국립국어원, 2011.)]"},{"title":"'짝꿍'의 올바른 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3456&pageIndex=188","question":"[질문] '짝꿍'이 맞고 '짝궁'은 틀린 말이죠? 그런데 맞춤법에 ㄱ, ㅂ 받침 뒤에서 나는 된소리는 같은 음절이나 비슷한 음절이 겹쳐나는 경우가 아니면 된소리로 적지 아니한다. 이렇게 나왔잖아요? 그럼 짝궁이 맞는 말이어야 하지 않나요?","answer":"[답변] 말씀하신 대로 '국수', '몹시'를 소리 나는 대로 '국쑤', '몹씨'로 적지 않는 것은 맞습니다. 이는 앞의 'ㄱ'이나 'ㅂ' 때문에 뒤의 예사소리가 자동적으로 된소리로 바뀌는 것을 굳이 표기에 반영할 필요가 없다고 판단한 때문입니다. 그러나 '짝꿍'의 경우는 앞의 'ㄱ' 때문에 자동적으로 된소리로 바뀐 것이 아니라 원래 형태가 '짝꿍'이기 때문에 '짝꿍'으로 적는 것입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '짝꿍'이 맞고 '짝궁'은 틀린 말이죠? 그런데 맞춤법에 ㄱ, ㅂ 받침 뒤에서 나는 된소리는 같은 음절이나 비슷한 음절이 겹쳐나는 경우가 아니면 된소리로 적지 아니한다. 이렇게 나왔잖아요? 그럼 짝궁이 맞는 말이어야 하지 않나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 말씀하신 대로 '국수', '몹시'를 소리 나는 대로 '국쑤', '몹씨'로 적지 않는 것은 맞습니다. 이는 앞의 'ㄱ'이나 'ㅂ' 때문에 뒤의 예사소리가 자동적으로 된소리로 바뀌는 것을 굳이 표기에 반영할 필요가 없다고 판단한 때문입니다. 그러나 '짝꿍'의 경우는 앞의 'ㄱ' 때문에 자동적으로 된소리로 바뀐 것이 아니라 원래 형태가 '짝꿍'이기 때문에 '짝꿍'으로 적는 것입니다."},{"title":"접미사 '-순'의 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3445&pageIndex=189","question":"[질문] 1) 운수장비, 전기전자, 건설 순으로 상승했다. 2) 운수장비, 전기전자, 건설순으로 상승했다. 어느 것이 맞나요??","answer":"[답변] '차례'의 뜻을 더하는 접미사 '-순'을 써야 하는 문맥이므로, '운수 장비, 전기 전자, 건설순으로'와 같이 앞의 단위에 붙여 적습니다. 다만 앞의 단위가 길어서 접사 '-순'을 붙여 쓰는 것이 다소 어색하게 느껴질 수 있으므로, '-순' 대신 '순서'를 써서 '운수 장비, 전기 전자, 건설 순서로'와 같이 표현하는 것도 고려해 보시기 바랍니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 1) 운수장비, 전기전자, 건설 순으로 상승했다. 2) 운수장비, 전기전자, 건설순으로 상승했다. 어느 것이 맞나요??","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '차례'의 뜻을 더하는 접미사 '-순'을 써야 하는 문맥이므로, '운수 장비, 전기 전자, 건설순으로'와 같이 앞의 단위에 붙여 적습니다. 다만 앞의 단위가 길어서 접사 '-순'을 붙여 쓰는 것이 다소 어색하게 느껴질 수 있으므로, '-순' 대신 '순서'를 써서 '운수 장비, 전기 전자, 건설 순서로'와 같이 표현하는 것도 고려해 보시기 바랍니다."},{"title":"'창호(窓戶)'의 쓰임새","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3435&pageIndex=190","question":"[질문] 제가 좋아하는 국악 방송이 있는데요, 좋은 국악도 많이 들려주고 신청곡도 잘 들려 주어 항상 즐겨 듣습니다. 그런데 그 제목이 \"창호에 드린 **\"이에요. 그 제목 중에 창호라는 말이 좀 귀에 거슬려요. 그래서 여쭙니다. '창호'라는 말이 우리말인가요? 아니면 일본말인가요? 건설 용어 중에 알미늄 창호, 목재 창호, 철재 창호 등이 많이 있어 항상 궁금했어요.","answer":"[답변] '창호(窓戶)'는 창과 문을 한 데 일컫는 말로 한자어입니다. 이 '창호'에 바르는 종이가 바로 '창호지(窓戶紙)'입니다. 이 '창호지'는 재래의 종이로 예전부터 있었던 것이므로, '창호지'의 쓰임을 통해서 '창호' 역시 예전부터 쓰였던 말이라는 것을 알 수 있습니다. 일본어에서는 이 말이 잘 쓰이지 않습니다. 참고로 일본 三省堂의 \"新明解日語辭典\"을 보면 '창호'에 대해 '韓国(かんこく)の在来(ざいらい)の紙(かみ)のひとつ(한국의 재래 종이의 하나)'로 되어 있음을 볼 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 제가 좋아하는 국악 방송이 있는데요, 좋은 국악도 많이 들려주고 신청곡도 잘 들려 주어 항상 즐겨 듣습니다. 그런데 그 제목이 \"창호에 드린 **\"이에요. 그 제목 중에 창호라는 말이 좀 귀에 거슬려요. 그래서 여쭙니다. '창호'라는 말이 우리말인가요? 아니면 일본말인가요? 건설 용어 중에 알미늄 창호, 목재 창호, 철재 창호 등이 많이 있어 항상 궁금했어요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '창호(窓戶)'는 창과 문을 한 데 일컫는 말로 한자어입니다. 이 '창호'에 바르는 종이가 바로 '창호지(窓戶紙)'입니다. 이 '창호지'는 재래의 종이로 예전부터 있었던 것이므로, '창호지'의 쓰임을 통해서 '창호' 역시 예전부터 쓰였던 말이라는 것을 알 수 있습니다. 일본어에서는 이 말이 잘 쓰이지 않습니다. 참고로 일본 三省堂의 \"新明解日語辭典\"을 보면 '창호'에 대해 '韓国(かんこく)の在来(ざいらい)の紙(かみ)のひとつ(한국의 재래 종이의 하나)'로 되어 있음을 볼 수 있습니다."},{"title":"'천수백 년'의 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3425&pageIndex=191","question":"[질문] '천수백 년 전에'라고 할 때 '천수백'의 띄어쓰기는 어떻게 해야 하나요?","answer":"[답변] 수를 적을 때에는 '만' 단위로 띄어 적으므로, '천수백'과 같이 적습니다.(관련 규정: '한글 맞춤법' 제44항.)","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '천수백 년 전에'라고 할 때 '천수백'의 띄어쓰기는 어떻게 해야 하나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 수를 적을 때에는 '만' 단위로 띄어 적으므로, '천수백'과 같이 적습니다.(관련 규정: '한글 맞춤법' 제44항.)"},{"title":"'청서', '청설모' 올바른 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3415&pageIndex=192","question":"[질문] 저는 개장을 앞두고 있는 자연 휴양림에 근무하고 있는데요, 객실 이름을 '청솔모'로 한다고 합니다. 그런데, 동물 이름인 '청서', '청솔모' '청설모' 중에 어느 것이 맞는 말인가요? 특히 '청설모'와 '청솔모' 중에 어느 표현이 정확한지 가르쳐 주십시오.","answer":"[답변] '청솔모'와 같이 쓰기도 하지만, 이는 표준어가 아닙니다. 표준어는 '청서', '청설모'입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 저는 개장을 앞두고 있는 자연 휴양림에 근무하고 있는데요, 객실 이름을 '청솔모'로 한다고 합니다. 그런데, 동물 이름인 '청서', '청솔모' '청설모' 중에 어느 것이 맞는 말인가요? 특히 '청설모'와 '청솔모' 중에 어느 표현이 정확한지 가르쳐 주십시오.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '청솔모'와 같이 쓰기도 하지만, 이는 표준어가 아닙니다. 표준어는 '청서', '청설모'입니다."},{"title":"'총인구수'의 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3405&pageIndex=193","question":"[질문] 다음 합성어들의 띄어쓰기가 궁금합니다. 표제어 '총인구'와 '인구수'가 있는데 '총인구수', '총인구 수', '총 인구수' 가운데 어떻게 써야 하는지요?","answer":"[답변] 인구수' 앞에, '전체를 아우르는' 또는 '전체를 합한'의 뜻을 나타내는 접두사 '총-'을 붙여 '총인구수'와 같이 쓸 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 다음 합성어들의 띄어쓰기가 궁금합니다. 표제어 '총인구'와 '인구수'가 있는데 '총인구수', '총인구 수', '총 인구수' 가운데 어떻게 써야 하는지요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 인구수' 앞에, '전체를 아우르는' 또는 '전체를 합한'의 뜻을 나타내는 접두사 '총-'을 붙여 '총인구수'와 같이 쓸 수 있습니다."},{"title":"'축복받다'의 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3395&pageIndex=194","question":"[질문] 축복받다, 축복 받다 중에 어느 것이 맞는 표현인가요?","answer":"[답변] '피동'의 뜻을 더하는 접미사 '-받다'를 붙여 '축복받다'와 같이 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 축복받다, 축복 받다 중에 어느 것이 맞는 표현인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '피동'의 뜻을 더하는 접미사 '-받다'를 붙여 '축복받다'와 같이 적습니다."},{"title":"'치르러'와 '치러'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3385&pageIndex=195","question":"[질문] 시험을 치르러/치러 갔다'에서 어떤 게 맞는 건가요?","answer":"[답변] 치르다'는 '무슨 일을 겪어 내다.'의 뜻을, '치다'는 '시험을 보다'의 뜻을 나타내는 말로, 둘 다 그 목적어로 '시험을'이 올 수 있습니다. 다만 문의하신 경우가 '시험을 보다'의 뜻을 나타내는 경우라면, '치다'를 써서 '시험을 치러 갔다.'와 같이 표현하는 것이 알맞겠습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 시험을 치르러/치러 갔다'에서 어떤 게 맞는 건가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 치르다'는 '무슨 일을 겪어 내다.'의 뜻을, '치다'는 '시험을 보다'의 뜻을 나타내는 말로, 둘 다 그 목적어로 '시험을'이 올 수 있습니다. 다만 문의하신 경우가 '시험을 보다'의 뜻을 나타내는 경우라면, '치다'를 써서 '시험을 치러 갔다.'와 같이 표현하는 것이 알맞겠습니다."},{"title":"'카메라' 외래어","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3375&pageIndex=196","question":"[질문] 국어 문제를 푸는데 카메라가 외국어라고 답에 나왔어요. '사진기'라는 단어가 있긴 해도 카메라는 외래어 아닌가요? 외래어 표기법 같은 데 보면 종종 보이기도 하고 사전에도 다 나와 있는데. 카메라가 외래어인지 외국어인지 알려 주세요.","answer":"[답변] '카메라'는 우리말에 들어와 어느 정도 자리를 잡은 말로서, 외국어보다는 외래어로 보는 것이 더 적절해 보입니다. 동의어로 '사진기'가 있는 것은 사실이지만, 대응 번역어가 있고 없고가 외래어와 외국어를 판단하는 기준은 아닙니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 국어 문제를 푸는데 카메라가 외국어라고 답에 나왔어요. '사진기'라는 단어가 있긴 해도 카메라는 외래어 아닌가요? 외래어 표기법 같은 데 보면 종종 보이기도 하고 사전에도 다 나와 있는데. 카메라가 외래어인지 외국어인지 알려 주세요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '카메라'는 우리말에 들어와 어느 정도 자리를 잡은 말로서, 외국어보다는 외래어로 보는 것이 더 적절해 보입니다. 동의어로 '사진기'가 있는 것은 사실이지만, 대응 번역어가 있고 없고가 외래어와 외국어를 판단하는 기준은 아닙니다."},{"title":"'커피를 타다' 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3365&pageIndex=197","question":"[질문] '커피를 타먹다, 커피를 태워먹다' 뭐가 맞는 말입니까?","answer":"[답변] '다량의 액체에 소량의 액체나 가루 따위를 넣어 섞다.'의 뜻을 나타내는 '타다'를 써야 할 문맥이라면, '커피를 타(서) 먹다'와 같이, '뜨거운 열을 받아 검은색으로 변할 정도로 지나치게 익다.'의 뜻을 나타내는 '타다'의 사동사 '태우다'를 써야 할 문맥이라면, '커피를 태워 먹다'와 같이 씁니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '커피를 타먹다, 커피를 태워먹다' 뭐가 맞는 말입니까?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '다량의 액체에 소량의 액체나 가루 따위를 넣어 섞다.'의 뜻을 나타내는 '타다'를 써야 할 문맥이라면, '커피를 타(서) 먹다'와 같이, '뜨거운 열을 받아 검은색으로 변할 정도로 지나치게 익다.'의 뜻을 나타내는 '타다'의 사동사 '태우다'를 써야 할 문맥이라면, '커피를 태워 먹다'와 같이 씁니다."},{"title":"'콘서트', '카네이션' 외래어 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3355&pageIndex=198","question":"[질문] 네이버 사전에서 concert[|kɑ:nsərt]와 carnation[kɑ:r|neɪʃn]의 발음 기호를 찾아보면, 보시다시피 첫 모음의 발음 기호가 같습니다. 그런데 concert는 '콘서트'로 '오'가, carnation은 '카네이션'은 '어'가 표준어로 등재되어 있습니다. 이와 같이 첫 모음의 발음 기호가 같은데, 표기가 다른 이유는 무엇인가요?","answer":"[답변] '외래어 표기법'에 따르면, 외래어는 국어에서 현재 사용하고 있는 24개 자모를 가지고 원음에 가깝게 적는 것을 원칙으로 하되, 이미 굳어진 외래어의 표기는 관용을 존중하도록 하고 있습니다. '콘서트'나 '카네이션'은 일반 대중에게 널리 쓰여 특정 형태가 관용으로 인정되어 사전에 오른 경우라고 할 수 있습니다. 또한 현재 '외래어 표기법'은 있지만, '외래어 발음법'은 따로 마련되어 있지 않습니다. 다만 앞서 말씀드린 대로 우리말의 자모를 이용해 현지음에 가깝게 적되 우리 표기법에 맞도록 한다는 것이 대원칙입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 네이버 사전에서 concert[|kɑ:nsərt]와 carnation[kɑ:r|neɪʃn]의 발음 기호를 찾아보면, 보시다시피 첫 모음의 발음 기호가 같습니다. 그런데 concert는 '콘서트'로 '오'가, carnation은 '카네이션'은 '어'가 표준어로 등재되어 있습니다. 이와 같이 첫 모음의 발음 기호가 같은데, 표기가 다른 이유는 무엇인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '외래어 표기법'에 따르면, 외래어는 국어에서 현재 사용하고 있는 24개 자모를 가지고 원음에 가깝게 적는 것을 원칙으로 하되, 이미 굳어진 외래어의 표기는 관용을 존중하도록 하고 있습니다. '콘서트'나 '카네이션'은 일반 대중에게 널리 쓰여 특정 형태가 관용으로 인정되어 사전에 오른 경우라고 할 수 있습니다. 또한 현재 '외래어 표기법'은 있지만, '외래어 발음법'은 따로 마련되어 있지 않습니다. 다만 앞서 말씀드린 대로 우리말의 자모를 이용해 현지음에 가깝게 적되 우리 표기법에 맞도록 한다는 것이 대원칙입니다."},{"title":"큰따옴표와 작은따옴표의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3345&pageIndex=199","question":"[질문] 큰따옴표와 작은따옴표의 대표적인 용례를 소개해 주세요.","answer":"[답변] '큰따옴표'와 '작은따옴표'의 쓰임새를 아래에 제시하오니, 참고하시기 바랍니다. 1. 큰따옴표( \" \" ) (1) 글 가운데서 직접 대화를 표시할 때에 쓴다. \"전기가 없었을 때는 어떻게 책을 보았을까?\" \"그야 등잔불을 켜고 보았겠지.\" (2) 남의 말을 인용할 경우에 쓴다. 예로부터 \"민심은 천심이다.\"라고 하였다. \"사람은 사회적 동물이다.\"라고 말한 학자가 있다. 2. 작은따옴표( ' ' )(1) 따온 말 가운데 다시 따온 말이 들어 있을 때에 쓴다. \"여러분! 침착해야 합니다. '하늘이 무너져도 솟아날 구멍이 있다.'고 합니다.\" (2) 마음속으로 한 말을 적을 때에 쓴다. '만약 내가 이런 모습으로 돌아간다면, 모두들 깜짝 놀라겠지.' [붙임] 문장에서 중요한 부분을 두드러지게 하기 위해 드러냄표 대신에 쓰기도 한다. 지금 필요한 것은 '지식'이 아니라 '실천'입니다. '배부른 돼지'보다는 '배고픈 소크라테스'가 되겠다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 큰따옴표와 작은따옴표의 대표적인 용례를 소개해 주세요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '큰따옴표'와 '작은따옴표'의 쓰임새를 아래에 제시하오니, 참고하시기 바랍니다. 1. 큰따옴표( \" \" ) (1) 글 가운데서 직접 대화를 표시할 때에 쓴다. \"전기가 없었을 때는 어떻게 책을 보았을까?\" \"그야 등잔불을 켜고 보았겠지.\" (2) 남의 말을 인용할 경우에 쓴다. 예로부터 \"민심은 천심이다.\"라고 하였다. \"사람은 사회적 동물이다.\"라고 말한 학자가 있다. 2. 작은따옴표( ' ' )(1) 따온 말 가운데 다시 따온 말이 들어 있을 때에 쓴다. \"여러분! 침착해야 합니다. '하늘이 무너져도 솟아날 구멍이 있다.'고 합니다.\" (2) 마음속으로 한 말을 적을 때에 쓴다. '만약 내가 이런 모습으로 돌아간다면, 모두들 깜짝 놀라겠지.' [붙임] 문장에서 중요한 부분을 두드러지게 하기 위해 드러냄표 대신에 쓰기도 한다. 지금 필요한 것은 '지식'이 아니라 '실천'입니다. '배부른 돼지'보다는 '배고픈 소크라테스'가 되겠다."},{"title":"'ㅌ'의 획순","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3335&pageIndex=200","question":"[질문] 'ㅌ'의 정확한 필순이 어떻게 되는지 알고 싶습니다.","answer":"[답변] 'ㅌ'은 총 3획이며, '맨 위 가로획을 왼쪽에서 오른쪽으로' → ', 가운데 가로획을 왼쪽에서 오른쪽으로' → ', 왼쪽 세로획과 맨 아래 가로 획을 이어서('ㄴ'을 쓰는 것과 같이)'의 순서로 씁니다. (출처: 한국교육과정평가원, 초등학교 제7차 교육 과정 국어 쓰기 1-1)","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 'ㅌ'의 정확한 필순이 어떻게 되는지 알고 싶습니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 'ㅌ'은 총 3획이며, '맨 위 가로획을 왼쪽에서 오른쪽으로' → ', 가운데 가로획을 왼쪽에서 오른쪽으로' → ', 왼쪽 세로획과 맨 아래 가로 획을 이어서('ㄴ'을 쓰는 것과 같이)'의 순서로 씁니다. (출처: 한국교육과정평가원, 초등학교 제7차 교육 과정 국어 쓰기 1-1)"},{"title":"'터뜨리다'와 '터트리다' 복수 표준어","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3325&pageIndex=201","question":"[질문] 저는 지금까지 울음을 터뜨리다, 웃음을 터뜨리다로 알고 있었는데, 어디에는 울음은 터뜨리다로 웃음은 터트리다로 표기가 되어 있네요. 그래서 인터넷 사전으로 검색하니 터뜨리다와 터트리다는 같다고 나오는데, 정말 같은가요?","answer":"[답변] -뜨리다/ -트리다 둘 다 널리 쓰여, 복수 표준어로 처리하였습니다. 문의하신 '터뜨리다'와 '터트리다'를 비롯하여, '깨뜨리다/깨트리다, 떨어뜨리다/떨어트리다, 쏟뜨리다/쏟트리다' 등도 모두 표준어입니다.(L1931규정: '표준어 규정-표준어 사정 원칙' 제3장, 제5절 복수 표준어, 제26항.)","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 저는 지금까지 울음을 터뜨리다, 웃음을 터뜨리다로 알고 있었는데, 어디에는 울음은 터뜨리다로 웃음은 터트리다로 표기가 되어 있네요. 그래서 인터넷 사전으로 검색하니 터뜨리다와 터트리다는 같다고 나오는데, 정말 같은가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> -뜨리다/ -트리다 둘 다 널리 쓰여, 복수 표준어로 처리하였습니다. 문의하신 '터뜨리다'와 '터트리다'를 비롯하여, '깨뜨리다/깨트리다, 떨어뜨리다/떨어트리다, 쏟뜨리다/쏟트리다' 등도 모두 표준어입니다.(L1931규정: '표준어 규정-표준어 사정 원칙' 제3장, 제5절 복수 표준어, 제26항.)"},{"title":"'특징지어진' 올바른 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3313&pageIndex=202","question":"[질문] (1) 과거 다양성 및 안정성으로 특징지워진 정부의 환경 정책이 앞으로 새로운 방향으로 변화될 것이다. (2) 과거 다양성 및 안정성으로 특징지어진 정부의 환경 정책이 앞으로 새로운 방향으로 변화될 것이다. '특징지워진'과 '특징지어진' 중 어느 것이 맞는지요? 혹시 둘 다 부자연스럽거나 틀린 표현이라면, 어떻게 써야 하는지 알고 싶습니다.","answer":"[답변] '특징지어진'과 같이 적습니다. '특징지어진'은 '어떤 사물이 가지는 특징을 규정짓다.'의 뜻을 나타내는 '특징짓다'의 어간 '특징짓-' 뒤에 '-어지다'가 결합하여 만들어진 말로, '어떤 사물의 특징이 규정지어지다'의 뜻을 나타냅니다. 참고로 말씀드리면, 제시하신 문장에 '내용이나 성격, 의미 따위가 밝혀져 정해지다.'의 뜻을 나타내는 '규정되다'를 쓰는 것도 고려할 수 있겠습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> (1) 과거 다양성 및 안정성으로 특징지워진 정부의 환경 정책이 앞으로 새로운 방향으로 변화될 것이다. (2) 과거 다양성 및 안정성으로 특징지어진 정부의 환경 정책이 앞으로 새로운 방향으로 변화될 것이다. '특징지워진'과 '특징지어진' 중 어느 것이 맞는지요? 혹시 둘 다 부자연스럽거나 틀린 표현이라면, 어떻게 써야 하는지 알고 싶습니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '특징지어진'과 같이 적습니다. '특징지어진'은 '어떤 사물이 가지는 특징을 규정짓다.'의 뜻을 나타내는 '특징짓다'의 어간 '특징짓-' 뒤에 '-어지다'가 결합하여 만들어진 말로, '어떤 사물의 특징이 규정지어지다'의 뜻을 나타냅니다. 참고로 말씀드리면, 제시하신 문장에 '내용이나 성격, 의미 따위가 밝혀져 정해지다.'의 뜻을 나타내는 '규정되다'를 쓰는 것도 고려할 수 있겠습니다."},{"title":"'미뉴에트(minuet)' 외래어 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3302&pageIndex=203","question":"[질문] 음악에서 쓰는 말인 'minuet'는 어떻게 적나요?","answer":"[답변] 4분의3 또는 8분의3 박자의 우아하고 약간 빠른 춤곡을 이르는 말은 '미뉴에트(minuet)'와 같이 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 음악에서 쓰는 말인 'minuet'는 어떻게 적나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 4분의3 또는 8분의3 박자의 우아하고 약간 빠른 춤곡을 이르는 말은 '미뉴에트(minuet)'와 같이 적습니다."},{"title":"'폭발', '효과'의 발음","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3292&pageIndex=204","question":"[질문] '효과'와 '폭발'의 발음을 정확하게 알고 싶습니다.","answer":"[답변] '폭발'을 [폭팔]로 발음하기도 합니다만, 'ㄱ'과 같이 음절 말에서 불파된 소리 다음에 된소리와 대립하는 'ㄱ, ㄷ, ㅂ, ㅅ, ㅈ'의 소리가 올 때에는 'ㄲ, ㄸ, ㅃ, ㅆ, ㅉ'로 소리 나므로, [폭빨]로 발음됩니다. 그리고 '효과'는 [효꽈]로 발음하기도 하지만, 된소리가 될 특별한 이유가 없으므로, 표기 그대로 [효과]로 발음합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '효과'와 '폭발'의 발음을 정확하게 알고 싶습니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '폭발'을 [폭팔]로 발음하기도 합니다만, 'ㄱ'과 같이 음절 말에서 불파된 소리 다음에 된소리와 대립하는 'ㄱ, ㄷ, ㅂ, ㅅ, ㅈ'의 소리가 올 때에는 'ㄲ, ㄸ, ㅃ, ㅆ, ㅉ'로 소리 나므로, [폭빨]로 발음됩니다. 그리고 '효과'는 [효꽈]로 발음하기도 하지만, 된소리가 될 특별한 이유가 없으므로, 표기 그대로 [효과]로 발음합니다."},{"title":"'프로', '퍼센트'의 유래","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3282&pageIndex=205","question":"[질문] 프로와 퍼센트가 표준어인 걸로 알고 있습니다. 궁금한 점은 프로가 네덜란드어 procent에서 유래했다고 하는데 일본을 거쳐서 들어온 표현인지 궁금합니다. 그리고 언제부터 프로와 퍼센트가 표준어로 동시에 채택되었는지 무척 궁금합니다.","answer":"[답변] '프로'는 네덜란드 어에서 유래하여 쓰인 말입니다. '프로'와 '퍼센트'는 \"표준국어대사전\"을 만들기 이전에 다른 사전에 표준어로 등재되어 쓰이던 말이었습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 프로와 퍼센트가 표준어인 걸로 알고 있습니다. 궁금한 점은 프로가 네덜란드어 procent에서 유래했다고 하는데 일본을 거쳐서 들어온 표현인지 궁금합니다. 그리고 언제부터 프로와 퍼센트가 표준어로 동시에 채택되었는지 무척 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '프로'는 네덜란드 어에서 유래하여 쓰인 말입니다. '프로'와 '퍼센트'는 \"표준국어대사전\"을 만들기 이전에 다른 사전에 표준어로 등재되어 쓰이던 말이었습니다."},{"title":"'하고'의 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3272&pageIndex=206","question":"[질문] '그래서 네가 예뻐진 거였군 하고 생각했다.', '쉿 하고 입술에 손가락을 ~' 위와 같은 표현을 쓰고 싶은데요, '~하고' 라는 말을 쓰고 싶은데 '거였군 하고'와 '쉿 하고'를 어떻게 써야 할지 잘 모르겠습니다. 쉼표를 넣어야 하는 건지, 띄어쓰기는 어떻게 해야 할지 알 수가 없네요. 어떻게 쓰는 것이 바른 표현인지 알려 주셨으면 좋겠습니다.","answer":"[답변] 마음속으로 한 말을 적을 때 작은따옴표를 쓰며, '하고'는 그 앞에 놓인 말과 띄어 적습니다. 이에 따라 문의하신 것은 보기와 같이 쓸 수 있겠습니다. '그래서 네가 예뻐진 거였군.' 하고 생각했다./쉿 하고 입술에 손가락을","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '그래서 네가 예뻐진 거였군 하고 생각했다.', '쉿 하고 입술에 손가락을 ~' 위와 같은 표현을 쓰고 싶은데요, '~하고' 라는 말을 쓰고 싶은데 '거였군 하고'와 '쉿 하고'를 어떻게 써야 할지 잘 모르겠습니다. 쉼표를 넣어야 하는 건지, 띄어쓰기는 어떻게 해야 할지 알 수가 없네요. 어떻게 쓰는 것이 바른 표현인지 알려 주셨으면 좋겠습니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 마음속으로 한 말을 적을 때 작은따옴표를 쓰며, '하고'는 그 앞에 놓인 말과 띄어 적습니다. 이에 따라 문의하신 것은 보기와 같이 쓸 수 있겠습니다. \n<보기>\n  '그래서 네가 예뻐진 거였군.' 하고 생각했다./쉿 하고 입술에 손가락을 \n</보기>"},{"title":"'하다', '되다', '있다'의 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3262&pageIndex=207","question":"[질문] 하다, 되다, 있다의 띄어쓰기가 갑자기 헷갈려서 질문드립니다. 하다와 되다가 동사로 쓰이는 경우는 띄어쓰기를 하고, 접사로 사용된 경우에는 붙여쓰는 것이 맞는지요? 있다의 경우는 형용사로 사용할 경우 띄어쓰기 하는 것이 맞나요? 만약 위의 질문들이 맞다면, 동사와 접사, 형용사와 접사를 어떻게 구분해야 하는지 궁금합니다.","answer":"[답변] 말씀하신 대로 '하다'와 '되다'가 동사로 쓰이는 경우는 띄어쓰기를 하며, 접미사인 경우에는 어근에 붙여 적는 것이 맞습니다. 그리고 '있다'가 동사와 형용사로 쓰일 때에는 띄어 씁니다. 그러나 명사나 명사의 성질을 가진 말에 '있다'가 붙어 한 단어가 된 것일 때는 붙여 쓰는데, '뜻있다, 맛있다, 멋있다, 재미있다 ' 등이 그 보기입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 하다, 되다, 있다의 띄어쓰기가 갑자기 헷갈려서 질문드립니다. 하다와 되다가 동사로 쓰이는 경우는 띄어쓰기를 하고, 접사로 사용된 경우에는 붙여쓰는 것이 맞는지요? 있다의 경우는 형용사로 사용할 경우 띄어쓰기 하는 것이 맞나요? 만약 위의 질문들이 맞다면, 동사와 접사, 형용사와 접사를 어떻게 구분해야 하는지 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 말씀하신 대로 '하다'와 '되다'가 동사로 쓰이는 경우는 띄어쓰기를 하며, 접미사인 경우에는 어근에 붙여 적는 것이 맞습니다. 그리고 '있다'가 동사와 형용사로 쓰일 때에는 띄어 씁니다. 그러나 명사나 명사의 성질을 가진 말에 '있다'가 붙어 한 단어가 된 것일 때는 붙여 쓰는데, '뜻있다, 맛있다, 멋있다, 재미있다 ' 등이 그 보기입니다."},{"title":"'하얗게', '새까맣게'의 뜻 차이","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3252&pageIndex=208","question":"[질문] 굉장히 많은 것을 가리킬 때 하얗게라는 표현을 쓰고, 헤아릴 수 없이 많은 것을 가리킬 때는 새까맣게라는 표현을 쓰는데, 이 둘의 차이점은 무엇인가요?","answer":"[답변] 사전적인 의미로 보면 '하얗게'는 굉장히 많다는 뜻이고, '새까맣다'는 헤아릴 수 없이 매우 많다는 뜻이므로, 의미상 차이는 없어 보입니다. 또한 다음의 예문을 보면, 이 둘은 쓰이는 자리도 특별히 구별되지 않는 것으로 보입니다. 광장으로 사람들이 하얗게 몰려들었다./이른 아침에 동구로 나가 보면 이슬로 축축하게 젖은 강변에 난민들이 하얗게 깔려 있었다.≪이동하, 우울한 귀향≫ //파리 떼가 새까맣게 모여들다/선거 유세에 청중들이 새까맣게 몰려들었다./그는 서서히 시선을 옮겨 새까맣게 난민들을 올려 태운 무수한 화차들을 둘러보았다.≪홍성원, 육이오≫","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 굉장히 많은 것을 가리킬 때 하얗게라는 표현을 쓰고, 헤아릴 수 없이 많은 것을 가리킬 때는 새까맣게라는 표현을 쓰는데, 이 둘의 차이점은 무엇인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 사전적인 의미로 보면 '하얗게'는 굉장히 많다는 뜻이고, '새까맣다'는 헤아릴 수 없이 매우 많다는 뜻이므로, 의미상 차이는 없어 보입니다. 또한 다음의 예문을 보면, 이 둘은 쓰이는 자리도 특별히 구별되지 않는 것으로 보입니다. \n<보기>\n  광장으로 사람들이 하얗게 몰려들었다./이른 아침에 동구로 나가 보면 이슬로 축축하게 젖은 강변에 난민들이 하얗게 깔려 있었다.≪이동하, 우울한 귀향≫ //파리 떼가 새까맣게 모여들다/선거 유세에 청중들이 새까맣게 몰려들었다./그는 서서히 시선을 옮겨 새까맣게 난민들을 올려 태운 무수한 화차들을 둘러보았다.≪홍성원, 육이오≫ \n</보기>"},{"title":"'한 쌍'의 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3241&pageIndex=209","question":"[질문] '참새 한쌍, 참새 한 쌍' 띄어쓰기는 어떤 게 맞나요?","answer":"[답변] '한'은 관형사이고, '쌍'은 명사이므로, 각각의 단어를 띄어 '한 쌍'과 같이 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '참새 한쌍, 참새 한 쌍' 띄어쓰기는 어떤 게 맞나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '한'은 관형사이고, '쌍'은 명사이므로, 각각의 단어를 띄어 '한 쌍'과 같이 적습니다."},{"title":"'할 거다'의 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3230&pageIndex=210","question":"[질문] 1. 손님들이 오니 장을 보아 놓아야 할거다. 2. 손님들이 오니 장을 보아 놓아야 할 거다. 어느 게 맞나요?","answer":"[답변] 동사 '하다'의 활용형인 '할(하-+-ㄹ)'과 의존 명사 '거'의 곡용형인 '거다(거+-이다)'는 '할 거다'와 같이 띄어 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 1. 손님들이 오니 장을 보아 놓아야 할거다. 2. 손님들이 오니 장을 보아 놓아야 할 거다. 어느 게 맞나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 동사 '하다'의 활용형인 '할(하-+-ㄹ)'과 의존 명사 '거'의 곡용형인 '거다(거+-이다)'는 '할 거다'와 같이 띄어 적습니다."},{"title":"'헤적이다'의 뜻","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3219&pageIndex=211","question":"[질문] 김소월 님의 '개여울'에 나오는 시구입니다. '당신은 무슨일로그리합니까? 홀로이 개여울에 주저앉아서 파릇한 풀포기가 돋아나오고 잔물은 봄바람에 해적일 때' 여기서 '해적일 때'의 의미는 어떤 것인가요?","answer":"[답변] 시에 쓰인 '해적이다'는 '가볍게 살랑거리는 모습'을 말합니다. 이와 관련 있는 표준어로는, '활개를 벌려 거볍게 젓다.'의 뜻을 나타내는 '헤적이다'가 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 김소월 님의 '개여울'에 나오는 시구입니다. '당신은 무슨일로그리합니까? 홀로이 개여울에 주저앉아서 파릇한 풀포기가 돋아나오고 잔물은 봄바람에 해적일 때' 여기서 '해적일 때'의 의미는 어떤 것인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 시에 쓰인 '해적이다'는 '가볍게 살랑거리는 모습'을 말합니다. 이와 관련 있는 표준어로는, '활개를 벌려 거볍게 젓다.'의 뜻을 나타내는 '헤적이다'가 있습니다."},{"title":"복수 표준어 '헛갈리다', '헷갈리다'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3209&pageIndex=212","question":"[질문] '헛갈리다', '헷갈리다' 둘다 같은 뜻의 복수 표준어인가요?","answer":"[답변] '헛갈리다'와 '헷갈리다'는 '정신이 혼란스럽게 되다./여러 가지가 뒤섞여 갈피를 잡지 못하다.'라는 뜻을 나타내는, 복수 표준어입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '헛갈리다', '헷갈리다' 둘다 같은 뜻의 복수 표준어인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '헛갈리다'와 '헷갈리다'는 '정신이 혼란스럽게 되다./여러 가지가 뒤섞여 갈피를 잡지 못하다.'라는 뜻을 나타내는, 복수 표준어입니다."},{"title":"'혹시', '아마'의 차이","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3198&pageIndex=213","question":"[질문] 혹시와 아마가 어떻게 다른가요?","answer":"[답변] '혹시'는 '만일, 우연히, 어쩌면' 등의 의미를 지닌 것으로, “혹시 철수를 만난다면~/혹시 내일 철수가 올지 몰라.”에서와 같이 가정(假定) 혹은 짐작의 의미를 나타내는 데 쓰입니다. 반면에 '아마'는 추측(推測)을 할 때 쓰는 말로 “아마 철수가 내일 올 것이다.”에서와 같이 뒤에 오는 말이 가능성이 높다는 것을 나타내는 데 쓰입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 혹시와 아마가 어떻게 다른가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '혹시'는 '만일, 우연히, 어쩌면' 등의 의미를 지닌 것으로, “혹시 철수를 만난다면~/혹시 내일 철수가 올지 몰라.”에서와 같이 가정(假定) 혹은 짐작의 의미를 나타내는 데 쓰입니다. 반면에 '아마'는 추측(推測)을 할 때 쓰는 말로 “아마 철수가 내일 올 것이다.”에서와 같이 뒤에 오는 말이 가능성이 높다는 것을 나타내는 데 쓰입니다."},{"title":"'환난', '환란'의 뜻 차이","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3188&pageIndex=214","question":"[질문] 환난과 환란의 의미의 차이를 알고 싶습니다","answer":"[답변] '환난(患難)'은 근심과 재난을 통틀어 이르는 말이고, '환란(患亂)'은 근심과 재앙을 통틀어서 이르는 말입니다. 따라서 이 두 말은 비슷한 의미를 지니지만, 재앙이 '뜻하지 아니하게 생긴 불행한 변고'를 뜻하고, '재난'이 '뜻밖에 일어난 재앙과 고난'을 뜻하는 말임을 참고하여 보면, '환난'이 '환란'보다는 좀 더 넓은 의미를 지닌 것으로 판단됩니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 환난과 환란의 의미의 차이를 알고 싶습니다","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '환난(患難)'은 근심과 재난을 통틀어 이르는 말이고, '환란(患亂)'은 근심과 재앙을 통틀어서 이르는 말입니다. 따라서 이 두 말은 비슷한 의미를 지니지만, 재앙이 '뜻하지 아니하게 생긴 불행한 변고'를 뜻하고, '재난'이 '뜻밖에 일어난 재앙과 고난'을 뜻하는 말임을 참고하여 보면, '환난'이 '환란'보다는 좀 더 넓은 의미를 지닌 것으로 판단됩니다."},{"title":"'휘말려 들다' 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3176&pageIndex=215","question":"[질문] '휘말려 들다'에서 '들다'는 보조 동사입니까? 붙여쓰기가 허용되나요?","answer":"[답변] 보조 동사 '들다'의 쓰임새는 보기와 같은데, '휘말려 들다'의 '들다'는 보조 동사 '들다'의 쓰임과 거리가 있습니다. 그러므로 '휘말려 들다'의 '들다'는 보조 동사로 보기 어렵습니다. 각각의 단어인 '휘말려'와 '들다'를 띄어 '휘말려 들다'와 같이 적는 것이 적절합니다. 보조 동사 '들다'의 쓰임: 「1」((동사 뒤에서 ‘-려(고) 들다’, ‘-기로 들다’, ‘-자고 들다’ 구성으로 쓰여))앞말이 뜻하는 행동을 애써서 적극적으로 하려고 함을 나타내는 말. ¶ 그는 얘기도 듣기 전에 신경질부터 내려고 든다./힘을 쓰기로 들면 그를 당할 사람이 없다./망하자고 들면 무슨 일을 못해?/그런 결정을 한 사람들은 자기들의 결정이 끝내 옳았다는 증거를 찾으려고 들고 하부 당원들은 그러한 간부들에게 아첨하는 기분으로….≪이병주, 지리산≫「2」((동사 뒤에서 ‘-고 들다’ 구성으로 쓰여))앞말이 뜻하는 행동을 거칠고 다그치듯이 함을 나타내는 말. ¶ 별거 아닌 것 갖고 너무 따지고 들지 마라./그는 나를 보자마자 삿대질부터 하고 들었다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '휘말려 들다'에서 '들다'는 보조 동사입니까? 붙여쓰기가 허용되나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 보조 동사 '들다'의 쓰임새는 보기와 같은데, '휘말려 들다'의 '들다'는 보조 동사 '들다'의 쓰임과 거리가 있습니다. 그러므로 '휘말려 들다'의 '들다'는 보조 동사로 보기 어렵습니다. 각각의 단어인 '휘말려'와 '들다'를 띄어 '휘말려 들다'와 같이 적는 것이 적절합니다. \n<보기>\n  보조 동사 '들다'의 쓰임: 「1」((동사 뒤에서 ‘-려(고) 들다’, ‘-기로 들다’, ‘-자고 들다’ 구성으로 쓰여))앞말이 뜻하는 행동을 애써서 적극적으로 하려고 함을 나타내는 말. ¶ 그는 얘기도 듣기 전에 신경질부터 내려고 든다./힘을 쓰기로 들면 그를 당할 사람이 없다./망하자고 들면 무슨 일을 못해?/그런 결정을 한 사람들은 자기들의 결정이 끝내 옳았다는 증거를 찾으려고 들고 하부 당원들은 그러한 간부들에게 아첨하는 기분으로….≪이병주, 지리산≫「2」((동사 뒤에서 ‘-고 들다’ 구성으로 쓰여))앞말이 뜻하는 행동을 거칠고 다그치듯이 함을 나타내는 말. ¶ 별거 아닌 것 갖고 너무 따지고 들지 마라./그는 나를 보자마자 삿대질부터 하고 들었다. \n</보기>"},{"title":"'흥부', '놀부' 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3165&pageIndex=216","question":"[질문] '흥부', '놀부'를 '흥보', '놀보'라고 하는 것도 잘못된 표현인가요?","answer":"[답변] 사전에, 문학 전문어인 '흥부', '놀부'가 실려 있으므로, 이를 참고하여 쓰시기 바랍니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '흥부', '놀부'를 '흥보', '놀보'라고 하는 것도 잘못된 표현인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 사전에, 문학 전문어인 '흥부', '놀부'가 실려 있으므로, 이를 참고하여 쓰시기 바랍니다."},{"title":"'꾀다'의 과거형","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3155&pageIndex=217","question":"[질문] 꼬이다 = 꾀다 \\n같은 뜻인 줄 압니다. \\n꼬이다가 과거형이 되면→꼬였다인데 \\n꾀다가 과거형이 되면 꽸다가 맞나요? \\n괴다→괬다 \\n쐬다→쐤다 \\n죄다→좼다 \\n쬐다→쬈다 \\n이렇게 되는 것처럼 말이에요. \\n'꽸다'로 되는 것이 가능한가요?","answer":"[답변] 안녕하세요? '꾀다'는 '꼬이다'의 준말로 '꾀다/꼬이다' 모두 표준어입니다. '꼬이었다'의 준말은 '꾀었다/꼬였다'로 씁니다. 감사합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 꼬이다 = 꾀다 \\n같은 뜻인 줄 압니다. \\n꼬이다가 과거형이 되면→꼬였다인데 \\n꾀다가 과거형이 되면 꽸다가 맞나요? \\n괴다→괬다 \\n쐬다→쐤다 \\n죄다→좼다 \\n쬐다→쬈다 \\n이렇게 되는 것처럼 말이에요. \\n'꽸다'로 되는 것이 가능한가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 안녕하세요? '꾀다'는 '꼬이다'의 준말로 '꾀다/꼬이다' 모두 표준어입니다. '꼬이었다'의 준말은 '꾀었다/꼬였다'로 씁니다. 감사합니다."},{"title":"'16살'과 '열여섯 살'의 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3145&pageIndex=218","question":"[질문] 열여섯 살을 16살, 열 가지를 10가지로 표기하면 잘못된 것인가요? 십육 살, 십 가지라고 읽지는 않을 것 같은데, 이 경우는 꼭 숫자가 아니라 한글로 적어야 하는지요?\\n","answer":"[답변] 문의하신 경우에는 '열여섯 살', '열 가지'와 같이 쓰는 것이 알맞습니다. 아라비아 숫자는 보통 한자어계 수 관형사처럼 읽으므로, '16살', '10가지'라고 쓰면, '십육 살', '십 가지'로 읽게 됩니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 열여섯 살을 16살, 열 가지를 10가지로 표기하면 잘못된 것인가요? 십육 살, 십 가지라고 읽지는 않을 것 같은데, 이 경우는 꼭 숫자가 아니라 한글로 적어야 하는지요?\\n","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 문의하신 경우에는 '열여섯 살', '열 가지'와 같이 쓰는 것이 알맞습니다. 아라비아 숫자는 보통 한자어계 수 관형사처럼 읽으므로, '16살', '10가지'라고 쓰면, '십육 살', '십 가지'로 읽게 됩니다."},{"title":"'가르치다'와 '가리키다'의 차이","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3133&pageIndex=219","question":"[질문] 표준국어대사전을 보면 '가르치다02'가 '가리키다01'의 뜻이라고 나오고, '가리키다02'가 '가르치다01'의 뜻이라고 나옵니다. 품사도 모두 동사이니, 그렇다면 가르치다와 가리키다는 서로 바꿔서 써도 되는 것, 즉 구별할 필요가 없는 것 아닌가요?","answer":"[답변] 가르치다'와 '가리키다'는 뜻이 다르므로, 구별해서 써야 합니다. 사전 뜻풀이에 있는 '→' 표시는 표준어의 뜻풀이를 참고하라는 표시로, '가르치다02'를 찾을 때 뜻풀이에 '→ 가리키다01'로 나오는 것은, '가리키다01'의 뜻을 나타내는 데 '가르치다02'를 쓰는 것은 잘못이므로, '가리키다01'의 뜻풀이를 참고하여 쓰라는 뜻을 나타냅니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 표준국어대사전을 보면 '가르치다02'가 '가리키다01'의 뜻이라고 나오고, '가리키다02'가 '가르치다01'의 뜻이라고 나옵니다. 품사도 모두 동사이니, 그렇다면 가르치다와 가리키다는 서로 바꿔서 써도 되는 것, 즉 구별할 필요가 없는 것 아닌가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 가르치다'와 '가리키다'는 뜻이 다르므로, 구별해서 써야 합니다. 사전 뜻풀이에 있는 '→' 표시는 표준어의 뜻풀이를 참고하라는 표시로, '가르치다02'를 찾을 때 뜻풀이에 '→ 가리키다01'로 나오는 것은, '가리키다01'의 뜻을 나타내는 데 '가르치다02'를 쓰는 것은 잘못이므로, '가리키다01'의 뜻풀이를 참고하여 쓰라는 뜻을 나타냅니다."},{"title":"'가치가 높다'와 '가치가 크다'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3123&pageIndex=220","question":"[질문] '자료 가치가 큰 것', '문헌 가치가 큰 것'이라는 말을 쓰려고 하는데요, '큰 것'이 맞는 것인지, '높은 것'이라고 써야 하는지 몰라서 질문드립니다.","answer":"[답변] ‘품질, 수준, 능력, 가치 따위가 보통보다 위에 있다.’라는 뜻을 나타내는 ‘높다’ 또는 ‘일의 규모, 범위, 정도, 힘 따위가 대단하거나 강하다.’라는 뜻을 나타내는 ‘크다’를 써서, 아래 보기와 같이 ‘가치가 높다’, ‘가치가 크다’와 같이 표현할 수 있습니다. 고려자기는 예술적으로 가치가 높은 문화재이다./그의 소설은 문학적 가치가 높다/청자(靑瓷)는 무늬와 빛깔이 아름답고 예술적 가치가 높아 세계적으로 유명하다./온실에서 원예 식물로 가꾸고 관상용으로 가치가 높다.//사료(史料)로서 가치가 크다./고증 사료로 가치가 크다./경제적 가치가 크다","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '자료 가치가 큰 것', '문헌 가치가 큰 것'이라는 말을 쓰려고 하는데요, '큰 것'이 맞는 것인지, '높은 것'이라고 써야 하는지 몰라서 질문드립니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘품질, 수준, 능력, 가치 따위가 보통보다 위에 있다.’라는 뜻을 나타내는 ‘높다’ 또는 ‘일의 규모, 범위, 정도, 힘 따위가 대단하거나 강하다.’라는 뜻을 나타내는 ‘크다’를 써서, 아래 보기와 같이 ‘가치가 높다’, ‘가치가 크다’와 같이 표현할 수 있습니다. \n<보기>\n  고려자기는 예술적으로 가치가 높은 문화재이다./그의 소설은 문학적 가치가 높다/청자(靑瓷)는 무늬와 빛깔이 아름답고 예술적 가치가 높아 세계적으로 유명하다./온실에서 원예 식물로 가꾸고 관상용으로 가치가 높다.//사료(史料)로서 가치가 크다./고증 사료로 가치가 크다./경제적 가치가 크다 \n</보기>"},{"title":"'알겠어요'와 '알겠습니다'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3113&pageIndex=221","question":"[질문] 요즘 젊은 사람들 사이에서 '알겠어요, 감사해요' 등의 표현을 하는데, 맞는 표현인지요? '-습니다'가 맞는 표현 아닌지요?","answer":"[답변] ‘알겠어, 감사해’ 뒤에 붙은 ‘-요’도 청자에게 존대의 뜻을 나타내는 보조사입니다. 그렇지만 이는 상대편을 보통으로 높이는 뜻을 나타내는 종결형이므로, 격식을 갖추어야 하는 상대에게는 쓰지 않는 것이 바람직합니다. 격식을 갖추어야 하는 상대에게는 상대편을 아주 높이는 종결 어미인 ‘-습니다, -ㅂ니다’를 붙여 ‘알겠습니다. 감사합니다.’와 같이 표현하는 것이 좋습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 요즘 젊은 사람들 사이에서 '알겠어요, 감사해요' 등의 표현을 하는데, 맞는 표현인지요? '-습니다'가 맞는 표현 아닌지요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘알겠어, 감사해’ 뒤에 붙은 ‘-요’도 청자에게 존대의 뜻을 나타내는 보조사입니다. 그렇지만 이는 상대편을 보통으로 높이는 뜻을 나타내는 종결형이므로, 격식을 갖추어야 하는 상대에게는 쓰지 않는 것이 바람직합니다. 격식을 갖추어야 하는 상대에게는 상대편을 아주 높이는 종결 어미인 ‘-습니다, -ㅂ니다’를 붙여 ‘알겠습니다. 감사합니다.’와 같이 표현하는 것이 좋습니다."},{"title":"'같아요'와 '같애요'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3102&pageIndex=222","question":"[질문] 누군가에게 몇 시에 끝날 거 같냐고 물어볼 때, '몇시에 끝날 거 같에요?', '몇시에 끝날 거 같해요?' 중 뭐가 맞는 건가요?\\n","answer":"[답변] ‘같다’의 어간 '같-' 뒤에 물음의 뜻을 나타내는 종결 어미 '-아'가 붙고, 그 뒤에 높임의 뜻을 나타내는 보조사 '-요'가 붙은 것이므로, '같아요?'와 같이 표현합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 누군가에게 몇 시에 끝날 거 같냐고 물어볼 때, '몇시에 끝날 거 같에요?', '몇시에 끝날 거 같해요?' 중 뭐가 맞는 건가요?\\n","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘같다’의 어간 '같-' 뒤에 물음의 뜻을 나타내는 종결 어미 '-아'가 붙고, 그 뒤에 높임의 뜻을 나타내는 보조사 '-요'가 붙은 것이므로, '같아요?'와 같이 표현합니다."},{"title":"'갯벌'과 '개펄'의 차이","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3091&pageIndex=223","question":"[질문] 갯벌'과 '개펄'의 차이점에 대해 자세히 설명해 주십시오.","answer":"[답변] 갯벌'과 '개펄'은 '밀물 때는 물에 잠기고 썰물 때는 물 밖으로 드러나는 모래 점토질의 평탄한 땅'을 뜻하는 동의어입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 갯벌'과 '개펄'의 차이점에 대해 자세히 설명해 주십시오.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 갯벌'과 '개펄'은 '밀물 때는 물에 잠기고 썰물 때는 물 밖으로 드러나는 모래 점토질의 평탄한 땅'을 뜻하는 동의어입니다."},{"title":"'거'와 '것'의 구분","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3080&pageIndex=224","question":"[질문] 사전 검색으로는 문장 내 사용하는 '이거저거'는 없습니다. 다만 '이것저것'은 검색이 가능하네요, 통상적으로 문장 속에 '당신이 어제 회의에서 거론했던 거, 오늘 회의에서 거론했던 거'와 같이 '거'와 '것'이 구분되지 않고 사용하는 것을 보게 되는데 바른 문법이 어떤 것인지요? '거'와 '것'이 구분되어야 하는 것인지요? 올바른 사용은 어떤 것이지 궁금합니다.","answer":"[답변] ‘것’과 ‘거’는 문법상 차이가 없습니다. 다만 ‘거’가 ‘것’에 비해 입말에서 많이 쓰인다는 차이는 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 사전 검색으로는 문장 내 사용하는 '이거저거'는 없습니다. 다만 '이것저것'은 검색이 가능하네요, 통상적으로 문장 속에 '당신이 어제 회의에서 거론했던 거, 오늘 회의에서 거론했던 거'와 같이 '거'와 '것'이 구분되지 않고 사용하는 것을 보게 되는데 바른 문법이 어떤 것인지요? '거'와 '것'이 구분되어야 하는 것인지요? 올바른 사용은 어떤 것이지 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘것’과 ‘거’는 문법상 차이가 없습니다. 다만 ‘거’가 ‘것’에 비해 입말에서 많이 쓰인다는 차이는 있습니다."},{"title":"'경시대회'의 한자 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3070&pageIndex=225","question":"[질문] 무슨 무슨 경시대회라는 말을 자주 사용하는데요, '경시대회'라는 말이 국어사전에 등재되어 있지 않네요. 그리고 '경시'라는 말도 경시 대회와 어울려 쓸 수 있는 게 없는 것 같던데, '경시대회'에서 경시는 어떤 한자를 쓰는지 알고 싶습니다.","answer":"[답변] 문의하신 것은 ‘경시대회(競試大會)’와 같이 적습니다. 국립국어원 누리집 \"표준국어대사전\"에서 보기와 같이 ‘경시대회’의 정보를 보실 수 있습니다. 경시대회(競試大會) 한 분야의 특기자들이 한곳에 모여 시험을 치르는 대회. ¶ 수학 경시대회/그는 도내 경시대회에서 일 등을 했다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 무슨 무슨 경시대회라는 말을 자주 사용하는데요, '경시대회'라는 말이 국어사전에 등재되어 있지 않네요. 그리고 '경시'라는 말도 경시 대회와 어울려 쓸 수 있는 게 없는 것 같던데, '경시대회'에서 경시는 어떤 한자를 쓰는지 알고 싶습니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 문의하신 것은 ‘경시대회(競試大會)’와 같이 적습니다. 국립국어원 누리집 \"표준국어대사전\"에서 보기와 같이 ‘경시대회’의 정보를 보실 수 있습니다. \n<보기>\n  경시대회(競試大會) 한 분야의 특기자들이 한곳에 모여 시험을 치르는 대회. ¶ 수학 경시대회/그는 도내 경시대회에서 일 등을 했다. \n</보기>"},{"title":"'-구먼', '-구려'의 바른 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3059&pageIndex=226","question":"[질문] '-구먼, -구려'가 표준어라고 합니다. 그렇다면 '-고만'은 표준어가 되지 않나요? 보기) 날씨가 좋으니 기분이 좋고만. 위 문장은 틀린 건가요?","answer":"[답변] 어미 '-고만'은 표준어가 아니므로, '-구먼/군', '-구려'를 쓰실 것을 권합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '-구먼, -구려'가 표준어라고 합니다. 그렇다면 '-고만'은 표준어가 되지 않나요? 보기) 날씨가 좋으니 기분이 좋고만. 위 문장은 틀린 건가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 어미 '-고만'은 표준어가 아니므로, '-구먼/군', '-구려'를 쓰실 것을 권합니다."},{"title":"'고치금'과 '고칫금' 올바른 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3049&pageIndex=227","question":"[질문] 누에를 치면 고치를 거래하게 되는데, '고치'의 값을 뜻하는 '고치+금'을 '고치금'으로 써야 하나요? 아니면 사이시옷을 넣어서 '고칫금'이라고 써야 하나요?","answer":"[답변] ‘고치금’ 혹은 ‘고칫금’으로 쓸 근거가 없습니다. ‘고치’와, 시세나 흥정에 따라 결정되는 물건의 값을 이르는 ‘금’은 ‘고치 금’처럼 띄어 써야 합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 누에를 치면 고치를 거래하게 되는데, '고치'의 값을 뜻하는 '고치+금'을 '고치금'으로 써야 하나요? 아니면 사이시옷을 넣어서 '고칫금'이라고 써야 하나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘고치금’ 혹은 ‘고칫금’으로 쓸 근거가 없습니다. ‘고치’와, 시세나 흥정에 따라 결정되는 물건의 값을 이르는 ‘금’은 ‘고치 금’처럼 띄어 써야 합니다."},{"title":"'공부한'과 '공부했던'의 차이","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3039&pageIndex=228","question":"[질문] '~한/~했던'에 대한 건데요, 보기를 들어, '공부한 책, 공부했던 책' 둘 다 과거의 일을 나타내는 거 같은데 어떻게 다른지 모르겠습니다.\\n \\r","answer":"[답변] ‘공부한’은 ‘공부하다’라는 행위가 말하는 이가 상정한 기준 시점보다 과거에 일어남을 뜻하고, ‘공부하였던’은, ‘-던-’이 쓰임에 따라, ‘공부하다’라는 행위가 이미 일어났음에 더하여 ‘공부하다’라는 행위가 과거에 완료되지 않고 중단되었다는 미완(未完)의 뜻까지 나타냅니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '~한/~했던'에 대한 건데요, 보기를 들어, '공부한 책, 공부했던 책' 둘 다 과거의 일을 나타내는 거 같은데 어떻게 다른지 모르겠습니다.\\n \\r","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘공부한’은 ‘공부하다’라는 행위가 말하는 이가 상정한 기준 시점보다 과거에 일어남을 뜻하고, ‘공부하였던’은, ‘-던-’이 쓰임에 따라, ‘공부하다’라는 행위가 이미 일어났음에 더하여 ‘공부하다’라는 행위가 과거에 완료되지 않고 중단되었다는 미완(未完)의 뜻까지 나타냅니다."},{"title":"'광양'의 발음","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3029&pageIndex=229","question":"[질문] '광양'의 정확한 발음을 가르쳐 주세요. 보통 앞 음절이 자음으로 끝나고 뒤 음절이 모음으로 시작될 경우 앞 음절의 받침이 뒤 음절의 첫소리로 발음된다고 알고 있습니다. 보기를 들어, '삼일절'의 경우 [사밀쩔]로 발음되는 거처럼요. 그런데 '광양'의 경우 앞 음절의 'ㅇ'이 뒤 음절의 첫소리로 옮겨 발음될 경우, 어떻게 발음되는지 알고 싶어요. 그러니까 첫소리 'ㅇ'이 음가가 있을 경우 어떻게 발음하는지 모르겠습니다. 아니면 또 다른 방식으로 발음되는지도 알고 싶고요.\\n","answer":"[답변] ‘광양’은 표기대로 [광양]으로 발음합니다. 국어의 음절 구성에서 종성(終聲)에 쓰인 ‘ㅇ’은 그 자리에서 [ㅇ]으로 소리 나며, 뒤에 모음으로 시작하는 말이 올지라도 그 말의 초성으로 연음되지 않습니다. 다시 말해 현대 국어에서 [ㅇ] 발음은 종성에서만 나타나며, 초성에 쓰인 ‘ㅇ’은 음가(音價)가 없습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '광양'의 정확한 발음을 가르쳐 주세요. 보통 앞 음절이 자음으로 끝나고 뒤 음절이 모음으로 시작될 경우 앞 음절의 받침이 뒤 음절의 첫소리로 발음된다고 알고 있습니다. 보기를 들어, '삼일절'의 경우 [사밀쩔]로 발음되는 거처럼요. 그런데 '광양'의 경우 앞 음절의 'ㅇ'이 뒤 음절의 첫소리로 옮겨 발음될 경우, 어떻게 발음되는지 알고 싶어요. 그러니까 첫소리 'ㅇ'이 음가가 있을 경우 어떻게 발음하는지 모르겠습니다. 아니면 또 다른 방식으로 발음되는지도 알고 싶고요.\\n","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘광양’은 표기대로 [광양]으로 발음합니다. 국어의 음절 구성에서 종성(終聲)에 쓰인 ‘ㅇ’은 그 자리에서 [ㅇ]으로 소리 나며, 뒤에 모음으로 시작하는 말이 올지라도 그 말의 초성으로 연음되지 않습니다. 다시 말해 현대 국어에서 [ㅇ] 발음은 종성에서만 나타나며, 초성에 쓰인 ‘ㅇ’은 음가(音價)가 없습니다."},{"title":"구개음화의 정의와 예시","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3019&pageIndex=230","question":"[질문] 끝소리가 'ㄷ', 'ㅌ'인 형태소가 모음 'ㅣ'를 만나면 그것이 구개음 'ㅈ', 'ㅊ'이 되는 것은 이해가 되는데, 반모음 'ㅣ[j]'로 시작되는 형식 형태소와 만나서 구개음화가 일어나는 단어에는 어떤 것이 있는지 궁금합니다.","answer":"[답변] 문의하신 구개음화의 예로 ‘붙였다, 걷혔다, 받혔다, 굳혔다, 닫혔다, 묻혔다’ 등이 있습니다. ‘구개음화’의 정의를 기술하는 방식에는 조금씩 차이가 있는데, “끝소리가 ‘ㄷ’, ‘ㅌ’인 형태소가 모음 ‘ㅣ’나 반모음 ‘ㅣ[j]’로 시작되는 형식 형태소와 만나면 그것이 구개음 ‘ㅈ’, ‘ㅊ’이 되는 현상”이라 하기도 하고, “끝소리가 ‘ㄷ’, ‘ㅌ’인 형태소가 모음 ‘ㅣ’나 반모음 ‘ㅣ[j]’로 시작되는 형식 형태소와 만나면 그것이 구개음 ‘ㅈ’, ‘ㅊ’이 되거나, ‘ㄷ’ 뒤에 형식 형태소 ‘히’가 올 때 ‘ㅎ’과 결합하여 이루어진 ‘ㅌ’이 ‘ㅊ’이 되는 현상”이라 하기도 하고, “받침 'ㄷ, ㅌ(ㄾ)'이 조사나 접미사의 모음 'ㅣ'와 결합되는 경우에는, [ㅈ, ㅊ]으로 바꾸어서 뒤 음절 첫소리로 옮겨 발음한다.”라고 하기도 합니다. 그런데 ‘구개음화’를 정의할 때, 구개음화가 일어나는 조건으로, ‘끝소리가 ㄷ, ㅌ인 형태소가 모음 ‘ㅣ’와 만나는’만 기술하고 있는 것에 비해, ‘끝소리가 ㄷ, ㅌ인 형태소가 반모음 ㅣ[j]로 시작되는 형식 형태소와 만나는’까지 기술하고 있는 것이 좀 더 실제적이고 구체적인 부분까지 담고 있는 것이라 할 수 있습니다. 왜냐하면, ‘모음 ㅣ를 만나면’이라는 조건뿐만 아니라 ‘반모음 ㅣ[j]로 시작되는 형식 형태소와 만나면’이라는 조건까지 기술하면, 모음 ‘ㅣ’를 만나는 조건으로 구개음화가 되는 ‘붙이다, 걷히다, 받히다, 굳히다, 닫히다, 묻히다’뿐만 아니라, 반모음 ‘ㅣ[j]’로 시작되는 이중 모음 ‘ㅕ’를 만나는 조건으로 구개음화가 되는 ‘붙였다, 걷혔다, 받혔다, 굳혔다, 닫혔다, 묻혔다’와 같은 경우까지를 포괄하여 기술하게 되기 때문입니다. ‘반모음(半母音)’의 뜻풀이 모음과 같이 발음하지만 음절을 이루지 못하는 소리. ‘ㅑ’, ‘ㅛ’, ‘ㅠ’, ‘ㅒ’, ‘ㅖ’, ‘ㅘ’, ‘ㅙ’, ‘ㅝ’, ‘ㅞ’ 따위의 이중 모음에서 선행음으로 나는 ‘j’, ‘w’ 따위이다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 끝소리가 'ㄷ', 'ㅌ'인 형태소가 모음 'ㅣ'를 만나면 그것이 구개음 'ㅈ', 'ㅊ'이 되는 것은 이해가 되는데, 반모음 'ㅣ[j]'로 시작되는 형식 형태소와 만나서 구개음화가 일어나는 단어에는 어떤 것이 있는지 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 문의하신 구개음화의 예로 ‘붙였다, 걷혔다, 받혔다, 굳혔다, 닫혔다, 묻혔다’ 등이 있습니다. ‘구개음화’의 정의를 기술하는 방식에는 조금씩 차이가 있는데, “끝소리가 ‘ㄷ’, ‘ㅌ’인 형태소가 모음 ‘ㅣ’나 반모음 ‘ㅣ[j]’로 시작되는 형식 형태소와 만나면 그것이 구개음 ‘ㅈ’, ‘ㅊ’이 되는 현상”이라 하기도 하고, “끝소리가 ‘ㄷ’, ‘ㅌ’인 형태소가 모음 ‘ㅣ’나 반모음 ‘ㅣ[j]’로 시작되는 형식 형태소와 만나면 그것이 구개음 ‘ㅈ’, ‘ㅊ’이 되거나, ‘ㄷ’ 뒤에 형식 형태소 ‘히’가 올 때 ‘ㅎ’과 결합하여 이루어진 ‘ㅌ’이 ‘ㅊ’이 되는 현상”이라 하기도 하고, “받침 'ㄷ, ㅌ(ㄾ)'이 조사나 접미사의 모음 'ㅣ'와 결합되는 경우에는, [ㅈ, ㅊ]으로 바꾸어서 뒤 음절 첫소리로 옮겨 발음한다.”라고 하기도 합니다. 그런데 ‘구개음화’를 정의할 때, 구개음화가 일어나는 조건으로, ‘끝소리가 ㄷ, ㅌ인 형태소가 모음 ‘ㅣ’와 만나는’만 기술하고 있는 것에 비해, ‘끝소리가 ㄷ, ㅌ인 형태소가 반모음 ㅣ[j]로 시작되는 형식 형태소와 만나는’까지 기술하고 있는 것이 좀 더 실제적이고 구체적인 부분까지 담고 있는 것이라 할 수 있습니다. 왜냐하면, ‘모음 ㅣ를 만나면’이라는 조건뿐만 아니라 ‘반모음 ㅣ[j]로 시작되는 형식 형태소와 만나면’이라는 조건까지 기술하면, 모음 ‘ㅣ’를 만나는 조건으로 구개음화가 되는 ‘붙이다, 걷히다, 받히다, 굳히다, 닫히다, 묻히다’뿐만 아니라, 반모음 ‘ㅣ[j]’로 시작되는 이중 모음 ‘ㅕ’를 만나는 조건으로 구개음화가 되는 ‘붙였다, 걷혔다, 받혔다, 굳혔다, 닫혔다, 묻혔다’와 같은 경우까지를 포괄하여 기술하게 되기 때문입니다. \n<참고>\n  ‘반모음(半母音)’의 뜻풀이 모음과 같이 발음하지만 음절을 이루지 못하는 소리. ‘ㅑ’, ‘ㅛ’, ‘ㅠ’, ‘ㅒ’, ‘ㅖ’, ‘ㅘ’, ‘ㅙ’, ‘ㅝ’, ‘ㅞ’ 따위의 이중 모음에서 선행음으로 나는 ‘j’, ‘w’ 따위이다. \n</참고>"},{"title":"'국악'의 로마자 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=3009&pageIndex=231","question":"[질문] 로마자 표기 '국악'이 'Gukak' 맞나요? 왜 'Gugak'이 아닌가요?\\n","answer":"[답변] 문의하신 ‘국악[구각]'의 로마자 표기는 ‘Gugak’입니다. 모음 앞의 'ㄱ'은 'g'로 적습니다.(관련 규정: '로마자 표기법' 제2장 표기 일람, 제2항 붙임 1.)","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 로마자 표기 '국악'이 'Gukak' 맞나요? 왜 'Gugak'이 아닌가요?\\n","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 문의하신 ‘국악[구각]'의 로마자 표기는 ‘Gugak’입니다. 모음 앞의 'ㄱ'은 'g'로 적습니다.(관련 규정: '로마자 표기법' 제2장 표기 일람, 제2항 붙임 1.)"},{"title":"'귀걸이'와 '귀고리' 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2998&pageIndex=232","question":"[질문] '귀에 걸면 귀걸이 코에 걸면 코걸이'라고 해석되어 있는데, 귀걸이, 코걸이가 잘못된 표현입니까? 목걸이는 당연히 맞는데, 귀에는 '귀고리', 코에는 '코고리'라고 해야 하지 않을까요?","answer":"[답변] 속담이나 관용구는 습관적으로 늘 쓰는 방식에 따라 표현합니다. 속담 '귀에 걸면 귀걸이, 코에 걸면 코걸이'에 쓰인 '귀걸이, 코걸이'도 이에 해당하는 것으로 볼 수 있습니다. 또한 ‘귀걸이’와 ‘코걸이’는 표준어입니다. ‘귓불에 다는 장식품'을 이르는 말로 '귀고리'와 ‘귀걸이’를 모두 쓸 수 있으며, ‘코걸이’는 장식을 하거나 그 밖의 목적으로 코에 거는 물건을 이르는 말입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '귀에 걸면 귀걸이 코에 걸면 코걸이'라고 해석되어 있는데, 귀걸이, 코걸이가 잘못된 표현입니까? 목걸이는 당연히 맞는데, 귀에는 '귀고리', 코에는 '코고리'라고 해야 하지 않을까요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 속담이나 관용구는 습관적으로 늘 쓰는 방식에 따라 표현합니다. 속담 '귀에 걸면 귀걸이, 코에 걸면 코걸이'에 쓰인 '귀걸이, 코걸이'도 이에 해당하는 것으로 볼 수 있습니다. 또한 ‘귀걸이’와 ‘코걸이’는 표준어입니다. ‘귓불에 다는 장식품'을 이르는 말로 '귀고리'와 ‘귀걸이’를 모두 쓸 수 있으며, ‘코걸이’는 장식을 하거나 그 밖의 목적으로 코에 거는 물건을 이르는 말입니다."},{"title":"'그로 인해' 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2987&pageIndex=233","question":"[질문] '그로 인해, 그로인해' 어떻게 쓰는 것이 맞나요?","answer":"[답변] 대명사 ‘그’ 뒤에 오는 조사 ‘로’는 앞말에 붙이고, 동사 ‘인하다’의 활용형 ‘인해’는 앞 어절과 띄므로, ‘그로 인해’와 같이 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '그로 인해, 그로인해' 어떻게 쓰는 것이 맞나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 대명사 ‘그’ 뒤에 오는 조사 ‘로’는 앞말에 붙이고, 동사 ‘인하다’의 활용형 ‘인해’는 앞 어절과 띄므로, ‘그로 인해’와 같이 적습니다."},{"title":"'기'의 발음","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2976&pageIndex=234","question":"[질문] 한국어를 배우는 일본인이 일본 방송에서 한국어 강좌를 보고 얘기해 주었는데요, 그 방송에서 ”선생님이 '기' 글자가 어두에 오면 [키] 발음을 하고, 어두에 오지 않을 때만 [기]로 읽으세요.” 하고 말씀하셨다는군요. '기' 글자가 어두에 오든 아니든 [기]라고 읽어야 하지 않나요?","answer":"[답변] 국어에서, ‘기’가 [키]로 소리 나는 경우는 없습니다. ‘기’가 첫 음절의 첫소리로 쓰일 때는 [기]로 소리 나며, 첫 음절이 아닌 자리의 첫소리로 쓰일 때는 [기]로 소리 나거나, 된소리되기에 따라 [끼]로 소리 납니다. 보기) 기차[기차]/기억[기억], 아기[아기], 악기[악끼]","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 한국어를 배우는 일본인이 일본 방송에서 한국어 강좌를 보고 얘기해 주었는데요, 그 방송에서 ”선생님이 '기' 글자가 어두에 오면 [키] 발음을 하고, 어두에 오지 않을 때만 [기]로 읽으세요.” 하고 말씀하셨다는군요. '기' 글자가 어두에 오든 아니든 [기]라고 읽어야 하지 않나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 국어에서, ‘기’가 [키]로 소리 나는 경우는 없습니다. ‘기’가 첫 음절의 첫소리로 쓰일 때는 [기]로 소리 나며, 첫 음절이 아닌 자리의 첫소리로 쓰일 때는 [기]로 소리 나거나, 된소리되기에 따라 [끼]로 소리 납니다. 보기) 기차[기차]/기억[기억], 아기[아기], 악기[악끼]"},{"title":"'길다'의 명사형 '긺'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2963&pageIndex=235","question":"[질문] 길다'를 '-(으)ㅁ'을 사용해서 명사형을 만들 때, '긺'이라고 해야 맞는 건지 궁금해서 질문드립니다.","answer":"[답변] ‘길다’의 명사형은 ‘긺’입니다. ‘길다, 멀다, 갈다, 베풀다’와 같이 ‘ㄹ’ 받침인 용언의 어간 뒤에, 그 말이 명사 구실을 하게 하는 어미 ‘-ㅁ’이 붙으면 ‘긺, 멂, 갊, 베풂’과 같이 활용됩니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 길다'를 '-(으)ㅁ'을 사용해서 명사형을 만들 때, '긺'이라고 해야 맞는 건지 궁금해서 질문드립니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘길다’의 명사형은 ‘긺’입니다. ‘길다, 멀다, 갈다, 베풀다’와 같이 ‘ㄹ’ 받침인 용언의 어간 뒤에, 그 말이 명사 구실을 하게 하는 어미 ‘-ㅁ’이 붙으면 ‘긺, 멂, 갊, 베풂’과 같이 활용됩니다."},{"title":"'깨끼'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2951&pageIndex=236","question":"[질문] 어제 어머니께서 손자의 분유를 타시면서 알 수 없는 말을 하셨는데요, 숟가락에 잔뜩 분유를 담은 다음에 손가락으로 숟가락을 가리키면서 \"께끼? 께끼?\"라고 반복해서 말씀하셨습니다. 상황상으로는 \"이만큼?\"이나 \"딱 넘치지 않게 잘라?\" 정도로 느껴지기는 했지만, 정확히 무슨 뜻인지, 방언인지, '께끼'인지, '깨끼'인지 알 수가 없어서, 그저 어머니가 외계어를 한다며 식구들이 웃고 끝났습니다. 저희 어머니가 뭐라고 말씀하신 건가요?\\n","answer":"[답변] 곡식을 되질하거나 그릇에 밥 등을 담을 때에, 수북이 담지 않고 전과 수평으로 담는 방법을 이르는 ‘깨끼’를 쓰신 것으로 보입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 어제 어머니께서 손자의 분유를 타시면서 알 수 없는 말을 하셨는데요, 숟가락에 잔뜩 분유를 담은 다음에 손가락으로 숟가락을 가리키면서 \"께끼? 께끼?\"라고 반복해서 말씀하셨습니다. 상황상으로는 \"이만큼?\"이나 \"딱 넘치지 않게 잘라?\" 정도로 느껴지기는 했지만, 정확히 무슨 뜻인지, 방언인지, '께끼'인지, '깨끼'인지 알 수가 없어서, 그저 어머니가 외계어를 한다며 식구들이 웃고 끝났습니다. 저희 어머니가 뭐라고 말씀하신 건가요?\\n","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 곡식을 되질하거나 그릇에 밥 등을 담을 때에, 수북이 담지 않고 전과 수평으로 담는 방법을 이르는 ‘깨끼’를 쓰신 것으로 보입니다."},{"title":"'끗'의 길이","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2939&pageIndex=237","question":"[질문] '접쳐서 파는 피륙의 길이를 나타내는 단위. 한 끗은 피륙을 한 번 접은 만큼의 길이이다.'라고 사전에 나와 있습니다. 여기서 '한 끗'은 길이로 나타낸다면 어느 정도의 길이를 나타내는 것입니까?","answer":"[답변] ‘끗’의 길이는 피륙의 단위길이에 따라 달라집니다. 우리말에는 정확하게 수치화하기 어려운 단위들이 있는데, 피륙을 한 번 접은 만큼의 길이를 기준으로 접쳐서 파는 피륙의 길이를 나타내는 단위인 ‘끗’이나, 엄지손가락과 다른 손가락을 한껏 벌린 길이를 기준으로 비교적 짧은 길이를 잴 때 쓰는 단위인 ‘뼘’, 하나로 연결하려고 같은 길이로 나누어 놓은 종이, 널, 천 따위의 조각 또는 그림, 족자 따위를 세는 단위인 ‘폭’ 등이 이에 해당합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '접쳐서 파는 피륙의 길이를 나타내는 단위. 한 끗은 피륙을 한 번 접은 만큼의 길이이다.'라고 사전에 나와 있습니다. 여기서 '한 끗'은 길이로 나타낸다면 어느 정도의 길이를 나타내는 것입니까?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘끗’의 길이는 피륙의 단위길이에 따라 달라집니다. 우리말에는 정확하게 수치화하기 어려운 단위들이 있는데, 피륙을 한 번 접은 만큼의 길이를 기준으로 접쳐서 파는 피륙의 길이를 나타내는 단위인 ‘끗’이나, 엄지손가락과 다른 손가락을 한껏 벌린 길이를 기준으로 비교적 짧은 길이를 잴 때 쓰는 단위인 ‘뼘’, 하나로 연결하려고 같은 길이로 나누어 놓은 종이, 널, 천 따위의 조각 또는 그림, 족자 따위를 세는 단위인 ‘폭’ 등이 이에 해당합니다."},{"title":"'낙관적'과 '낙천적'의 차이","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2927&pageIndex=238","question":"[질문] '낙관적, 낙천적'의 차이를 알고 싶어요?","answer":"[답변] “표준국어대사전”은 ‘낙천적’을 ‘세상과 인생을 즐겁고 좋은 것으로 여기는. 또는 그런 것’으로, ‘낙관적’은 ‘인생이나 사물을 밝고 희망적인 것으로 보는. 또는 그런 것’ 혹은 ‘앞으로의 일 따위가 잘되어 갈 것으로 여기는. 또는 그런 것’으로 풀이하였습니다. 둘은 비슷한 의미를 가지고 있는 어휘인데, 대체로 ‘낙천적’은 어떤 성질이나 성향에 관하여, ‘낙관적’은 어떠한 견해에 관하여 표현할 때 선택되는 경향이 있는 것으로 보입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '낙관적, 낙천적'의 차이를 알고 싶어요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> “표준국어대사전”은 ‘낙천적’을 ‘세상과 인생을 즐겁고 좋은 것으로 여기는. 또는 그런 것’으로, ‘낙관적’은 ‘인생이나 사물을 밝고 희망적인 것으로 보는. 또는 그런 것’ 혹은 ‘앞으로의 일 따위가 잘되어 갈 것으로 여기는. 또는 그런 것’으로 풀이하였습니다. 둘은 비슷한 의미를 가지고 있는 어휘인데, 대체로 ‘낙천적’은 어떤 성질이나 성향에 관하여, ‘낙관적’은 어떠한 견해에 관하여 표현할 때 선택되는 경향이 있는 것으로 보입니다."},{"title":"'내가'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2916&pageIndex=239","question":"[질문] 목포시의 최고를 찾아 기네스북을 만드는 업무를 추진하고 있는데, 제목을 \"내가 목포 최고\"라고 임시 명명하였습니다. 일반적으로 '내가'는 사람을 지칭할 때 쓰는 주어로 알고 있습니다만, 기네스북은 교회, 회사, 책, 문화재, 사람 등등 다양한 내용들로 구성되어 있어서 제목에 '내가'를 사용해도 되는지 궁금합니다.","answer":"[답변] 대명사 ‘내’는 일인칭 대명사 ‘나’에 주격 조사 ‘가’나 보격 조사 ‘가’ 가 붙을 때의 형태입니다. 즉 인칭 대명사이기 때문에 사물을 대신하여 쓰이지 않습니다. 그렇지만 사물이 의인화되는 문맥에서는 사물을 대용하기 위한 인칭 대명사가 쓰일 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 목포시의 최고를 찾아 기네스북을 만드는 업무를 추진하고 있는데, 제목을 \"내가 목포 최고\"라고 임시 명명하였습니다. 일반적으로 '내가'는 사람을 지칭할 때 쓰는 주어로 알고 있습니다만, 기네스북은 교회, 회사, 책, 문화재, 사람 등등 다양한 내용들로 구성되어 있어서 제목에 '내가'를 사용해도 되는지 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 대명사 ‘내’는 일인칭 대명사 ‘나’에 주격 조사 ‘가’나 보격 조사 ‘가’ 가 붙을 때의 형태입니다. 즉 인칭 대명사이기 때문에 사물을 대신하여 쓰이지 않습니다. 그렇지만 사물이 의인화되는 문맥에서는 사물을 대용하기 위한 인칭 대명사가 쓰일 수 있습니다."},{"title":"'내지(乃至)'의 순화어","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2906&pageIndex=240","question":"[질문] '내지(乃至)'를 어떤 우리말로 대치하면 좋을까요?","answer":"[답변] ‘내지(乃至)’는 ‘또는’이나 ‘-나’로 순화하여 쓰도록 하고 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '내지(乃至)'를 어떤 우리말로 대치하면 좋을까요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘내지(乃至)’는 ‘또는’이나 ‘-나’로 순화하여 쓰도록 하고 있습니다."},{"title":"'사거리'와 '네거리'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2895&pageIndex=241","question":"[질문] 도로 표지판들을 볼 때,\\r XX 사거리라고 표기되어 있기도 하고, XX 네거리라고 표기되어 있는 것도 있습니다.\\r 또 삼거리, 오거리라고도 표기되어 있는데요, \\r일, 이, 삼, 사, 오 등 이렇게 나가는 게 맞다면,\\r 네거리라고 표현하는 건 잘못된 건가요?\\r 어떤 차이점이 있는 건가요?\\r \\r일, 이, 삼, 사와 하나, 둘, 셋, 넷 이것의 차이점은 무엇입니까?\\r 한자와 우리말이라는 차이뿐인지, 달리 읽어야 할 때가 있는지, 어떤 차이점이 있는지가 궁금합니다.","answer":"[답변] 문의하신 ‘네거리’와 ‘사거리’는 동의 관계로 모두 쓸 수 있습니다. 이와 동일하게 ‘삼거리’와 ‘세거리’가 있습니다. 그러나 ‘오거리’는 있으나 '오거리'를 뜻하는 말로 ‘다섯거리’를 쓰지는 않습니다. 우리말에는 한자어 수사와 고유어 수사 체계가 있는데 이들 간에 뚜렷한 의미 차이는 없는 것으로 보입니다. 또한 이들 체계의 용법이 선명하게 이분되지는 않습니다. 건물의 층수를 말할 때는 한자어 수사로 일 층, 이 층이나 하나 층, 둘 층은 쓰지 않고, 나이를 말할 때는 대체로 이십이 살이라 하지 않고 고유어 수사로 스물두 살이라고 합니다. 그런데 방 번호나 버스의 번호 등을 말할 때는 한자어 수사와 고유어 수사를 사용하여 각각 ‘이백삼 호, 이공삼 호’, ‘삼백일 번, 삼공일 번’을 쓸 수 있습니다. 이러한 용법은 관용에 따르는 것으로 보입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 도로 표지판들을 볼 때,\\r XX 사거리라고 표기되어 있기도 하고, XX 네거리라고 표기되어 있는 것도 있습니다.\\r 또 삼거리, 오거리라고도 표기되어 있는데요, \\r일, 이, 삼, 사, 오 등 이렇게 나가는 게 맞다면,\\r 네거리라고 표현하는 건 잘못된 건가요?\\r 어떤 차이점이 있는 건가요?\\r \\r일, 이, 삼, 사와 하나, 둘, 셋, 넷 이것의 차이점은 무엇입니까?\\r 한자와 우리말이라는 차이뿐인지, 달리 읽어야 할 때가 있는지, 어떤 차이점이 있는지가 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 문의하신 ‘네거리’와 ‘사거리’는 동의 관계로 모두 쓸 수 있습니다. 이와 동일하게 ‘삼거리’와 ‘세거리’가 있습니다. 그러나 ‘오거리’는 있으나 '오거리'를 뜻하는 말로 ‘다섯거리’를 쓰지는 않습니다. 우리말에는 한자어 수사와 고유어 수사 체계가 있는데 이들 간에 뚜렷한 의미 차이는 없는 것으로 보입니다. 또한 이들 체계의 용법이 선명하게 이분되지는 않습니다. 건물의 층수를 말할 때는 한자어 수사로 일 층, 이 층이나 하나 층, 둘 층은 쓰지 않고, 나이를 말할 때는 대체로 이십이 살이라 하지 않고 고유어 수사로 스물두 살이라고 합니다. 그런데 방 번호나 버스의 번호 등을 말할 때는 한자어 수사와 고유어 수사를 사용하여 각각 ‘이백삼 호, 이공삼 호’, ‘삼백일 번, 삼공일 번’을 쓸 수 있습니다. 이러한 용법은 관용에 따르는 것으로 보입니다."},{"title":"'농약'의 발음","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2883&pageIndex=242","question":"[질문] \\r'농약'의 정확한 발음이 무엇인가요?\\r [농약]이 맞나요, [농냑]이 맞나요?\\r 표준 발음법 규정의 제7장 소리의 동화 규정을 보면 [농냑]이 맞을 듯한데, \\r표준국어대사전을 보면 [농약]이 맞는 걸로 나와 있어서 이해가 안 되네요.\\r","answer":"[답변] ‘농약’의 표준 발음은 [농약]입니다. ‘농약’의 표준 발음이 [농냑]이 아닌 근본적인 이유는 그것이 표준어의 실제 발음이 아니기 때문입니다. 표준 발음법의 제1의 근본 원칙은 표준어의 실제 발음을 따른다는 것입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> \\r'농약'의 정확한 발음이 무엇인가요?\\r [농약]이 맞나요, [농냑]이 맞나요?\\r 표준 발음법 규정의 제7장 소리의 동화 규정을 보면 [농냑]이 맞을 듯한데, \\r표준국어대사전을 보면 [농약]이 맞는 걸로 나와 있어서 이해가 안 되네요.\\r","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘농약’의 표준 발음은 [농약]입니다. ‘농약’의 표준 발음이 [농냑]이 아닌 근본적인 이유는 그것이 표준어의 실제 발음이 아니기 때문입니다. 표준 발음법의 제1의 근본 원칙은 표준어의 실제 발음을 따른다는 것입니다."},{"title":"'눈에 띄다'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2873&pageIndex=243","question":"[질문] 눈에 띄다는 좋은 것에만 쓸 수 있는 것인지요?\\r 기사를 쓸 때 \"혼인감소 눈에 띄네.\"와 같이 사용할 수 있나요?\\r 혹자는 좋은 것에만 쓸 수 있다고 하는데, 제 생각에는 나쁜 것도 가능하다고 생각이 되는데\\r, 실제 기사를 찾아보면 나쁜 것은 잘 안 보이긴 하더군요.","answer":"[답변] 제시하신 문장과 같이 쓸 수 있습니다. ‘눈에’와 함께 쓰여 ‘눈에 띄다’와 같이 쓰이는 ‘띄다’는 ‘다른 것보다 훨씬 두드러지다.’라는 뜻이며, 여기서 ‘두드러지다’는 ‘겉으로 드러나서 뚜렷하다.’라는 뜻입니다. 이러한 뜻을 나타내는 문맥이라면, '(눈에) 띄다'를 쓸 수 있습니다. ‘(눈에) 띄다’의 용례 지난 몇 년간 우리 사회는 눈에 띄는 발전을 이루었다./빨간 지붕이 눈에 띄는 집/요즘 들어 형의 행동이 눈에 띄게 달라졌다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 눈에 띄다는 좋은 것에만 쓸 수 있는 것인지요?\\r 기사를 쓸 때 \"혼인감소 눈에 띄네.\"와 같이 사용할 수 있나요?\\r 혹자는 좋은 것에만 쓸 수 있다고 하는데, 제 생각에는 나쁜 것도 가능하다고 생각이 되는데\\r, 실제 기사를 찾아보면 나쁜 것은 잘 안 보이긴 하더군요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 제시하신 문장과 같이 쓸 수 있습니다. ‘눈에’와 함께 쓰여 ‘눈에 띄다’와 같이 쓰이는 ‘띄다’는 ‘다른 것보다 훨씬 두드러지다.’라는 뜻이며, 여기서 ‘두드러지다’는 ‘겉으로 드러나서 뚜렷하다.’라는 뜻입니다. 이러한 뜻을 나타내는 문맥이라면, '(눈에) 띄다'를 쓸 수 있습니다. \n<참고>\n  ‘(눈에) 띄다’의 용례 지난 몇 년간 우리 사회는 눈에 띄는 발전을 이루었다./빨간 지붕이 눈에 띄는 집/요즘 들어 형의 행동이 눈에 띄게 달라졌다. \n</참고>"},{"title":"'능'과 '릉'의 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2861&pageIndex=244","question":"[질문] ㅇ릉은 조선 제ㅇ 대 ㅇㅇ비 ㅇㅇ왕후를 모신 릉으로 비공개지역이지만 ~.\\r 처음 'ㅇ릉'은 당연히 'ㅇ릉'으로 알고 있는데,\\r ㅇㅇ왕후를 모신 '릉'으로 에서는 '릉, 능' 중 어떤 게 맞는 건가요?\\n \\r","answer":"[답변] 단어의 첫머리에 올 적에는 두음 법칙에 따르므로, ‘능’으로 적습니다. (관련 규정: '한글 맞춤법' 제3장, 제5절 두음법칙, 제12항.)","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> ㅇ릉은 조선 제ㅇ 대 ㅇㅇ비 ㅇㅇ왕후를 모신 릉으로 비공개지역이지만 ~.\\r 처음 'ㅇ릉'은 당연히 'ㅇ릉'으로 알고 있는데,\\r ㅇㅇ왕후를 모신 '릉'으로 에서는 '릉, 능' 중 어떤 게 맞는 건가요?\\n \\r","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 단어의 첫머리에 올 적에는 두음 법칙에 따르므로, ‘능’으로 적습니다. (관련 규정: '한글 맞춤법' 제3장, 제5절 두음법칙, 제12항.)"},{"title":"'닦달하다'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2849&pageIndex=245","question":"[질문] 회사 상사에게 \"제가 모르는 업무를 너무 닦달하시면서 말씀하시는지 모르겠습니다.\"라고 말하는 게 잘못된 건가요?\\r 상사에게는 닦달이라는 표현을 쓰면 안 되는지 자세히 알려 주세요.","answer":"[답변] 문의하신 것은 국어 문법론에서 기술하는 높임법의 조건을 적용할 문제는 아닙니다. 다만, ‘남을 단단히 윽박질러서 혼을 내다.’라는 뜻을 나타내는 ‘닦달하다’라는 단어를, 제시하신 바와 같이, 아랫사람인 말하는 이가, 윗사람인 듣는 이의 행동을 서술하는 말로 쓰는 것은 적절하지 않다고 봅니다. 상대를 존중하여 말해야 하는 상황에서 무엇보다 중요한 것은 듣는 이가 불쾌감을 갖지 않도록 하는 것이며, 이런 점을 고려하여 배려를 하는 마음으로 말하기 방식을 택하는 것이 바람직합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 회사 상사에게 \"제가 모르는 업무를 너무 닦달하시면서 말씀하시는지 모르겠습니다.\"라고 말하는 게 잘못된 건가요?\\r 상사에게는 닦달이라는 표현을 쓰면 안 되는지 자세히 알려 주세요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 문의하신 것은 국어 문법론에서 기술하는 높임법의 조건을 적용할 문제는 아닙니다. 다만, ‘남을 단단히 윽박질러서 혼을 내다.’라는 뜻을 나타내는 ‘닦달하다’라는 단어를, 제시하신 바와 같이, 아랫사람인 말하는 이가, 윗사람인 듣는 이의 행동을 서술하는 말로 쓰는 것은 적절하지 않다고 봅니다. 상대를 존중하여 말해야 하는 상황에서 무엇보다 중요한 것은 듣는 이가 불쾌감을 갖지 않도록 하는 것이며, 이런 점을 고려하여 배려를 하는 마음으로 말하기 방식을 택하는 것이 바람직합니다."},{"title":"'담뱃가게'와 '담배가게'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2839&pageIndex=246","question":"[질문] 담뱃가게, 담배가게 중 올바른 표기가 무엇인가요? \\r\\n\\r\\n","answer":"[답변] ‘담배’와 ‘가게’가 결합된 하나의 단어는 인정하지 않으므로, ‘담뱃가게’ 또는 ‘담배가게’와 같이 쓸 수 없습니다. ‘담배’와 ‘가게’는 각각의 단어이므로, ‘담배 가게’와 같이 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 담뱃가게, 담배가게 중 올바른 표기가 무엇인가요? \\r\\n\\r\\n","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘담배’와 ‘가게’가 결합된 하나의 단어는 인정하지 않으므로, ‘담뱃가게’ 또는 ‘담배가게’와 같이 쓸 수 없습니다. ‘담배’와 ‘가게’는 각각의 단어이므로, ‘담배 가게’와 같이 적습니다."},{"title":"'-대'와 '-는데'의 구분","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2829&pageIndex=247","question":"[질문] 표준국어대사전을 보다 의문점이 생겨 질문 올립니다.\\r\\n\\r'-대17'을 보니 '어떤 사실을 주어진 것으로 치고 그 사실에 대한 의문을 나타내는 종결 어미. 놀라거나 못마땅하게 여기는 뜻이 섞여 있다.'라고 나와 있더군요. 그리고 그 예문으로 다음과 같이 나와 있었습니다.\\r\\n\\r1) 왜 이렇게 일이 많대?\\r\\n2) 신랑이 어쩜 저렇게 잘 생겼대?\\r\\n3) 입춘이 지났는데 왜 이렇게 춥대?\\r\\n\\r그런데 '-는데'를 찾아보니 '어떤 일을 감탄하는 뜻을 넣어 서술함으로써 그에 대한 청자의 반응을 기다리는 태도를 나타내는 종결 어미'라고 설명되어 있고 그 예문으로는 다음과 같이 나와 있었습니다.\\r\\n\\r1) 잘 달리는데.\\r\\n2) 성적이 많이 올랐는데?\\r\\n\\r여기서 '대17'의 예문 2)와 '-는데'의 예문들은 의미상 공통점이 있습니다. 감탄 또는 놀람의 의미를 찾을 수가 있죠. 그런데 '-대'의 형태는 전혀 다릅니다. 물론 '-대'와 '-는데'라는 형태상의 차이점이","answer":"[답변] 실제 언어생활에서 종결 어미 ‘대17’와 ‘는데’가 구별되어 쓰이기 때문에, 두 개의 종결 어미가 개별적으로 존재하는 것입니다. 보기를 들어, ‘신랑이 잘 생겼다’라는 사실을 두고 다음과 같이 두 가지로 표현할 수 있습니다. 하나는, 종결 어미 ‘-대’를 붙여 ‘신랑이 어쩜 저렇게 잘 생겼대?’와 같이 표현할 수 있는데, 이렇게 되면 이 문장은 어떤 사실을 주어진 것으로 치고 그 사실에 대해서 놀라는 뜻을 나타내는 표현이 됩니다. 그리고 다른 하나는, 종결 어미 ‘-는데’를 붙여 ‘신랑이 잘 생겼는데.’와 같이 표현할 수 있는데, 이렇게 되면 이 문장은 어떤 일을 감탄하는 뜻을 넣어 서술함으로써 그에 대한 청자의 반응을 기다리는 태도를 나타내는 표현이 됩니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 표준국어대사전을 보다 의문점이 생겨 질문 올립니다.\\r\\n\\r'-대17'을 보니 '어떤 사실을 주어진 것으로 치고 그 사실에 대한 의문을 나타내는 종결 어미. 놀라거나 못마땅하게 여기는 뜻이 섞여 있다.'라고 나와 있더군요. 그리고 그 예문으로 다음과 같이 나와 있었습니다.\\r\\n\\r1) 왜 이렇게 일이 많대?\\r\\n2) 신랑이 어쩜 저렇게 잘 생겼대?\\r\\n3) 입춘이 지났는데 왜 이렇게 춥대?\\r\\n\\r그런데 '-는데'를 찾아보니 '어떤 일을 감탄하는 뜻을 넣어 서술함으로써 그에 대한 청자의 반응을 기다리는 태도를 나타내는 종결 어미'라고 설명되어 있고 그 예문으로는 다음과 같이 나와 있었습니다.\\r\\n\\r1) 잘 달리는데.\\r\\n2) 성적이 많이 올랐는데?\\r\\n\\r여기서 '대17'의 예문 2)와 '-는데'의 예문들은 의미상 공통점이 있습니다. 감탄 또는 놀람의 의미를 찾을 수가 있죠. 그런데 '-대'의 형태는 전혀 다릅니다. 물론 '-대'와 '-는데'라는 형태상의 차이점이","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 실제 언어생활에서 종결 어미 ‘대17’와 ‘는데’가 구별되어 쓰이기 때문에, 두 개의 종결 어미가 개별적으로 존재하는 것입니다. 보기를 들어, ‘신랑이 잘 생겼다’라는 사실을 두고 다음과 같이 두 가지로 표현할 수 있습니다. 하나는, 종결 어미 ‘-대’를 붙여 ‘신랑이 어쩜 저렇게 잘 생겼대?’와 같이 표현할 수 있는데, 이렇게 되면 이 문장은 어떤 사실을 주어진 것으로 치고 그 사실에 대해서 놀라는 뜻을 나타내는 표현이 됩니다. 그리고 다른 하나는, 종결 어미 ‘-는데’를 붙여 ‘신랑이 잘 생겼는데.’와 같이 표현할 수 있는데, 이렇게 되면 이 문장은 어떤 일을 감탄하는 뜻을 넣어 서술함으로써 그에 대한 청자의 반응을 기다리는 태도를 나타내는 표현이 됩니다."},{"title":"'댓발'의 바른 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2818&pageIndex=248","question":"[질문] 우리가 흔이 심통이 난 사람을 보고\\r 입이 댓발 나왔다고 하는데요\\r. 여기서 댓발이 옳은 표현인가요? 댓발의 뜻은 무엇인가요?","answer":"[답변] 문의하신 것은 ‘다섯쯤 되는 수’를 뜻하는 관형사 ‘댓’ 뒤에 길이의 단위를 나타내는 ‘발’이 이어진 ‘댓 발’처럼 쓰는 것이 적절할 것입니다. ‘입이 댓 발 나왔다’와 같은 표현은 화가 나거나 마음에 차지 않는 상태와 관련이 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 우리가 흔이 심통이 난 사람을 보고\\r 입이 댓발 나왔다고 하는데요\\r. 여기서 댓발이 옳은 표현인가요? 댓발의 뜻은 무엇인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 문의하신 것은 ‘다섯쯤 되는 수’를 뜻하는 관형사 ‘댓’ 뒤에 길이의 단위를 나타내는 ‘발’이 이어진 ‘댓 발’처럼 쓰는 것이 적절할 것입니다. ‘입이 댓 발 나왔다’와 같은 표현은 화가 나거나 마음에 차지 않는 상태와 관련이 있습니다."},{"title":"행정 구역의 로마자 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2807&pageIndex=249","question":"[질문] 로마자 표기를 할 때 '가, 로' 등이 쓰일 때는 붙임표를 붙인다고 알고 있는데요\\r, 그럼 그냥 1ga라고 표기하면 틀린 표현인가요?","answer":"[답변] ‘도, 시, 군, 구, 읍, 면, 리, 동’의 행정 구역 단위와 ‘가’는 각각 ‘do, si, gun, gu, eup, myeon, ri, dong, ga’로 적고, 그 앞에는 붙임표(-)를 넣는다.라는 '로마자 표기법' 제5항에 따라, '을지로 1가 Euljiro 1(il)-ga/종로 2가 Jongno 2(i)-ga/퇴계로 3가 Toegyero 3(sam)-ga'와 같이 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 로마자 표기를 할 때 '가, 로' 등이 쓰일 때는 붙임표를 붙인다고 알고 있는데요\\r, 그럼 그냥 1ga라고 표기하면 틀린 표현인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘도, 시, 군, 구, 읍, 면, 리, 동’의 행정 구역 단위와 ‘가’는 각각 ‘do, si, gun, gu, eup, myeon, ri, dong, ga’로 적고, 그 앞에는 붙임표(-)를 넣는다.라는 '로마자 표기법' 제5항에 따라, '을지로 1가 Euljiro 1(il)-ga/종로 2가 Jongno 2(i)-ga/퇴계로 3가 Toegyero 3(sam)-ga'와 같이 적습니다."},{"title":"'도운다'의 바른 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2797&pageIndex=250","question":"[질문] 도운다는 것은 우산을 들어주는 것이 아니라 함께 비를 맞는 것입니다. \\n이런 글이 있는데,\\r '도운다'라는 표현이 맞는 표현인가요?","answer":"[답변] 국어에는 '-은다는'과 같은 문법 요소가 없으므로, '돕다'가 '도운다는'과 같이 활용할 수 없습니다. ‘돕다’의 어간 '돕-' 뒤에 '-는다고 하는'이 줄어든 말인 '-는다는'이 붙으면, '돕는다는'이 됩니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 도운다는 것은 우산을 들어주는 것이 아니라 함께 비를 맞는 것입니다. \\n이런 글이 있는데,\\r '도운다'라는 표현이 맞는 표현인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 국어에는 '-은다는'과 같은 문법 요소가 없으므로, '돕다'가 '도운다는'과 같이 활용할 수 없습니다. ‘돕다’의 어간 '돕-' 뒤에 '-는다고 하는'이 줄어든 말인 '-는다는'이 붙으면, '돕는다는'이 됩니다."},{"title":"'되게', '된통'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2786&pageIndex=251","question":"[질문] 표준어 규정 26항을 보면, '되우/된통/되게'가 복수표준어로 되어 있습니다.\\r\\n\\r표준국어대사전에서 '되게'를 검색하면 '사람이 되게 좋다.', '저 집은 되게 잘산다.'와 같은 예문이 나옵니다.\\r\\n\\r이 예문의 '되게'를 '된통'으로 대체하면 '사람이 된통 좋다.', '저 집은 된통 잘 산다.'와 같은 문장이 만들어집니다만, 어색한 느낌이 들어 문의 드립니다.\\r\\n\\r위의 문장이 바른 문장인지, 복수 표준어라도 그 쓰임이 다른 것인지 알고 싶습니다.","answer":"[답변] ‘되게’와 ‘된통’은 ‘아주 몹시’라는 뜻을 나타내는 동의어입니다. 따라서 ‘되게’와 ‘된통’은 서로 바꾸어 쓸 수 있습니다. 다만 실제의 쓰임을 볼 때, ‘되게’와는 달리 ‘된통’은 부정적인 의미를 나타내는 맥락에서 주로 쓰인다는, 분포의 차이는 확인할 수 있습니다. < 보기> ‘되게’ 사람이 되게 좋다./되게 잘난 척하네./저 집은 되게 잘산다./몸살로 며칠간 되게 앓았다. ‘된통’ 된통 혼나다/된통 걸리다/갑자기 들이닥친 손님 때문에 땀을 된통 흘렸다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 표준어 규정 26항을 보면, '되우/된통/되게'가 복수표준어로 되어 있습니다.\\r\\n\\r표준국어대사전에서 '되게'를 검색하면 '사람이 되게 좋다.', '저 집은 되게 잘산다.'와 같은 예문이 나옵니다.\\r\\n\\r이 예문의 '되게'를 '된통'으로 대체하면 '사람이 된통 좋다.', '저 집은 된통 잘 산다.'와 같은 문장이 만들어집니다만, 어색한 느낌이 들어 문의 드립니다.\\r\\n\\r위의 문장이 바른 문장인지, 복수 표준어라도 그 쓰임이 다른 것인지 알고 싶습니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘되게’와 ‘된통’은 ‘아주 몹시’라는 뜻을 나타내는 동의어입니다. 따라서 ‘되게’와 ‘된통’은 서로 바꾸어 쓸 수 있습니다. 다만 실제의 쓰임을 볼 때, ‘되게’와는 달리 ‘된통’은 부정적인 의미를 나타내는 맥락에서 주로 쓰인다는, 분포의 차이는 확인할 수 있습니다. &lt; 보기&gt; ‘되게’ 사람이 되게 좋다./되게 잘난 척하네./저 집은 되게 잘산다./몸살로 며칠간 되게 앓았다. ‘된통’ 된통 혼나다/된통 걸리다/갑자기 들이닥친 손님 때문에 땀을 된통 흘렸다."},{"title":"'얇다'와 '가늘다'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2775&pageIndex=252","question":"[질문] 기존 LCD TV는 보통 10cm 두께였고, 가장 얇은 제품도 44.4mm였다.\\r 요즘 삼성 LCD TV에 대한 글이 많이 올라오는데, \\r일반적으로 두께는 '굵다, 가늘다/부피는 얇다 두껍다' 이렇게 표현하지 않나요?\\r 그렇게 되면 \"두께가 29mm로 얇다.\"가 틀린 게 되는 건가요?","answer":"[답변] ‘두께’는 두꺼운 정도를 의미하며, 대체로 ‘두께가 있다/두께를 재다/책 두께가 얇다’와 같이 쓰입니다. 또한 ‘굵다, 가늘다’는 긴 물체의 둘레나 너비, 부피, 글씨의 획 등과 어울려 쓰입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 기존 LCD TV는 보통 10cm 두께였고, 가장 얇은 제품도 44.4mm였다.\\r 요즘 삼성 LCD TV에 대한 글이 많이 올라오는데, \\r일반적으로 두께는 '굵다, 가늘다/부피는 얇다 두껍다' 이렇게 표현하지 않나요?\\r 그렇게 되면 \"두께가 29mm로 얇다.\"가 틀린 게 되는 건가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘두께’는 두꺼운 정도를 의미하며, 대체로 ‘두께가 있다/두께를 재다/책 두께가 얇다’와 같이 쓰입니다. 또한 ‘굵다, 가늘다’는 긴 물체의 둘레나 너비, 부피, 글씨의 획 등과 어울려 쓰입니다."},{"title":"''드장''의 의미","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2764&pageIndex=253","question":"[질문] 장례식 용어 관련하여 질문드립니다. 장례식에서 발인 전날을 ''드장''이라고 부르더라고요. 그런데 사전에는 그 용어가 나와 있지 않습니다. ''드장''이라는 말의 정확한 의미와 그 어원을 알고 싶습니다.","answer":"[답변] ''장사 전날''을 뜻하는 강원 방언 ''드장날''이 조사된 바 있습니다.(출처: 21세기 세종계획, 한민족 언어 정보, 한국 방언.)","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 장례식 용어 관련하여 질문드립니다. 장례식에서 발인 전날을 ''드장''이라고 부르더라고요. 그런데 사전에는 그 용어가 나와 있지 않습니다. ''드장''이라는 말의 정확한 의미와 그 어원을 알고 싶습니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ''장사 전날''을 뜻하는 강원 방언 ''드장날''이 조사된 바 있습니다.(출처: 21세기 세종계획, 한민족 언어 정보, 한국 방언.)"},{"title":"'등받이'와 '등받침'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2754&pageIndex=254","question":"[질문] 의자 등받이가 맞나요, 등받침이 맞나요?","answer":"[답변] ‘의자에 앉을 때 등이 닿는 부분’을 이르는 경우에는 ‘등받이’를 쓰는 것이 알맞습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 의자 등받이가 맞나요, 등받침이 맞나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘의자에 앉을 때 등이 닿는 부분’을 이르는 경우에는 ‘등받이’를 쓰는 것이 알맞습니다."},{"title":"'떠밀려 가다'의 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2743&pageIndex=255","question":"[질문] '떠밀려가다' 띄어쓰기가 어떻게 되나요?\\r\\n'가다'를 보조 용언으로 보고 띄어 쓰는 게 맞는 건가요?\\r\\n","answer":"[답변] ‘가다’가 보조 용언의 의미인지 아닌지는 문맥이 있어야 판단할 수 있습니다. 다만, ‘떠밀려 가다’의 경우는 대부분의 문맥에서 ‘배가 바람에 떠밀려(서) 간다.’와 같이 '-아/-어' 뒤에 '서'가 줄어진 형식일 것으로 보이고, 보조 용언은 본용언과 띄어 적는 것이 원칙이므로, '떠밀려 가다'와 같이 적으시면 되겠습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '떠밀려가다' 띄어쓰기가 어떻게 되나요?\\r\\n'가다'를 보조 용언으로 보고 띄어 쓰는 게 맞는 건가요?\\r\\n","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘가다’가 보조 용언의 의미인지 아닌지는 문맥이 있어야 판단할 수 있습니다. 다만, ‘떠밀려 가다’의 경우는 대부분의 문맥에서 ‘배가 바람에 떠밀려(서) 간다.’와 같이 '-아/-어' 뒤에 '서'가 줄어진 형식일 것으로 보이고, 보조 용언은 본용언과 띄어 적는 것이 원칙이므로, '떠밀려 가다'와 같이 적으시면 되겠습니다."},{"title":"'띄어'와 '뜨여'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2733&pageIndex=256","question":"[질문] 한글 맞춤법 제38항을 보면 'ㅏ, ㅗ, ㅜ, ㅡ' 뒤에 '-이어'가 어울려 줄어질 적에는 준대로 적는다는 내용이 나오는데요, 그 예들을 보면 다른 말들은 각각 두 가지 준말이 나와 있는데, 왜 '뜨이어'의 경우에는 '띄어' 한 가지만 나와 있는지 궁금해요. '띄어'와 '뜨여' 모두 쓸 수 있다고 알고 있는데 왜 '띄어'만 나와 있나요? \\r\\n","answer":"[답변] ‘뜨이어 (쓰다)/띄어 (쓰다)/*뜨여 (쓰다)’와 같이 준말이 하나만인 경우가 있어 ‘띄어’만을 표시한 것입니다. 그러나 ‘눈에 뜨이다’ 또는 ‘눈이 뜨이다’가 ‘눈에 띄어/눈에 뜨여’, ‘눈이 띄어/눈이 뜨여’처럼 쓰이는 것에서 알 수 있듯이, ‘뜨여’도 ‘뜨이어’의 준말 형태입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 한글 맞춤법 제38항을 보면 'ㅏ, ㅗ, ㅜ, ㅡ' 뒤에 '-이어'가 어울려 줄어질 적에는 준대로 적는다는 내용이 나오는데요, 그 예들을 보면 다른 말들은 각각 두 가지 준말이 나와 있는데, 왜 '뜨이어'의 경우에는 '띄어' 한 가지만 나와 있는지 궁금해요. '띄어'와 '뜨여' 모두 쓸 수 있다고 알고 있는데 왜 '띄어'만 나와 있나요? \\r\\n","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘뜨이어 (쓰다)/띄어 (쓰다)/*뜨여 (쓰다)’와 같이 준말이 하나만인 경우가 있어 ‘띄어’만을 표시한 것입니다. 그러나 ‘눈에 뜨이다’ 또는 ‘눈이 뜨이다’가 ‘눈에 띄어/눈에 뜨여’, ‘눈이 띄어/눈이 뜨여’처럼 쓰이는 것에서 알 수 있듯이, ‘뜨여’도 ‘뜨이어’의 준말 형태입니다."},{"title":"인명용 한자의 두음법칙","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2719&pageIndex=257","question":"[질문] 한자 龍자가 이름에 쓰일 경우 어느 것이 맞는 표기법인가요\\r?\\n\\r 1)김기룡, 2)김기용","answer":"[답변] 맞춤법에 따르면 '김기룡'이 맞습니다만, 호적 법규에 명시된 예외 규정에서는 인명용 한자의 첫소리가 ‘ㄴ’ 또는 ‘ㄹ’인 한자는 그러한 한자가 이름자의 첫 음으로 사용된 경우든 나중 음으로 사용된 경우이든 불문하고 출생 신고인에게 선택권을 주어, 스스로의 희망에 따라 ‘ㄴ’ 또는 ‘ㄹ’ 음이나 ‘ㄴ’ 또는 ‘ㅇ’으로 사용할 수 있다고 밝히고 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 한자 龍자가 이름에 쓰일 경우 어느 것이 맞는 표기법인가요\\r?\\n\\r 1)김기룡, 2)김기용","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 맞춤법에 따르면 '김기룡'이 맞습니다만, 호적 법규에 명시된 예외 규정에서는 인명용 한자의 첫소리가 ‘ㄴ’ 또는 ‘ㄹ’인 한자는 그러한 한자가 이름자의 첫 음으로 사용된 경우든 나중 음으로 사용된 경우이든 불문하고 출생 신고인에게 선택권을 주어, 스스로의 희망에 따라 ‘ㄴ’ 또는 ‘ㄹ’ 음이나 ‘ㄴ’ 또는 ‘ㅇ’으로 사용할 수 있다고 밝히고 있습니다."},{"title":"의존명사 '-만'의 띄어 쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2706&pageIndex=258","question":"[질문] 만'이 시간의 경과를 나타내면 의존 명사로서 띄어 쓰고, 조사이면 붙여 쓴다고 돼 있는데요\\r,\\r 조사로 쓰이는 건 오직의 뜻을 갖는 경우인가요? 그러면 \\r'일 년만 있으면 온다\\r.' 이 경우는 시간의 경과로 보아 띄어 쓰는 것이 맞나요?\\r 오직의 뜻으로 보아 붙여 쓰는 것이 맞나요?\\r","answer":"[답변] 동안이 얼마간 계속되었음을 나타내는 의존 명사 '만'은 '십 년 만의 귀국/친구가 도착한 지 두 시간 만에 떠났다./그때 이후 삼 년 만이다.'와 같이 앞말과 띄어 적습니다. 그런데 문의하신 문장에는 다른 것으로부터 제한하여 어느 것을 한정함을 나타내는 보조사 '만'이 쓰인 것이므로, 보조사 '만'을 앞말에 붙여 '일 년만 있으면 온다.'와 같이 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 만'이 시간의 경과를 나타내면 의존 명사로서 띄어 쓰고, 조사이면 붙여 쓴다고 돼 있는데요\\r,\\r 조사로 쓰이는 건 오직의 뜻을 갖는 경우인가요? 그러면 \\r'일 년만 있으면 온다\\r.' 이 경우는 시간의 경과로 보아 띄어 쓰는 것이 맞나요?\\r 오직의 뜻으로 보아 붙여 쓰는 것이 맞나요?\\r","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 동안이 얼마간 계속되었음을 나타내는 의존 명사 '만'은 '십 년 만의 귀국/친구가 도착한 지 두 시간 만에 떠났다./그때 이후 삼 년 만이다.'와 같이 앞말과 띄어 적습니다. 그런데 문의하신 문장에는 다른 것으로부터 제한하여 어느 것을 한정함을 나타내는 보조사 '만'이 쓰인 것이므로, 보조사 '만'을 앞말에 붙여 '일 년만 있으면 온다.'와 같이 적습니다."},{"title":"'맑게'의 발음","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2692&pageIndex=259","question":"[질문] '맑게'의 발음이 '막께'인지 '말께'인지, 또 그 근거는 무엇인지 좀 알려 주세요.","answer":"[답변] '맑게'는 [말께]로 발음되며, 이는 '표준 발음법' 제11항과 관련이 있습니다. '표준 발음법' 제11항 관련 내용. 'ㄺ'은 체언의 경우와는 달리 용언의 경우에는 뒤에 오는 자음의 종류에 따라 두 가지로 발음된다. 즉 'ㄷ, ㅈ, ㅅ' 앞에서는 [ㄱ]으로 발음하되(①), 'ㄱ' 앞에서는 이와 동일한 'ㄱ'은 탈락시키고서 [ㄹ]로 발음한다(②). ① [ㄱ]으로 발음하는 경우 • 맑다[막따] 맑지[막찌] 맑습니다[막씀니다] • 늙다[늑따] 늙지[늑찌] 늙습니다[늑씀니다] ② [ㄹ]로 발음하는 경우 • 맑게[말께] 맑고[말꼬] 맑거나[말꺼나] • 늙게[늘께] 늙고[늘꼬] 늙거나[늘꺼나]","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '맑게'의 발음이 '막께'인지 '말께'인지, 또 그 근거는 무엇인지 좀 알려 주세요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '맑게'는 [말께]로 발음되며, 이는 '표준 발음법' 제11항과 관련이 있습니다. \n<보기>\n  '표준 발음법' 제11항 관련 내용. 'ㄺ'은 체언의 경우와는 달리 용언의 경우에는 뒤에 오는 자음의 종류에 따라 두 가지로 발음된다. 즉 'ㄷ, ㅈ, ㅅ' 앞에서는 [ㄱ]으로 발음하되(①), 'ㄱ' 앞에서는 이와 동일한 'ㄱ'은 탈락시키고서 [ㄹ]로 발음한다(②). ① [ㄱ]으로 발음하는 경우 • 맑다[막따] 맑지[막찌] 맑습니다[막씀니다] • 늙다[늑따] 늙지[늑찌] 늙습니다[늑씀니다] ② [ㄹ]로 발음하는 경우 • 맑게[말께] 맑고[말꼬] 맑거나[말꺼나] • 늙게[늘께] 늙고[늘꼬] 늙거나[늘꺼나] \n</보기>"},{"title":"'맞다'의 품사","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2680&pageIndex=260","question":"[질문] \\r얼마 전에 문의 드렸을 때\\r '답이 맞는다.'가 맞춤법에 맞다고 하셨습니다.\\r 동사에는 '-는-'이 붙는다고 하셨는데, '맞다'가 동사인가요? \\r현상이 '그르지 않고 옳은' 상태라는 의미를 가지고 있으니 형용사가 아닌가요? \\r","answer":"[답변] '맞다'는 '틀리지 아니하다', '틀림이 없다'의 뜻을 나타내고, '맞은, 맞는', '맞자, 맞아라'와 같은 활용 양상을 보이므로, 동사로 볼 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> \\r얼마 전에 문의 드렸을 때\\r '답이 맞는다.'가 맞춤법에 맞다고 하셨습니다.\\r 동사에는 '-는-'이 붙는다고 하셨는데, '맞다'가 동사인가요? \\r현상이 '그르지 않고 옳은' 상태라는 의미를 가지고 있으니 형용사가 아닌가요? \\r","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '맞다'는 '틀리지 아니하다', '틀림이 없다'의 뜻을 나타내고, '맞은, 맞는', '맞자, 맞아라'와 같은 활용 양상을 보이므로, 동사로 볼 수 있습니다."},{"title":"'머리말'과 '머릿돌'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2669&pageIndex=261","question":"[질문] 머리말은 흔히 머릿말이라고 잘못 쓰이는 경우가 많지 않습니까?\\r 저는 항상 머리말과 머릿돌이 혼동되는데요\\r, 사이시옷은 순우리말과 한자 사이에서 발생한다고 어렴풋이 알고 있는데\\r '말'과 '돌' 둘 다 우리말이니 그 규칙이 적용된 것 같지는 않고.\\r 왜 머리말은 머릿말이 안 되는데 머릿돌은 머릿돌인가요? \\r","answer":"[답변] ‘사이시옷’은, 순우리말 또는 순우리말과 한자어로 된 합성어 가운데 앞말이 모음으로 끝나거나 뒷말의 첫소리가 된소리로 나거나, 뒷말의 첫소리 ‘ㄴ’, ‘ㅁ’ 앞에서 ‘ㄴ’ 소리가 덧나거나, 뒷말의 첫소리 모음 앞에서 ‘ㄴㄴ’ 소리가 덧날 때 받치어 적습니다. ‘머리말’은 순우리말 ‘머리’와 순우리말 ‘말’로 된 합성어인데, [머리말]과 같이 표기 그대로 발음되므로 사이시옷을 받치어 적지 않지만, ‘머릿돌’은 순우리말 ‘머리’와 순우리말 ‘돌’로 된 합성어로, [머리똘]과 같이 뒷말의 첫소리가 된소리로 나므로 사이시옷을 받치어 적는 것입니다. (관련 규정: '한글 맞춤법' 제4장, 제4절, 제30항.)","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 머리말은 흔히 머릿말이라고 잘못 쓰이는 경우가 많지 않습니까?\\r 저는 항상 머리말과 머릿돌이 혼동되는데요\\r, 사이시옷은 순우리말과 한자 사이에서 발생한다고 어렴풋이 알고 있는데\\r '말'과 '돌' 둘 다 우리말이니 그 규칙이 적용된 것 같지는 않고.\\r 왜 머리말은 머릿말이 안 되는데 머릿돌은 머릿돌인가요? \\r","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘사이시옷’은, 순우리말 또는 순우리말과 한자어로 된 합성어 가운데 앞말이 모음으로 끝나거나 뒷말의 첫소리가 된소리로 나거나, 뒷말의 첫소리 ‘ㄴ’, ‘ㅁ’ 앞에서 ‘ㄴ’ 소리가 덧나거나, 뒷말의 첫소리 모음 앞에서 ‘ㄴㄴ’ 소리가 덧날 때 받치어 적습니다. ‘머리말’은 순우리말 ‘머리’와 순우리말 ‘말’로 된 합성어인데, [머리말]과 같이 표기 그대로 발음되므로 사이시옷을 받치어 적지 않지만, ‘머릿돌’은 순우리말 ‘머리’와 순우리말 ‘돌’로 된 합성어로, [머리똘]과 같이 뒷말의 첫소리가 된소리로 나므로 사이시옷을 받치어 적는 것입니다. (관련 규정: '한글 맞춤법' 제4장, 제4절, 제30항.)"},{"title":"'멀뿐더러' 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2659&pageIndex=262","question":"[질문] 아래 띄어쓰기 두 가지 중에 어느 것이 맞는지 궁금합니다.\\r\\n \\r1. 거리도 멀 뿐더러 교통편도 좋지 않다.\\r\\n 2. 거리도 멀뿐더러 교통편도 좋지 않다.\\r\\n\\r 1. 거리도 멀 뿐더러 교통편도 좋지 않다가 맞다면 '뿐'을 의존 명사로 보는 것이 정확합니까?\\r","answer":"[답변] ‘거리도 멀뿐더러 교통편도 좋지 않다.’와 같이 적습니다. ‘멀뿐더러’는 어간 ‘멀-(활용 시 ‘ㄹ’이 탈락됨.)’ 뒤에 어미 ‘-ㄹ뿐더러’가 붙은 활용형입니다. ‘-ㄹ뿐더러’는 어떤 일이 그것만으로 그치지 않고 나아가 다른 일이 더 있음을 나타내는 연결 어미입니다. ‘-ㄹ뿐더러’의 용례 새 일꾼이 일도 잘할뿐더러 성격도 좋다. 라일락은 꽃이 예쁠뿐더러 향기도 좋다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 아래 띄어쓰기 두 가지 중에 어느 것이 맞는지 궁금합니다.\\r\\n \\r1. 거리도 멀 뿐더러 교통편도 좋지 않다.\\r\\n 2. 거리도 멀뿐더러 교통편도 좋지 않다.\\r\\n\\r 1. 거리도 멀 뿐더러 교통편도 좋지 않다가 맞다면 '뿐'을 의존 명사로 보는 것이 정확합니까?\\r","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘거리도 멀뿐더러 교통편도 좋지 않다.’와 같이 적습니다. ‘멀뿐더러’는 어간 ‘멀-(활용 시 ‘ㄹ’이 탈락됨.)’ 뒤에 어미 ‘-ㄹ뿐더러’가 붙은 활용형입니다. ‘-ㄹ뿐더러’는 어떤 일이 그것만으로 그치지 않고 나아가 다른 일이 더 있음을 나타내는 연결 어미입니다. \n<참고>\n  ‘-ㄹ뿐더러’의 용례 새 일꾼이 일도 잘할뿐더러 성격도 좋다. 라일락은 꽃이 예쁠뿐더러 향기도 좋다. \n</참고>"},{"title":"'몇 리'의 발음","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2647&pageIndex=263","question":"[질문] '몇 리'의 발음 과정은 '몇리->멷리->멷니->면니'로 되는 걸로 알고 있습니다.\\r 몇리가 [멷리]로 바뀌는 것은 음절의 끝소리 규칙에 의해서이고 [멷니]가 [면니]로 바뀌는 것은 비음화에 의한 자음 동화로 알고 있습니다. 그렇다면 [멷리]가 [멷니]로 바뀌는 것은 어떤 음운 법칙에 의해서 설명이 가능한가요?\\r 제가 어문 규정집을 찾아본 결과, 받침 'ㄱ, ㅂ'뒤에 연달아 오는 'ㄹ'은 'ㄴ'으로 발음한다고 되어 있던데, 'ㄷ'받침 뒤에 오는 'ㄹ'을 'ㄴ'으로 발음한다는 것은 없어서요.\\r","answer":"[답변] ‘몇 리[멷 리]’는 한 단어가 아니지만, 한 단어처럼 발음할 때, ‘[멷 리] → [멷니] → [면니]’의 과정을 거쳐 발음됩니다. ‘몇 리’ 발음의 과정 ‘[멷 리] → [멷니]’는 ‘백 리[백니→뱅니], 십 리[십니→심니]’와 마찬가지로, “받침 'ㄱ, ㅂ' 뒤에 연결되는 'ㄹ'도 [ㄴ]으로 발음한다.”라는 발음 현상에 준하여 설명할 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '몇 리'의 발음 과정은 '몇리-&gt;멷리-&gt;멷니-&gt;면니'로 되는 걸로 알고 있습니다.\\r 몇리가 [멷리]로 바뀌는 것은 음절의 끝소리 규칙에 의해서이고 [멷니]가 [면니]로 바뀌는 것은 비음화에 의한 자음 동화로 알고 있습니다. 그렇다면 [멷리]가 [멷니]로 바뀌는 것은 어떤 음운 법칙에 의해서 설명이 가능한가요?\\r 제가 어문 규정집을 찾아본 결과, 받침 'ㄱ, ㅂ'뒤에 연달아 오는 'ㄹ'은 'ㄴ'으로 발음한다고 되어 있던데, 'ㄷ'받침 뒤에 오는 'ㄹ'을 'ㄴ'으로 발음한다는 것은 없어서요.\\r","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘몇 리[멷 리]’는 한 단어가 아니지만, 한 단어처럼 발음할 때, ‘[멷 리] → [멷니] → [면니]’의 과정을 거쳐 발음됩니다. ‘몇 리’ 발음의 과정 ‘[멷 리] → [멷니]’는 ‘백 리[백니→뱅니], 십 리[십니→심니]’와 마찬가지로, “받침 'ㄱ, ㅂ' 뒤에 연결되는 'ㄹ'도 [ㄴ]으로 발음한다.”라는 발음 현상에 준하여 설명할 수 있습니다."},{"title":"'모르는척하다', '아는척하다'의 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2636&pageIndex=264","question":"[질문] 모르는 척하다 / 아는 척하다\\n둘 다 본용언, 보조 용언 관계로 붙여 쓰거나 띄어 쓸 수 있는 거죠?\\r","answer":"[답변] 아시는 대로, ‘모르는 척하다(원칙), 모르는척하다(허용)’, ‘아는 척하다(원칙), 아는척하다(허용)’와 같이 적을 수 있습니다. (관련 규정: '한글 맞춤법' 제5장 띄어쓰기, 제3절 보조 용언, 제47항.)","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 모르는 척하다 / 아는 척하다\\n둘 다 본용언, 보조 용언 관계로 붙여 쓰거나 띄어 쓸 수 있는 거죠?\\r","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 아시는 대로, ‘모르는 척하다(원칙), 모르는척하다(허용)’, ‘아는 척하다(원칙), 아는척하다(허용)’와 같이 적을 수 있습니다. (관련 규정: '한글 맞춤법' 제5장 띄어쓰기, 제3절 보조 용언, 제47항.)"},{"title":"'무릎'과 '물팍'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2621&pageIndex=265","question":"[질문] 할머니께선 물팍이 아프시다고 그러시거든요.\\r 무릎이 맞죠? 물팍은 사투리인가요?\\r","answer":"[답변] '무릎'을 속되게 이르는 말로 '무르팍'이 있는데, '물팍'은 '무르팍'의 준말입니다. 모두 사용할 수 있는 말이지만, '무릎'을 사용하실 것을 권합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 할머니께선 물팍이 아프시다고 그러시거든요.\\r 무릎이 맞죠? 물팍은 사투리인가요?\\r","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '무릎'을 속되게 이르는 말로 '무르팍'이 있는데, '물팍'은 '무르팍'의 준말입니다. 모두 사용할 수 있는 말이지만, '무릎'을 사용하실 것을 권합니다."},{"title":"'물속' 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2610&pageIndex=266","question":"[질문] '열 길 물 속은 알아도 한 길 사람 속은 모른다.' \\r\\n이 문장의 띄어 쓰기가 맞나요? \\r문제가 되는 부분은 '물 속'으로 보입니다. 원칙적으로 띄어 쓰는 것이 맞습니까? 그 근거는 무엇인지 궁금합니다.\\r\\r","answer":"[답변] 현재 \"표준국어대사전\"에는 “열 길 물속은 알아도 한 길 사람의 속은 모른다.”로 등재되어 있습니다. 문장의 각 단어는 띄어 쓰는 것이 원칙이나, ‘물속’의 경우 그 쓰임이 인정되어 한 단어로 사전에 올라 있습니다. 그러므로 붙여 쓰시면 됩니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '열 길 물 속은 알아도 한 길 사람 속은 모른다.' \\r\\n이 문장의 띄어 쓰기가 맞나요? \\r문제가 되는 부분은 '물 속'으로 보입니다. 원칙적으로 띄어 쓰는 것이 맞습니까? 그 근거는 무엇인지 궁금합니다.\\r\\r","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 현재 \"표준국어대사전\"에는 “열 길 물속은 알아도 한 길 사람의 속은 모른다.”로 등재되어 있습니다. 문장의 각 단어는 띄어 쓰는 것이 원칙이나, ‘물속’의 경우 그 쓰임이 인정되어 한 단어로 사전에 올라 있습니다. 그러므로 붙여 쓰시면 됩니다."},{"title":"'미채택', '불채택', '부채택'의 차이","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2600&pageIndex=267","question":"[질문] 작품, 의견, 제도 따위를 골라서 다루거나 뽑아 쓴다는 뜻의 채택 앞에 접사를 붙일 경우\\r\\n\\r미채택으로 써야 하는지, 불채택 또는 부채택으로 써야 하는지 궁금합니다.","answer":"[답변] 접사 ‘미(未)-’는 ‘그것이 아직 아닌’ 또는 ‘그것이 아직 되지 않은’의 뜻을 더하는 접두사이고, 접사 ‘불(不)-’은 ‘아님, 아니함, 어긋남’의 뜻을 더하는 접두사입니다. 따라서 ‘아직 채택되지 않은’의 뜻이라면 ‘미채택’으로, ‘채택되지 아니함’의 뜻이라면 ‘불채택’으로 쓰시면 됩니다. 한편, ‘부(不)-’와 같은 형태는 ‘부도덕/부정확/부자유’와 같이 ‘ㄷ’, ‘ㅈ’으로 시작하는 명사 앞에 붙습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 작품, 의견, 제도 따위를 골라서 다루거나 뽑아 쓴다는 뜻의 채택 앞에 접사를 붙일 경우\\r\\n\\r미채택으로 써야 하는지, 불채택 또는 부채택으로 써야 하는지 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 접사 ‘미(未)-’는 ‘그것이 아직 아닌’ 또는 ‘그것이 아직 되지 않은’의 뜻을 더하는 접두사이고, 접사 ‘불(不)-’은 ‘아님, 아니함, 어긋남’의 뜻을 더하는 접두사입니다. 따라서 ‘아직 채택되지 않은’의 뜻이라면 ‘미채택’으로, ‘채택되지 아니함’의 뜻이라면 ‘불채택’으로 쓰시면 됩니다. 한편, ‘부(不)-’와 같은 형태는 ‘부도덕/부정확/부자유’와 같이 ‘ㄷ’, ‘ㅈ’으로 시작하는 명사 앞에 붙습니다."},{"title":"'밑동'과 '밑둥'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2589&pageIndex=268","question":"[질문] 밑둥을 치면\\r\\n→ 밑동. \\r\\n이라고 나오는데요, \\r화살표는 무엇을 뜻하는 건가요? 둘 다 쓸 수 있는 건가요?","answer":"[답변] 사전에서 화살표 뒤에 다른 표제어를 제시하는 경우는 검색하신 표제어가 비표준어이므로 표준어인 표제어를 보라는 표시입니다. '밑둥'은 비표준어이므로, 표준어인 '밑동'의 뜻풀이를 보시기 바랍니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 밑둥을 치면\\r\\n→ 밑동. \\r\\n이라고 나오는데요, \\r화살표는 무엇을 뜻하는 건가요? 둘 다 쓸 수 있는 건가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 사전에서 화살표 뒤에 다른 표제어를 제시하는 경우는 검색하신 표제어가 비표준어이므로 표준어인 표제어를 보라는 표시입니다. '밑둥'은 비표준어이므로, 표준어인 '밑동'의 뜻풀이를 보시기 바랍니다."},{"title":"'밖에'와 '뿐'의 차이","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2576&pageIndex=269","question":"[질문] '밖에'와 '뿐이'의 차이점이 무엇일까요?\\r\\n\\r내가 사랑할 사람은 오직 너밖에 없다.\\r\\n\\r내가 사랑할 사람은 오직 너뿐이 없다.\\r\\n\\r위 두 문장에서 아래의 문장은 틀린 건가요?","answer":"[답변] 뒤에 부정을 나타내는 말이 따를 경우에는 ‘그것 말고는’의 뜻을 나타내는 조사 ‘밖에’를 써서 ‘내가 사랑할 사람은 오직 너밖에 없다.’처럼 쓰는 것이 적절하고, 조사 ‘뿐’은 “그것만이고 더는 없음.”이라는 뜻이므로, 뒤에 부정을 나타내는 말을 또 쓸 것 없이 ‘내가 사랑할 사람은 오직 너뿐이다.’처럼 쓰는 것이 적절합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '밖에'와 '뿐이'의 차이점이 무엇일까요?\\r\\n\\r내가 사랑할 사람은 오직 너밖에 없다.\\r\\n\\r내가 사랑할 사람은 오직 너뿐이 없다.\\r\\n\\r위 두 문장에서 아래의 문장은 틀린 건가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 뒤에 부정을 나타내는 말이 따를 경우에는 ‘그것 말고는’의 뜻을 나타내는 조사 ‘밖에’를 써서 ‘내가 사랑할 사람은 오직 너밖에 없다.’처럼 쓰는 것이 적절하고, 조사 ‘뿐’은 “그것만이고 더는 없음.”이라는 뜻이므로, 뒤에 부정을 나타내는 말을 또 쓸 것 없이 ‘내가 사랑할 사람은 오직 너뿐이다.’처럼 쓰는 것이 적절합니다."},{"title":"'밝혀내다', '추적하다'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2566&pageIndex=270","question":"[질문] 다음 문장의 의미가 파악되는지 알려 주시기 바랍니다.\\r\\n\\r\"과학자들은 위생 환경과 알레르기성 질환이 어떻게 관련이 되는지를 '밝혀낸' 끝에 기생충의 감소가 알레르기성 질환의 증가와 밀접한 관련이 있음을 밝혀 냈다.\"\\r\\n\\r내용의 요지는 앞에 나온 '밝혀낸'은 원래 '추적한'의 단어로 쓰여 있는 것인데 '밝혀낸'이라는 단어로 바꾸어도 내용이 변화없이 사용될 수 있는지에 대해서입니다. 즉,\\r\\n\\r\"과학자들은 위생 환경과 알레르기성 질환이 어떻게 관련이 되는지를 '추적한' 끝에 기생충의 감소가 알레르기성 질환의 증가와 밀접한 관련이 있음을 밝혀 냈다.\"라는 문장을 위의 문장으로 바꾸어 사용할 수 있는지 여부입니다.\\r\\n처음 문장이 비문이라고 할 수 있나요? 또한 '추적하다, 연구하다, 밝혀내다'의 의미가 유사하기 때문에 다 사용할 수 있으리라 생각하는데 가능한가요? \\r","answer":"[답변] ‘밝혀내다’는 ‘진리, 가치, 옳고 그름 따위를 판단하여 드러내다.’라는 뜻을 나타내고, ‘추적하다’는 ‘사물의 자취를 더듬어 가다.’라는 뜻이므로, 서로 바꾸어 쓰면 문맥적 의미가 달라집니다. 맨 앞에 제시하신 문장이 비문이라고 단정하기는 어렵지만, '밝혀내다', '추적하다', '연구하다'의 뜻을 고려할 때, ‘과학자들은 위생 환경과 알레르기성 질환이 어떻게 관련이 되는지를’ 뒤에 놓이는 서술어로는, 말씀하신 ‘추적하다’나 ‘어떤 일이나 사물에 대하여서 깊이 있게 조사하고 생각하여 진리를 따져 보다.’라는 뜻을 나타내는 ‘연구하다’를 쓰고, ‘밝혀내다’는 ‘기생충의 감소가 알레르기성 질환의 증가와 밀접한 관련이 있음을’ 뒤에 놓이는 서술어로 쓰는 것이 문맥상 자연스럽습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 다음 문장의 의미가 파악되는지 알려 주시기 바랍니다.\\r\\n\\r\"과학자들은 위생 환경과 알레르기성 질환이 어떻게 관련이 되는지를 '밝혀낸' 끝에 기생충의 감소가 알레르기성 질환의 증가와 밀접한 관련이 있음을 밝혀 냈다.\"\\r\\n\\r내용의 요지는 앞에 나온 '밝혀낸'은 원래 '추적한'의 단어로 쓰여 있는 것인데 '밝혀낸'이라는 단어로 바꾸어도 내용이 변화없이 사용될 수 있는지에 대해서입니다. 즉,\\r\\n\\r\"과학자들은 위생 환경과 알레르기성 질환이 어떻게 관련이 되는지를 '추적한' 끝에 기생충의 감소가 알레르기성 질환의 증가와 밀접한 관련이 있음을 밝혀 냈다.\"라는 문장을 위의 문장으로 바꾸어 사용할 수 있는지 여부입니다.\\r\\n처음 문장이 비문이라고 할 수 있나요? 또한 '추적하다, 연구하다, 밝혀내다'의 의미가 유사하기 때문에 다 사용할 수 있으리라 생각하는데 가능한가요? \\r","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘밝혀내다’는 ‘진리, 가치, 옳고 그름 따위를 판단하여 드러내다.’라는 뜻을 나타내고, ‘추적하다’는 ‘사물의 자취를 더듬어 가다.’라는 뜻이므로, 서로 바꾸어 쓰면 문맥적 의미가 달라집니다. 맨 앞에 제시하신 문장이 비문이라고 단정하기는 어렵지만, '밝혀내다', '추적하다', '연구하다'의 뜻을 고려할 때, ‘과학자들은 위생 환경과 알레르기성 질환이 어떻게 관련이 되는지를’ 뒤에 놓이는 서술어로는, 말씀하신 ‘추적하다’나 ‘어떤 일이나 사물에 대하여서 깊이 있게 조사하고 생각하여 진리를 따져 보다.’라는 뜻을 나타내는 ‘연구하다’를 쓰고, ‘밝혀내다’는 ‘기생충의 감소가 알레르기성 질환의 증가와 밀접한 관련이 있음을’ 뒤에 놓이는 서술어로 쓰는 것이 문맥상 자연스럽습니다."},{"title":"'뱃멀미'의 발음","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2554&pageIndex=271","question":"[질문] 국어사전 검색해 보니까 배멀미라는 단어는 없고 뱃멀미라고 나오고 발음이 [밴멀미]라고 나오는데 저희들이 일반적으\\r로 생각하는 발음 [배멀미]는 잘못된 발음인가요? [밴멀미]라고 하니까 발음이 어색해서요. \\r","answer":"[답변] '배'와 '멀미'가 결합하여 만들어진 이 말의 발음이 [밴멀미]이므로, 사이시옷을 받치어 '뱃멀미'와 같이 적습니다. '뱃멀미'는 '뱃멀미＜멀믜＜역해＞←+-ㅅ+멀믜'의 과정을 거친 단어라는 점을 참고하시기 바랍니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 국어사전 검색해 보니까 배멀미라는 단어는 없고 뱃멀미라고 나오고 발음이 [밴멀미]라고 나오는데 저희들이 일반적으\\r로 생각하는 발음 [배멀미]는 잘못된 발음인가요? [밴멀미]라고 하니까 발음이 어색해서요. \\r","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '배'와 '멀미'가 결합하여 만들어진 이 말의 발음이 [밴멀미]이므로, 사이시옷을 받치어 '뱃멀미'와 같이 적습니다. '뱃멀미'는 '뱃멀미＜멀믜＜역해＞←+-ㅅ+멀믜'의 과정을 거친 단어라는 점을 참고하시기 바랍니다."},{"title":"'뱃심'의 바른 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2544&pageIndex=272","question":"[질문] 밥을 부실하게 먹었더니 영 뱃심이 없다.라는 문장에서 '뱃심'으로 쓰는 것이 맞는지 알고 싶습니다.\\r\\n국립국어원 사전에 따르면,\\r\\n뱃심은 「1」 염치나 두려움이 없이 제 고집대로 버티는 힘. 「2」 마음속에 다지는 속셈.\\r\\n이라는 뜻인데요, 왠지 딱 들어맞는 느낌이 들지 않습니다.\\r\\n그리고 검색해 보니 '배힘'이라는 단어도 있는데, 뜻이 '복압'의 북한어로 나옵니다.\\r 이것 역시 마찬가지로 아닌 것 같습니다.\\r 흔히 '뱃심'으로 쓰기는 하지만 맞는 것인지 확인해 주시길 부탁합니다.\\r\\r","answer":"[답변] 생각하신 대로, 보이신 문장에 ‘염치나 두려움이 없이 제 고집대로 버티는 힘/마음속에 다지는 속셈’을 이르는 ‘뱃심’이나 ‘복압(腹壓)’의 북한어인 ‘배힘’을 쓰는 것은 알맞지 않습니다. 그런데 ‘배의 힘’이라는 뜻을 나타내는 한 단어는 없으므로, 보이신 문장은 \"밥을 부실하게 먹었더니 배에 영 힘이 없다.\"처럼 바꾸어 표현하는 것이 어떨까 합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 밥을 부실하게 먹었더니 영 뱃심이 없다.라는 문장에서 '뱃심'으로 쓰는 것이 맞는지 알고 싶습니다.\\r\\n국립국어원 사전에 따르면,\\r\\n뱃심은 「1」 염치나 두려움이 없이 제 고집대로 버티는 힘. 「2」 마음속에 다지는 속셈.\\r\\n이라는 뜻인데요, 왠지 딱 들어맞는 느낌이 들지 않습니다.\\r\\n그리고 검색해 보니 '배힘'이라는 단어도 있는데, 뜻이 '복압'의 북한어로 나옵니다.\\r 이것 역시 마찬가지로 아닌 것 같습니다.\\r 흔히 '뱃심'으로 쓰기는 하지만 맞는 것인지 확인해 주시길 부탁합니다.\\r\\r","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 생각하신 대로, 보이신 문장에 ‘염치나 두려움이 없이 제 고집대로 버티는 힘/마음속에 다지는 속셈’을 이르는 ‘뱃심’이나 ‘복압(腹壓)’의 북한어인 ‘배힘’을 쓰는 것은 알맞지 않습니다. 그런데 ‘배의 힘’이라는 뜻을 나타내는 한 단어는 없으므로, 보이신 문장은 \"밥을 부실하게 먹었더니 배에 영 힘이 없다.\"처럼 바꾸어 표현하는 것이 어떨까 합니다."},{"title":"'뒷배'와 '벗바리'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2534&pageIndex=273","question":"[질문] '벗바리'라는 단어를 알게 되어서 사전을 찾아보니 \\r\\n\\r[표준국어대사전] 「명사」뒷배를 보아 주는 사람.\\r\\n\\r[토박이말사전] 벗바리 : [사람] 뒷배를 보아주는 사람. 곁에서 도와주는 사람. \\r\\n# 그는 벗바리가 좋으니까 어떻게 잘 되겠지. \\r\\n\\r이라고 나오는데요, '뒷배를 보아 주는 사람'이라면 약간은 부정적인 의미가 담긴 것이 아닌가 하는 생각이 드는데,\\r '곁에서 도와주는 사람'이라는 뜻에도 그런 부정적인 의미가 담긴 것인지, \\r정확한 의미는 '뒷배를 보아 주는 사람'이라는 약간은 부정적인 의미가 맞는 것인지 궁금합니다.\\r","answer":"[답변] ‘겉으로 나서지 않고 뒤에서 보살펴 주는 일’이라는 ‘뒷배’의 뜻과. ‘뒷배를 보아 주는 사람’이라는 ‘벗바리’의 뜻을 고려할 때, 이 단어들이 부정적 의미를 담고 있다고 보기는 어려울 것 같습니다. 아래 제시한 ‘뒷배’의 용례를 참고해 보시기 바랍니다. 구가가 뒷배 봐 주고 무대에 서고 할 땐 장사 참 잘됐다.≪박완서, 도시의 흉년≫ 발등에 떨어진 불부터 끄고 나서 환난이 닥칠 때 또한 헌책을 찾는 것이 뒷배를 봐줄 사람이 없는 우리들로서는 방책이랄 수밖에 없지요.≪김주영, 객주≫ 요사이처럼 수령들의 체개가 빈번한 때도 없으니 그가 아무리 뒷배가 든든하다 하더라도 십중팔구는 갈려 갈 것인데….≪송기숙, 녹두 장군≫ 필순이는 가게를 보게 하고 부모는 안에서 살림을 하며 뒷배나 보아 달라 하기에 십상 알맞았다.≪염상섭, 삼대≫","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '벗바리'라는 단어를 알게 되어서 사전을 찾아보니 \\r\\n\\r[표준국어대사전] 「명사」뒷배를 보아 주는 사람.\\r\\n\\r[토박이말사전] 벗바리 : [사람] 뒷배를 보아주는 사람. 곁에서 도와주는 사람. \\r\\n# 그는 벗바리가 좋으니까 어떻게 잘 되겠지. \\r\\n\\r이라고 나오는데요, '뒷배를 보아 주는 사람'이라면 약간은 부정적인 의미가 담긴 것이 아닌가 하는 생각이 드는데,\\r '곁에서 도와주는 사람'이라는 뜻에도 그런 부정적인 의미가 담긴 것인지, \\r정확한 의미는 '뒷배를 보아 주는 사람'이라는 약간은 부정적인 의미가 맞는 것인지 궁금합니다.\\r","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘겉으로 나서지 않고 뒤에서 보살펴 주는 일’이라는 ‘뒷배’의 뜻과. ‘뒷배를 보아 주는 사람’이라는 ‘벗바리’의 뜻을 고려할 때, 이 단어들이 부정적 의미를 담고 있다고 보기는 어려울 것 같습니다. 아래 제시한 ‘뒷배’의 용례를 참고해 보시기 바랍니다. \n<보기>\n  구가가 뒷배 봐 주고 무대에 서고 할 땐 장사 참 잘됐다.≪박완서, 도시의 흉년≫ 발등에 떨어진 불부터 끄고 나서 환난이 닥칠 때 또한 헌책을 찾는 것이 뒷배를 봐줄 사람이 없는 우리들로서는 방책이랄 수밖에 없지요.≪김주영, 객주≫ 요사이처럼 수령들의 체개가 빈번한 때도 없으니 그가 아무리 뒷배가 든든하다 하더라도 십중팔구는 갈려 갈 것인데….≪송기숙, 녹두 장군≫ 필순이는 가게를 보게 하고 부모는 안에서 살림을 하며 뒷배나 보아 달라 하기에 십상 알맞았다.≪염상섭, 삼대≫ \n</보기>"},{"title":"'보여지다' 바른 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2524&pageIndex=274","question":"[질문] \\r근래에 사용되는 말 중에 '보여진다'라는 말이 있습니다. 사람들이 주로 접하게 되는 미디어를 통해\\r 많이 확산되고 있는 것 같습니다. 그런데, '보인다'라는 말이 더 편안하게 느껴지는 것은 차치하고\\r '보여진다'라는 말이 어법에 맞는 것인지 궁금합니다.\\r","answer":"[답변] '보여지다'는 피동사 '보이다' 뒤에 피동의 뜻을 나타내는 '-어지다'가 또 붙은 것으로, 피동의 뜻이 겹치고 있습니다. 따라서 '보다'의 피동사 '보이다'를 써서 '보인다'와 같이 표현하는 것이 알맞습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> \\r근래에 사용되는 말 중에 '보여진다'라는 말이 있습니다. 사람들이 주로 접하게 되는 미디어를 통해\\r 많이 확산되고 있는 것 같습니다. 그런데, '보인다'라는 말이 더 편안하게 느껴지는 것은 차치하고\\r '보여진다'라는 말이 어법에 맞는 것인지 궁금합니다.\\r","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '보여지다'는 피동사 '보이다' 뒤에 피동의 뜻을 나타내는 '-어지다'가 또 붙은 것으로, 피동의 뜻이 겹치고 있습니다. 따라서 '보다'의 피동사 '보이다'를 써서 '보인다'와 같이 표현하는 것이 알맞습니다."},{"title":"'볼거리'의 표준 발음","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2513&pageIndex=275","question":"[질문] 유행성 이하선염을 말하는 볼거리는 '거'에 된소리가 나지 않고,\\r 보+(매개모음'으')+ㄹ(관형사형전성어미)+거리(명사)로 만들어진 단어 '볼거리'는 '거'의 된소리가 표준 발음으로 되어 있는 것으로 알고 있는데요, 이에 대한 표준어 규정 항목을 알 수 있을까요?\\r","answer":"[답변] ‘볼 만한 거리’를 뜻하는 ‘볼거리’는 ‘보-+-ㄹ(관형사형 어미)+거리’로 분석되며, [볼꺼리]와 같이 발음됩니다. '볼거리[볼꺼리]'의 발음은 '표준 발음법' 제27항 “관형사형 '-(으)ㄹ' 뒤에 연결되는 'ㄱ, ㄷ, ㅂ, ㅅ, ㅈ'은 된소리로 발음한다.”와 관련이 있습니다. 그러나 ‘유행선 이하선염’을 의미하는 ‘볼거리’는 ‘볼+거리’로 그 구성이 '표준 발음법' 제27항을 충족하지 않으며, 실제 발음이 [볼거리]이므로, [볼거리]가 표준 발음입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 유행성 이하선염을 말하는 볼거리는 '거'에 된소리가 나지 않고,\\r 보+(매개모음'으')+ㄹ(관형사형전성어미)+거리(명사)로 만들어진 단어 '볼거리'는 '거'의 된소리가 표준 발음으로 되어 있는 것으로 알고 있는데요, 이에 대한 표준어 규정 항목을 알 수 있을까요?\\r","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘볼 만한 거리’를 뜻하는 ‘볼거리’는 ‘보-+-ㄹ(관형사형 어미)+거리’로 분석되며, [볼꺼리]와 같이 발음됩니다. '볼거리[볼꺼리]'의 발음은 '표준 발음법' 제27항 “관형사형 '-(으)ㄹ' 뒤에 연결되는 'ㄱ, ㄷ, ㅂ, ㅅ, ㅈ'은 된소리로 발음한다.”와 관련이 있습니다. 그러나 ‘유행선 이하선염’을 의미하는 ‘볼거리’는 ‘볼+거리’로 그 구성이 '표준 발음법' 제27항을 충족하지 않으며, 실제 발음이 [볼거리]이므로, [볼거리]가 표준 발음입니다."},{"title":"독수리 '부리'와 '입'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2496&pageIndex=276","question":"[질문] 독수리 입이 맞는 말인가요, 독수리 부리가 맞는 말인가요?","answer":"[답변] 새나 일부 짐승의 주둥이를 가리키는 말로는 ‘부리’를 쓰는 것이 알맞습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 독수리 입이 맞는 말인가요, 독수리 부리가 맞는 말인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 새나 일부 짐승의 주둥이를 가리키는 말로는 ‘부리’를 쓰는 것이 알맞습니다."},{"title":"'북한산'의 로마자 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2484&pageIndex=277","question":"[질문] 북한산 로마자 변환 관련 질문입니다.\\r\\nBukhansan이라고 나오더라고요.\\r 어떤 사람은 발음하는 대로 bukansan이라고도 하던데, 어떤 게 바른 표기인가요?\\r 자연 지명 등은 고유 명사로, 발음 나는 대로 표기해야 한다고 하던데,\\r 어떤 경우에는 ㅎ을 밝혀 적고, 어떤 경우에 ㅎ을 밝혀 적지 않는지 궁금합니다.\\r","answer":"[답변] '북한산'을 로마자로 표기하면 'Bukhansan'이 됩니다. 본래 로마자 표기 시 음운 변화가 일어날 때에는 변화의 결과에 따라 적는데, 체언에서 'ㄱ, ㄷ, ㅂ' 뒤에 'ㅎ'이 따를 때에는 'ㅎ'을 밝혀 적기 때문에 '북한산'의 'ㅎ'은 살려서 적습니다. 또 '북한산'은 고유 명사이기 때문에 첫 글자를 대문자로 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 북한산 로마자 변환 관련 질문입니다.\\r\\nBukhansan이라고 나오더라고요.\\r 어떤 사람은 발음하는 대로 bukansan이라고도 하던데, 어떤 게 바른 표기인가요?\\r 자연 지명 등은 고유 명사로, 발음 나는 대로 표기해야 한다고 하던데,\\r 어떤 경우에는 ㅎ을 밝혀 적고, 어떤 경우에 ㅎ을 밝혀 적지 않는지 궁금합니다.\\r","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '북한산'을 로마자로 표기하면 'Bukhansan'이 됩니다. 본래 로마자 표기 시 음운 변화가 일어날 때에는 변화의 결과에 따라 적는데, 체언에서 'ㄱ, ㄷ, ㅂ' 뒤에 'ㅎ'이 따를 때에는 'ㅎ'을 밝혀 적기 때문에 '북한산'의 'ㅎ'은 살려서 적습니다. 또 '북한산'은 고유 명사이기 때문에 첫 글자를 대문자로 적습니다."},{"title":"'뚜껑'과 '두껍'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2473&pageIndex=278","question":"[질문] \\r뚜껑의 뜻 중에서\\n\\r뚜껑\\r「2」만년필이나 펜 따위의 촉을 보호하기 위하여 겉에 씌우는 물건.\\r ¶ 잉크가 마르지 않게 펜 뚜껑을 잘 닫아 두어라.\\r\\n\\r두껍 = 두겁〔두겁만[-검-]〕\\r 「명사」\\r 가늘고 긴 물건의 끝에 씌우는 물건. \\r\\n\\r이라고 표준국어대사전에서 나와 있는데요,\\r\\n\\r그럼 이 두 단어의 쓰임에 있어서 차이가 뭔지 알고 싶어요.\\r \\r제가 문제집을 풀다가 문제 중에\\r \"문익점은 붓뚜껑에 목화씨를 가지고 왔다.\"\\r \\r하는 문장에서 붓뚜껑이 잘못된 표현이라면서 붓두껍이 맞다고 하네요.\\r \\r물론 뚜껑에는 좀 더 여러 가지 뜻도 있지만 위에 언급한 뚜껑의 뜻도 있으므로 둘 다 맞는 거 아닌가요?\\r 뚜껑은 펜 뚜껑처럼 펜촉 있는 데 씌우는 거고,\\r 두껍은 붓의 촉 부분 반대편 손잡이 대의 끝에 구멍을 막으려고 살짝 씌운 걸 말하는 건가요?\\r","answer":"[답변] ‘붓두껍’은 원래 ‘붓+두겁’의 구성이었으나, 오래전부터 붓촉에 끼워 두는 뚜껑을 이르는 말로 이미 하나의 단어로 굳어져서 사람들이 더 이상 이와 같은 어원을 인식하지 않으므로, 하나의 단어로 굳어진 형태인 ‘붓두껍’으로 써야 합니다. 물론 만년필이나 펜 따위의 촉을 보호하기 위하여 겉에 씌우는 물건을 이르는 ‘뚜껑’이라는 단어와 가늘고 긴 물건의 끝에 씌우는 물건을 이르는 ‘두겁’을 쓸 수는 있으나, 이 단어들을 쓰려면 ‘붓 뚜껑’, ‘붓 두겁’처럼 띄어 써야 합니다. 그러나 이미 붓촉에 끼워 두는 뚜껑을 이르는 하나의 단어 ‘붓두껍’이 있는데, ‘붓 뚜껑’이나 ‘붓 두겁’으로 쓸 필요는 없다고 봅니다. 참고로 알려 드리면, \"표준국어대사전\"에서 ‘붓뚜껑’과 ‘두껍’을 찾으면 ‘→ 붓두껍’과 ‘→ 두겁’으로 표시되는데, 이는 ‘붓뚜껑’과 ‘두껍’은 비표준어이니 표준어인 ‘붓두껍’과 ‘두겁’의 뜻풀이를 참고하라는 표시입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> \\r뚜껑의 뜻 중에서\\n\\r뚜껑\\r「2」만년필이나 펜 따위의 촉을 보호하기 위하여 겉에 씌우는 물건.\\r ¶ 잉크가 마르지 않게 펜 뚜껑을 잘 닫아 두어라.\\r\\n\\r두껍 = 두겁〔두겁만[-검-]〕\\r 「명사」\\r 가늘고 긴 물건의 끝에 씌우는 물건. \\r\\n\\r이라고 표준국어대사전에서 나와 있는데요,\\r\\n\\r그럼 이 두 단어의 쓰임에 있어서 차이가 뭔지 알고 싶어요.\\r \\r제가 문제집을 풀다가 문제 중에\\r \"문익점은 붓뚜껑에 목화씨를 가지고 왔다.\"\\r \\r하는 문장에서 붓뚜껑이 잘못된 표현이라면서 붓두껍이 맞다고 하네요.\\r \\r물론 뚜껑에는 좀 더 여러 가지 뜻도 있지만 위에 언급한 뚜껑의 뜻도 있으므로 둘 다 맞는 거 아닌가요?\\r 뚜껑은 펜 뚜껑처럼 펜촉 있는 데 씌우는 거고,\\r 두껍은 붓의 촉 부분 반대편 손잡이 대의 끝에 구멍을 막으려고 살짝 씌운 걸 말하는 건가요?\\r","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘붓두껍’은 원래 ‘붓+두겁’의 구성이었으나, 오래전부터 붓촉에 끼워 두는 뚜껑을 이르는 말로 이미 하나의 단어로 굳어져서 사람들이 더 이상 이와 같은 어원을 인식하지 않으므로, 하나의 단어로 굳어진 형태인 ‘붓두껍’으로 써야 합니다. 물론 만년필이나 펜 따위의 촉을 보호하기 위하여 겉에 씌우는 물건을 이르는 ‘뚜껑’이라는 단어와 가늘고 긴 물건의 끝에 씌우는 물건을 이르는 ‘두겁’을 쓸 수는 있으나, 이 단어들을 쓰려면 ‘붓 뚜껑’, ‘붓 두겁’처럼 띄어 써야 합니다. 그러나 이미 붓촉에 끼워 두는 뚜껑을 이르는 하나의 단어 ‘붓두껍’이 있는데, ‘붓 뚜껑’이나 ‘붓 두겁’으로 쓸 필요는 없다고 봅니다. 참고로 알려 드리면, \"표준국어대사전\"에서 ‘붓뚜껑’과 ‘두껍’을 찾으면 ‘→ 붓두껍’과 ‘→ 두겁’으로 표시되는데, 이는 ‘붓뚜껑’과 ‘두껍’은 비표준어이니 표준어인 ‘붓두껍’과 ‘두겁’의 뜻풀이를 참고하라는 표시입니다."},{"title":"'비웃음'의 단어 형성","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2463&pageIndex=279","question":"[질문] 사전을 보면 '비웃음'은 '비웃-음'의 파생어로 보고, '코웃음'은 '코-웃음'의 합성어로 나와 있는데요,\\r '비웃음'이 '비웃다'라는 동사가 있기 때문에 파생어로 보고 있는 것 같은데, '비-웃음'으로 보지 않는 이유는 무엇인지 궁금합니다. 즉 '비웃음'과 비슷한 형태의 복합어를 분석할 때 어떤 기준이 있는 것인지요?\\r","answer":"[답변] '비웃음'이 '비웃-음'으로부터 형성된 결과라고 본 것은 어원적 사실을 참고했기 때문인 것으로 보입니다. ‘비웃음’은 15세기에 ‘비우’(월인석보 21:15)으로 처음 보입니다. ‘비우’은 ‘비웃-’의 동명사형이 그대로 명사화한 것으로 봅니다. ‘비웃-’은 동사 어간 ‘비-’와 ‘웃-[笑]’이 결합된 복합 동사로 추정되는데 ‘비-’의 정체는 알 수 없습니다. 김민수 편(1997:508) \"어원사전\"에서는 ‘비-’를 접사로 보고 있지만 근거는 없습니다. 이로부터 현대 국어의 '비웃음'은 ‘비웃-’에 명사화 접미사 ‘-음’이 결합되어 새롭게 만들어진 말로 보는 것입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 사전을 보면 '비웃음'은 '비웃-음'의 파생어로 보고, '코웃음'은 '코-웃음'의 합성어로 나와 있는데요,\\r '비웃음'이 '비웃다'라는 동사가 있기 때문에 파생어로 보고 있는 것 같은데, '비-웃음'으로 보지 않는 이유는 무엇인지 궁금합니다. 즉 '비웃음'과 비슷한 형태의 복합어를 분석할 때 어떤 기준이 있는 것인지요?\\r","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '비웃음'이 '비웃-음'으로부터 형성된 결과라고 본 것은 어원적 사실을 참고했기 때문인 것으로 보입니다. ‘비웃음’은 15세기에 ‘비우’(월인석보 21:15)으로 처음 보입니다. ‘비우’은 ‘비웃-’의 동명사형이 그대로 명사화한 것으로 봅니다. ‘비웃-’은 동사 어간 ‘비-’와 ‘웃-[笑]’이 결합된 복합 동사로 추정되는데 ‘비-’의 정체는 알 수 없습니다. 김민수 편(1997:508) \"어원사전\"에서는 ‘비-’를 접사로 보고 있지만 근거는 없습니다. 이로부터 현대 국어의 '비웃음'은 ‘비웃-’에 명사화 접미사 ‘-음’이 결합되어 새롭게 만들어진 말로 보는 것입니다."},{"title":"'빗물', '밤나무' 단어 형성","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2452&pageIndex=280","question":"[질문] \\r빗물, 밤나무 같은 단어들은\\r 낱말 분석을 어떻게 하나요?\\r\\n\\r비+물, 밤+나무 각 두 개로 나누나요?","answer":"[답변] 두 개의 실질 형태소가 결합하여 합성어가 된 ‘빗물’과 ‘밤나무’의 합성 요소인 두 단어를 분석하는 것이라면, ‘빗물’은 ‘비+물’, ‘밤나무’는 ‘밤+나무’로 분석해야 합니다. ‘빗물’에 있는 사이시옷은 두 단어가 결합할 때 경우에 따라 받치어 적는 요소이므로, 합성 요소인 단어들을 분석해 내는 경우에는 제외하는 것이 타당합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> \\r빗물, 밤나무 같은 단어들은\\r 낱말 분석을 어떻게 하나요?\\r\\n\\r비+물, 밤+나무 각 두 개로 나누나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 두 개의 실질 형태소가 결합하여 합성어가 된 ‘빗물’과 ‘밤나무’의 합성 요소인 두 단어를 분석하는 것이라면, ‘빗물’은 ‘비+물’, ‘밤나무’는 ‘밤+나무’로 분석해야 합니다. ‘빗물’에 있는 사이시옷은 두 단어가 결합할 때 경우에 따라 받치어 적는 요소이므로, 합성 요소인 단어들을 분석해 내는 경우에는 제외하는 것이 타당합니다."},{"title":"'뿐'과 '밖에'의 차이","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2441&pageIndex=281","question":"[질문] 시간이 20분뿐이 안 남았다.\\r\\n\\r위의 문장은 중의적 표현이라 \"시간이 20분밖에 안 남았다.\"나 \"남은 시간이 20분뿐이다.\"로 고쳐 써야 한다고 합니다. 그런데 전 위의 고쳐진 두 문장의 의미 차이를 모르겠습니다. 어떤 차이가 있는지요? 되도록 구체적으로 설명을 부탁드립니다.","answer":"[답변] ‘뿐’은 ‘그것만이고 더는 없음’ 또는 ‘오직 그렇게 하거나 그러하다는 것’이라는 뜻을 나타내는 조사이고, ‘밖에’는 ‘그것 말고는’, ‘그것 이외에는’의 뜻을 나타내는 조사로, 반드시 뒤에 부정을 나타내는 말이 따릅니다. 따라서 조사 ‘뿐’을 써서 ‘20분뿐이다’와 같이 표현하거나, 조사 ‘밖에’와 부정 표현인 ‘안 남았다(남지 않았다)’를 써서 ‘20분밖에 안 남았다(20분밖에 남지 않았다)’와 같이 표현하는 것이 적절합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 시간이 20분뿐이 안 남았다.\\r\\n\\r위의 문장은 중의적 표현이라 \"시간이 20분밖에 안 남았다.\"나 \"남은 시간이 20분뿐이다.\"로 고쳐 써야 한다고 합니다. 그런데 전 위의 고쳐진 두 문장의 의미 차이를 모르겠습니다. 어떤 차이가 있는지요? 되도록 구체적으로 설명을 부탁드립니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘뿐’은 ‘그것만이고 더는 없음’ 또는 ‘오직 그렇게 하거나 그러하다는 것’이라는 뜻을 나타내는 조사이고, ‘밖에’는 ‘그것 말고는’, ‘그것 이외에는’의 뜻을 나타내는 조사로, 반드시 뒤에 부정을 나타내는 말이 따릅니다. 따라서 조사 ‘뿐’을 써서 ‘20분뿐이다’와 같이 표현하거나, 조사 ‘밖에’와 부정 표현인 ‘안 남았다(남지 않았다)’를 써서 ‘20분밖에 안 남았다(20분밖에 남지 않았다)’와 같이 표현하는 것이 적절합니다."},{"title":"'사회단체 보조금' 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2431&pageIndex=282","question":"[질문] 띄어쓰기 문의입니다.\\r\\n\\r'사회단체보조금'이라면\\r 사회단체 보조금이 맞는지\\r, 사회단체보조금이 맞는지 궁금합니다.","answer":"[답변] ‘사회단체 보조금’과 같이 각 단어를 띄어 적는 것이 원칙입니다. 다만 이 단어가 해당 분야에서 ‘사회단체보조금’과 같이 쓰이고 있다면 그것대로 쓸 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 띄어쓰기 문의입니다.\\r\\n\\r'사회단체보조금'이라면\\r 사회단체 보조금이 맞는지\\r, 사회단체보조금이 맞는지 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘사회단체 보조금’과 같이 각 단어를 띄어 적는 것이 원칙입니다. 다만 이 단어가 해당 분야에서 ‘사회단체보조금’과 같이 쓰이고 있다면 그것대로 쓸 수 있습니다."},{"title":"'상가'와 '상갓집'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2420&pageIndex=283","question":"[질문] '초가-초가집'도 쓸 수 있다고 자주 나오는 질문에서 확인을 했는데요\\r, '상갓집'도 맞는 건가요?\\r 그럼 '역전앞'은요?","answer":"[답변] 문의하신 것과 같이 ‘상가’와 ‘상갓집’ 모두 ‘사람이 죽어 장례를 치르는 집’의 뜻으로 쓸 수 있습니다. 다만 ‘상가’에는 ‘상제(喪制)의 집’도 있는데 이때는 ‘상갓집’과 동의 관계에 있지 않습니다. 그리고 ‘역전앞(驛前-)’은 '역전(驛前)'의 잘못으로 보고 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '초가-초가집'도 쓸 수 있다고 자주 나오는 질문에서 확인을 했는데요\\r, '상갓집'도 맞는 건가요?\\r 그럼 '역전앞'은요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 문의하신 것과 같이 ‘상가’와 ‘상갓집’ 모두 ‘사람이 죽어 장례를 치르는 집’의 뜻으로 쓸 수 있습니다. 다만 ‘상가’에는 ‘상제(喪制)의 집’도 있는데 이때는 ‘상갓집’과 동의 관계에 있지 않습니다. 그리고 ‘역전앞(驛前-)’은 '역전(驛前)'의 잘못으로 보고 있습니다."},{"title":"'새하얗다'와 '샛하얗다'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2408&pageIndex=284","question":"[질문] 어문 규정 해설집에서는 '샛하얗다, 싯허옇다'가 올바른 맞춤법 표기라고 나와 있는 반면\\r 새로 고친 한글 맞춤법 강의에서는 '샛하얗다, 싯허옇다'가 올바른 표기라고 쓰여 있네요.\\r 접두사 샛/싯- 이 'ㄴ'앞에서 쓰이는 건가요, 아니면 'ㄴ, ㅎ' 앞에서 쓰이는 건가요?\\r 두 책에서 서로 다르게 규정하고 있어서 너무 헷갈립니다.","answer":"[답변] 문의하신 내용에서 “어문규정 해설집”과 “새로 고친 한글 맞춤법 강의”의 설명에 차이가 없어 질문 내용을 정확히 알 수 없으나, 접두사 ‘샛-, 싯-’의 결합 환경에 대한 질문으로 생각하여 답변하겠습니다. 접두사 '샛-', '싯-'은 울림소리 앞에서 적습니다. 따라서 문의하신 말은 '새하얗다'로 적는 것이 맞습니다. 이와 관련해서는 국립국어원 누리집에서 제공하고 있는 어문 규정의 내용 중, ‘한글맞춤법’ 제27항 붙임3.을 확인해 보시기 바랍니다. “표준국어대사전”에서도 '샛하얗다'는 '새하얗다'의 비표준어로 기술하고 있습니다. 접두사 '새-/시-, 샛-/싯-'의 구별은, • 새까맣다, 시꺼멓다 • 새빨갛다, 시뻘겋다 • 새파랗다, 시퍼렇다 • 새하얗다, 시허옇다 처럼 된소리나 거센소리 앞에는 '새-/시-'를 붙이되, 어간 첫 음절이 양성 계열 모음일 때는 '새-', 음성 계열 모음일 때는 '시-'로 적으며, • 샛노랗다, 싯누렇다 처럼, 울림소리 앞에는 '샛-/싯-'으로 적도록 하였다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 어문 규정 해설집에서는 '샛하얗다, 싯허옇다'가 올바른 맞춤법 표기라고 나와 있는 반면\\r 새로 고친 한글 맞춤법 강의에서는 '샛하얗다, 싯허옇다'가 올바른 표기라고 쓰여 있네요.\\r 접두사 샛/싯- 이 'ㄴ'앞에서 쓰이는 건가요, 아니면 'ㄴ, ㅎ' 앞에서 쓰이는 건가요?\\r 두 책에서 서로 다르게 규정하고 있어서 너무 헷갈립니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 문의하신 내용에서 “어문규정 해설집”과 “새로 고친 한글 맞춤법 강의”의 설명에 차이가 없어 질문 내용을 정확히 알 수 없으나, 접두사 ‘샛-, 싯-’의 결합 환경에 대한 질문으로 생각하여 답변하겠습니다. 접두사 '샛-', '싯-'은 울림소리 앞에서 적습니다. 따라서 문의하신 말은 '새하얗다'로 적는 것이 맞습니다. 이와 관련해서는 국립국어원 누리집에서 제공하고 있는 어문 규정의 내용 중, ‘한글맞춤법’ 제27항 붙임3.을 확인해 보시기 바랍니다. “표준국어대사전”에서도 '샛하얗다'는 '새하얗다'의 비표준어로 기술하고 있습니다. \n<관련 어문 규정 설명>\n  접두사 '새-/시-, 샛-/싯-'의 구별은, • 새까맣다, 시꺼멓다 • 새빨갛다, 시뻘겋다 • 새파랗다, 시퍼렇다 • 새하얗다, 시허옇다 처럼 된소리나 거센소리 앞에는 '새-/시-'를 붙이되, 어간 첫 음절이 양성 계열 모음일 때는 '새-', 음성 계열 모음일 때는 '시-'로 적으며, • 샛노랗다, 싯누렇다 처럼, 울림소리 앞에는 '샛-/싯-'으로 적도록 하였다. \n</관련>"},{"title":"'서', '석' 단위 명사의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2398&pageIndex=285","question":"[질문] 수량을 셀 때 한 잔, 두 잔, 석 잔, 넉 잔 이렇게 세는 경우도 있고 \\r석 잔, 넉 잔을 세 잔, 네 잔 이렇게 세는 경우도 있는데, 어떤 규칙이 있는지요?\\n","answer":"[답변] '표준어 규정'은, ‘세’와 어울려 쓸 수 없고, ‘서’나 ‘석’과 어울려 써야 하는 단위 명사로 각각 ‘돈, 말, 발, 푼’, ‘냥, 되, 섬, 자’만을 명시하고 있습니다.(관련 규정: '표준어 규정-표준어 사정 원칙' 제4절 단수 표준어, 제17항.) 그런데 규정에 명시되어 있지 않은 단위 명사의 경우, '세’, ‘석’이 단위 명사와 자연스럽게 어울려 쓰인다면, 둘 다 표준어로 인정하되, ‘세’를 원칙 표기로 보고 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 수량을 셀 때 한 잔, 두 잔, 석 잔, 넉 잔 이렇게 세는 경우도 있고 \\r석 잔, 넉 잔을 세 잔, 네 잔 이렇게 세는 경우도 있는데, 어떤 규칙이 있는지요?\\n","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '표준어 규정'은, ‘세’와 어울려 쓸 수 없고, ‘서’나 ‘석’과 어울려 써야 하는 단위 명사로 각각 ‘돈, 말, 발, 푼’, ‘냥, 되, 섬, 자’만을 명시하고 있습니다.(관련 규정: '표준어 규정-표준어 사정 원칙' 제4절 단수 표준어, 제17항.) 그런데 규정에 명시되어 있지 않은 단위 명사의 경우, '세’, ‘석’이 단위 명사와 자연스럽게 어울려 쓰인다면, 둘 다 표준어로 인정하되, ‘세’를 원칙 표기로 보고 있습니다."},{"title":"'섧다'의 활용형","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2388&pageIndex=286","question":"[질문] 섧다(=서럽다)가 활용할 때 '섧은'이 맞나요, 아님 '설운'이 맞나요?\\r\\n","answer":"[답변] '설운'이 맞습니다. ‘섧다’는 '설워[서ː뤄], 설운[서:룬], 설우니[서ː루-], 섧고[설ː꼬], 섧지[설ː찌]'와 같이 ㅂ 불규칙 활용을 합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 섧다(=서럽다)가 활용할 때 '섧은'이 맞나요, 아님 '설운'이 맞나요?\\r\\n","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '설운'이 맞습니다. ‘섧다’는 '설워[서ː뤄], 설운[서:룬], 설우니[서ː루-], 섧고[설ː꼬], 섧지[설ː찌]'와 같이 ㅂ 불규칙 활용을 합니다."},{"title":"'소금'의 어원","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2375&pageIndex=287","question":"[질문] 소금의 한자가 素金이던데\\r 소금이 고유어인지 한자어인지 알려 주세요.","answer":"[답변] 짠맛이 나는 백색의 결정체를 이르는 ‘소금’은 고유어입니다. ‘소금’의 옛 형태는 ‘소곰’이며, ‘소곰>소금’의 변화를 거쳤습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 소금의 한자가 素金이던데\\r 소금이 고유어인지 한자어인지 알려 주세요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 짠맛이 나는 백색의 결정체를 이르는 ‘소금’은 고유어입니다. ‘소금’의 옛 형태는 ‘소곰’이며, ‘소곰&gt;소금’의 변화를 거쳤습니다."},{"title":"'솟정'의 의미","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2364&pageIndex=288","question":"[질문] 소설 \"토지\"에서 \"솟정 풀겄다.\"라는 말이 나오던데\\r, 솟정의 의미를 몰라 여쭙니다.\\r\\n\\r\\n","answer":"[답변] 문의하신 ‘솟정’은 “표준국어대사전”에 올라와 있는 방언이 아니라 정확히 답변해 드리기 어렵습니다. 다만 관련 문맥을 살펴볼 때, 푸성귀만 너무 먹어서 고기가 먹고 싶은 증세를 일컫는 말인 ‘소증(素症)’으로 볼 수 있을 듯합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 소설 \"토지\"에서 \"솟정 풀겄다.\"라는 말이 나오던데\\r, 솟정의 의미를 몰라 여쭙니다.\\r\\n\\r\\n","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 문의하신 ‘솟정’은 “표준국어대사전”에 올라와 있는 방언이 아니라 정확히 답변해 드리기 어렵습니다. 다만 관련 문맥을 살펴볼 때, 푸성귀만 너무 먹어서 고기가 먹고 싶은 증세를 일컫는 말인 ‘소증(素症)’으로 볼 수 있을 듯합니다."},{"title":"'수만 번' 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2353&pageIndex=289","question":"[질문] '수만 번'과 '수 만 번' 중에 어떤 게 띄어쓰기가 맞나요? 그리고 뒤에 '이라는 걸'로 시작된다면 '이라는 걸' 앞에 띄어쓰기가 궁금합니다.","answer":"[답변] 문의하신 ‘수(數)-’는 몇’, ‘여러’, ‘약간’의 뜻을 더하는 접두사이므로, 뒷말과 붙여 쓰고, '번’은 일의 차례 등을 나타내는 의존 명사이므로, 앞말과 띄어 씁니다. 이에 따라 ‘수만 번’과 같이 띄어쓰기합니다. 그리고 ‘이라는 걸’에서 ‘이-’는 서술격 조사이므로, 앞말에 붙여 씁니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '수만 번'과 '수 만 번' 중에 어떤 게 띄어쓰기가 맞나요? 그리고 뒤에 '이라는 걸'로 시작된다면 '이라는 걸' 앞에 띄어쓰기가 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 문의하신 ‘수(數)-’는 몇’, ‘여러’, ‘약간’의 뜻을 더하는 접두사이므로, 뒷말과 붙여 쓰고, '번’은 일의 차례 등을 나타내는 의존 명사이므로, 앞말과 띄어 씁니다. 이에 따라 ‘수만 번’과 같이 띄어쓰기합니다. 그리고 ‘이라는 걸’에서 ‘이-’는 서술격 조사이므로, 앞말에 붙여 씁니다."},{"title":"'슈퍼마켓에서' 발음","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2341&pageIndex=290","question":"[질문] 수퍼마켓에서 물건을 사다.라는 문장에서 \\r수퍼마켓에서를 [수퍼마케세서]라고 읽는 것이 맞는지 [수퍼마켓/ 에서]라고 끊어 읽는 것이 맞는지 궁금합니다.","answer":"[답변] 앞말의 끝소리는 뒤에 모음으로 시작하는 조사 등이 붙으면 뒷말의 첫소리가 되어 발음되기 때문에 ‘-켓에서’는 [케세서]로 발음할 수 있습니다. 다만 화자의 의도에 따라 '슈퍼마켓'과 '에서'를 끊어 읽을 수도 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 수퍼마켓에서 물건을 사다.라는 문장에서 \\r수퍼마켓에서를 [수퍼마케세서]라고 읽는 것이 맞는지 [수퍼마켓/ 에서]라고 끊어 읽는 것이 맞는지 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 앞말의 끝소리는 뒤에 모음으로 시작하는 조사 등이 붙으면 뒷말의 첫소리가 되어 발음되기 때문에 ‘-켓에서’는 [케세서]로 발음할 수 있습니다. 다만 화자의 의도에 따라 '슈퍼마켓'과 '에서'를 끊어 읽을 수도 있습니다."},{"title":"'스물두 살' 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2331&pageIndex=291","question":"[질문] '스물 두 살'이 맞는 건지 '스물두 살'이 맞는 것인지 궁금합니다.","answer":"[답변] 수 관형사 '스물두'와 의존 명사 '살'을 띄어 '스물두 살'과 같이 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '스물 두 살'이 맞는 건지 '스물두 살'이 맞는 것인지 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 수 관형사 '스물두'와 의존 명사 '살'을 띄어 '스물두 살'과 같이 적습니다."},{"title":"'시방' 표준어","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2320&pageIndex=292","question":"[질문] 시방'이란 말이 표준어인가요?","answer":"[답변] '말하는 바로 이때/말하는 바로 이때에'를 뜻하는 명사 '시방'과 부사 '시방'은 표준어입니다.(용례: 베짱이와 여치, 철써기와 귀뚜리들의 울음이 한데 어우러져 한바탕 자지러지면서 시방도 고개턱 하나를 또 넘어서는 중이다.≪윤흥길, 묵시의 바다≫/제군들, 각자의 관향이나 고향, 혹은 시방 살고 있는 주거지의 내력과 설화를 조사해 보도록 하라.≪최명희, 혼불≫)","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 시방'이란 말이 표준어인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '말하는 바로 이때/말하는 바로 이때에'를 뜻하는 명사 '시방'과 부사 '시방'은 표준어입니다.(용례: 베짱이와 여치, 철써기와 귀뚜리들의 울음이 한데 어우러져 한바탕 자지러지면서 시방도 고개턱 하나를 또 넘어서는 중이다.≪윤흥길, 묵시의 바다≫/제군들, 각자의 관향이나 고향, 혹은 시방 살고 있는 주거지의 내력과 설화를 조사해 보도록 하라.≪최명희, 혼불≫)"},{"title":"'신라', '조선' 로마자 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2309&pageIndex=293","question":"[질문] 신라의 영문 명칭이 Silla인가요, Shilla인가요? 그리고 조선은 Chosun이 맞나요, Choson이 맞나요? \\r박물관에서는 Choson으로 한국을 소개하고, 신문에서는 Chosun이라고 쓰네요. \\r","answer":"[답변] 역사 지명인 ‘신라’와 ‘조선’의 로마자 표기가, 종전에는 ‘Shilla', 'Choson('son'의 ‘o’ 위에 반달표 있음.)'이었으나, 현행 표기는 ‘Silla’, ‘Joseon'입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 신라의 영문 명칭이 Silla인가요, Shilla인가요? 그리고 조선은 Chosun이 맞나요, Choson이 맞나요? \\r박물관에서는 Choson으로 한국을 소개하고, 신문에서는 Chosun이라고 쓰네요. \\r","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 역사 지명인 ‘신라’와 ‘조선’의 로마자 표기가, 종전에는 ‘Shilla', 'Choson('son'의 ‘o’ 위에 반달표 있음.)'이었으나, 현행 표기는 ‘Silla’, ‘Joseon'입니다."},{"title":"'심' 로마자 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2299&pageIndex=294","question":"[질문] 제 이름을 로마자로 쓰려고 합니다. '심'이라는 것은 로마자로 변환을 할 때, 흔히 sim으로 사용을 하는데 shim으로 사용해도 되는 건가요?","answer":"[답변] '로마자 표기법' 제2장 표기 일람에 따르면, ‘심’은 ‘sim'과 같이 적습니다. 다만 '로마자 표기법' 제3장 제7항 \"인명, 회사명, 단체명 등은 그동안 써 온 표기를 쓸 수 있다.\"라는 규정을 따를 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 제 이름을 로마자로 쓰려고 합니다. '심'이라는 것은 로마자로 변환을 할 때, 흔히 sim으로 사용을 하는데 shim으로 사용해도 되는 건가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '로마자 표기법' 제2장 표기 일람에 따르면, ‘심’은 ‘sim'과 같이 적습니다. 다만 '로마자 표기법' 제3장 제7항 \"인명, 회사명, 단체명 등은 그동안 써 온 표기를 쓸 수 있다.\"라는 규정을 따를 수 있습니다."},{"title":"'쌔고 쌘' 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2289&pageIndex=295","question":"[질문] 평소에\\r '~할 기회가 쌔고 쌨다.'\\r 이런 말을 쓸 때가 있잖아요.\\r 근데 이걸 글로 옮길 때 '쌔고 쌘' 이렇게 적는 게 맞는 건가요? 어떻게 표시하는 게 맞는 거죠?\\r","answer":"[답변] ‘쌔고 쌘’과 같이 적습니다. ‘쌓일 만큼 퍽 흔하고 많이 있다.’라는 뜻을 나타내는 ‘쌔다’는 주로 ‘쌘’, ‘쌔고 쌘’, ‘쌨다’, ‘쌔고 쌨다’ 꼴로 쓰입니다. 쌔고 쌘 것이 남자인데, 그런 사람을 사귀다니./그런 물건은 창고에 쌨다./비수기에는 여행지에 빈방이 쌔고 쌨다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 평소에\\r '~할 기회가 쌔고 쌨다.'\\r 이런 말을 쓸 때가 있잖아요.\\r 근데 이걸 글로 옮길 때 '쌔고 쌘' 이렇게 적는 게 맞는 건가요? 어떻게 표시하는 게 맞는 거죠?\\r","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘쌔고 쌘’과 같이 적습니다. ‘쌓일 만큼 퍽 흔하고 많이 있다.’라는 뜻을 나타내는 ‘쌔다’는 주로 ‘쌘’, ‘쌔고 쌘’, ‘쌨다’, ‘쌔고 쌨다’ 꼴로 쓰입니다. \n<보기>\n  쌔고 쌘 것이 남자인데, 그런 사람을 사귀다니./그런 물건은 창고에 쌨다./비수기에는 여행지에 빈방이 쌔고 쌨다. \n</보기>"},{"title":"'아니어요'의 줄임말 '아녀요'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2277&pageIndex=296","question":"[질문] '아니어요'의 줄임말이\\r \\r'아녀요'가 맞나요, \\r'아녜요'가 맞나요?","answer":"[답변] ‘아니다’의 어간 ‘아니-’ 뒤에 어미 ‘-어요’가 붙은 ‘아니어요’는 ‘아녀요’로, ‘-에요’가 붙은 ‘아니에요’는 ‘아녜요’로 줄어들기도 합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '아니어요'의 줄임말이\\r \\r'아녀요'가 맞나요, \\r'아녜요'가 맞나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘아니다’의 어간 ‘아니-’ 뒤에 어미 ‘-어요’가 붙은 ‘아니어요’는 ‘아녀요’로, ‘-에요’가 붙은 ‘아니에요’는 ‘아녜요’로 줄어들기도 합니다."},{"title":"남편의 형에 대한 호칭어","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2263&pageIndex=297","question":"[질문] 남편 형님을 부를 때 아주버님이라 한다고 알고 있는데요, 표준 화법에서 남편 형님을 부를 때 시숙님이라고 하는 것은 인정이 될까요?","answer":"[답변] 남편의 형에 대한 호칭어는 '아주버님'입니다. '시숙(媤叔)'은 지칭어로만 씁니다. \"표준 언어 예절\"(국립국어원, 2011.)에 따르면, '시숙'은 '남편의 형제를 이르는 말'로 사전에 등재되어 있지만 현실에서 주로 남편의 형을 가리켜 '시숙'이라 하므로 이를 반영하여 남편의 형을 친정 쪽 사람들과 그 밖의 사람에게 가리킬 때 쓸 수 있다고 밝히고 있습니다. 그리고 시동생이 화자보다 나이가 많은 경우에도 그 시동생을 가리켜 '시숙'이라고 할 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 남편 형님을 부를 때 아주버님이라 한다고 알고 있는데요, 표준 화법에서 남편 형님을 부를 때 시숙님이라고 하는 것은 인정이 될까요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 남편의 형에 대한 호칭어는 '아주버님'입니다. '시숙(媤叔)'은 지칭어로만 씁니다. \"표준 언어 예절\"(국립국어원, 2011.)에 따르면, '시숙'은 '남편의 형제를 이르는 말'로 사전에 등재되어 있지만 현실에서 주로 남편의 형을 가리켜 '시숙'이라 하므로 이를 반영하여 남편의 형을 친정 쪽 사람들과 그 밖의 사람에게 가리킬 때 쓸 수 있다고 밝히고 있습니다. 그리고 시동생이 화자보다 나이가 많은 경우에도 그 시동생을 가리켜 '시숙'이라고 할 수 있습니다."},{"title":"'안일하다'와 '안이하다'의 차이","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2249&pageIndex=298","question":"[질문] 안일하다와 안이하다의 차이를 알고 싶습니다. \\r\\n\\r","answer":"[답변] '안이하다'는 '너무 쉽게 여기는 태도나 경향이 있다', '근심이 없이 편안하다.'의 뜻을 나타냅니다.(일을 안이하게 처리하다/문제에 안이하게 대처하다/그는 잘못을 저지르고도 그 순간만 모면하면 된다는 안이한 생각을 가지고 있다./에테르 냄새와 같은 진한 강물 냄새에 파묻혀 눈앞에 가득한 별들을 바라보노라니 문득 안이한 행복 같은 것을 느끼기도 했었지.≪최인호, 미개인≫) 한편, '안일하다'는 '편안하고 한가로움. 또는 편안함만을 누리려는 태도가 있다' 또는 '무엇을 쉽고 편안하게 생각하여 관심을 적게 두는 태도가 있다.'의 뜻을 나타냅니다.(나로 말하면 매일 안일한 나날을 흘려 보내고 있었다.≪김용성, 도둑 일기≫/안일하게 대처하다/작업 현장에서의 안일한 자세는 자칫하면 안전사고를 일으킬 수 있다.) '안이하다'와 '안일하다'는 그 뜻이 비슷해 보이지만, 동의어는 아닙니다. '안이하다'가 '너무 쉽게 여기는 태도나 경향이 있다'의 뜻으로 쓰일 때, '안일하다'는 '무엇을 쉽고 편안하게 생각하여 관심을 적게 두는 태도가 있다.'의 뜻으로 쓰이므로, 각 단어가 한정하는 의미의 구체성은 다음과 같이 다릅니다. 안이하다: [+쉽게 생각하는 태도/경향] 안일하다: [+쉽게 생각하는 태도], [+편안하게 생각하는 태도], [+관심을 적게두는 태도]","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 안일하다와 안이하다의 차이를 알고 싶습니다. \\r\\n\\r","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '안이하다'는 '너무 쉽게 여기는 태도나 경향이 있다', '근심이 없이 편안하다.'의 뜻을 나타냅니다.(일을 안이하게 처리하다/문제에 안이하게 대처하다/그는 잘못을 저지르고도 그 순간만 모면하면 된다는 안이한 생각을 가지고 있다./에테르 냄새와 같은 진한 강물 냄새에 파묻혀 눈앞에 가득한 별들을 바라보노라니 문득 안이한 행복 같은 것을 느끼기도 했었지.≪최인호, 미개인≫) 한편, '안일하다'는 '편안하고 한가로움. 또는 편안함만을 누리려는 태도가 있다' 또는 '무엇을 쉽고 편안하게 생각하여 관심을 적게 두는 태도가 있다.'의 뜻을 나타냅니다.(나로 말하면 매일 안일한 나날을 흘려 보내고 있었다.≪김용성, 도둑 일기≫/안일하게 대처하다/작업 현장에서의 안일한 자세는 자칫하면 안전사고를 일으킬 수 있다.) '안이하다'와 '안일하다'는 그 뜻이 비슷해 보이지만, 동의어는 아닙니다. '안이하다'가 '너무 쉽게 여기는 태도나 경향이 있다'의 뜻으로 쓰일 때, '안일하다'는 '무엇을 쉽고 편안하게 생각하여 관심을 적게 두는 태도가 있다.'의 뜻으로 쓰이므로, 각 단어가 한정하는 의미의 구체성은 다음과 같이 다릅니다. 안이하다: [+쉽게 생각하는 태도/경향] 안일하다: [+쉽게 생각하는 태도], [+편안하게 생각하는 태도], [+관심을 적게두는 태도]"},{"title":"'앞말', '뒷말' 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2236&pageIndex=299","question":"[질문] 앞말\\r/앞 말\\r, 뒷말\\r/뒷 말\\r\\n\\r띄어쓰기가 맞는 것은 무엇인가요?","answer":"[답변] 표준국어대사전에 '앞에서 한 말/앞으로 할 말'을 뜻하는 '앞말'과 '계속되는 이야기의 뒤를 이음. 또는 그런 말/일이 끝난 뒤에 뒷공론으로 하는 말'을 뜻하는 '뒷말'이 실려 있습니다. '앞말', '뒷말'의 용례: 그 문제는 앞말에서 이미 이야기된 바다./“그래서 어떻게 되었소?” 하고 앞말을 재촉한다. 뒷말을 계속하다/심판이 공정하지 않았다고 뒷말하는 사람들이 있다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 앞말\\r/앞 말\\r, 뒷말\\r/뒷 말\\r\\n\\r띄어쓰기가 맞는 것은 무엇인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 표준국어대사전에 '앞에서 한 말/앞으로 할 말'을 뜻하는 '앞말'과 '계속되는 이야기의 뒤를 이음. 또는 그런 말/일이 끝난 뒤에 뒷공론으로 하는 말'을 뜻하는 '뒷말'이 실려 있습니다. \n<보기>\n  '앞말', '뒷말'의 용례: 그 문제는 앞말에서 이미 이야기된 바다./“그래서 어떻게 되었소?” 하고 앞말을 재촉한다. 뒷말을 계속하다/심판이 공정하지 않았다고 뒷말하는 사람들이 있다. \n</보기>"},{"title":"'얌전한 척하다' 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2225&pageIndex=300","question":"[질문] 보조 용언을 붙여 쓰는 경우에 '얌전한척하다'가 가능한지 궁금합니다. \\r얌전(명사)+하다(일부 명사 뒤에 붙여 형용사를 만드는 접미사)와\\r 척(의존 명사)+하다(의존 명사 뒤에 붙여 보조 용언을 만드는 접미사)가 결합해서 '얌전한 척하다'가 되는데, \\r'척하다'와 같은 보조 용언은 앞의 본용언과 붙여 쓸 수 있도록 허용함에 따라, 붙여 쓰기로 하면 \\r'얌전한척하다'도 가능한 것이 맞나요? 또 위와 같이 붙여 쓸 수 있다면 '예의 바른 척하다'의 경우 '예의 바른척하다'로 붙여 쓸 수 있을지요?\\r\\r","answer":"[답변] 보조 용언 '척하다'는 ‘얌전한 척하다’, '예의 바른 척하다'와 같이 본용언과 띄어 적는 것이 원칙이지만, ‘얌전한척하다’, '예의 바른척하다'와 같이 붙여 쓰는 것이 허용됩니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 보조 용언을 붙여 쓰는 경우에 '얌전한척하다'가 가능한지 궁금합니다. \\r얌전(명사)+하다(일부 명사 뒤에 붙여 형용사를 만드는 접미사)와\\r 척(의존 명사)+하다(의존 명사 뒤에 붙여 보조 용언을 만드는 접미사)가 결합해서 '얌전한 척하다'가 되는데, \\r'척하다'와 같은 보조 용언은 앞의 본용언과 붙여 쓸 수 있도록 허용함에 따라, 붙여 쓰기로 하면 \\r'얌전한척하다'도 가능한 것이 맞나요? 또 위와 같이 붙여 쓸 수 있다면 '예의 바른 척하다'의 경우 '예의 바른척하다'로 붙여 쓸 수 있을지요?\\r\\r","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 보조 용언 '척하다'는 ‘얌전한 척하다’, '예의 바른 척하다'와 같이 본용언과 띄어 적는 것이 원칙이지만, ‘얌전한척하다’, '예의 바른척하다'와 같이 붙여 쓰는 것이 허용됩니다."},{"title":"'어떠려고요'와 '어떠려구요'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2215&pageIndex=301","question":"[질문] \\r\"사업만 잘되는데 어떨려구요/어떠려구요\" \\r할 때 전자와 후자 중 어느 것이 표준어인가요?\\r","answer":"[답변] '어떠려고요'로 적습니다. 입말에서 '-고'를 '-구'로 발음하는 경향이 있지만, 맞는 표기나 발음으로 인정된 것은 아닙니다. 그리고 어떤 주어진 사태에 대하여 의심이나 반문을 나타내는 종결 어미는 '-ㄹ려고'가 아닌 '-려고'입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> \\r\"사업만 잘되는데 어떨려구요/어떠려구요\" \\r할 때 전자와 후자 중 어느 것이 표준어인가요?\\r","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '어떠려고요'로 적습니다. 입말에서 '-고'를 '-구'로 발음하는 경향이 있지만, 맞는 표기나 발음으로 인정된 것은 아닙니다. 그리고 어떤 주어진 사태에 대하여 의심이나 반문을 나타내는 종결 어미는 '-ㄹ려고'가 아닌 '-려고'입니다."},{"title":"'어서 오십시오' 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2205&pageIndex=302","question":"[질문] 어떤 분의 '어서 오십시요'를 허용하냐는 질문에 대하여 “종결형에서 사용되는 어미 '-오'는 [요]로 소리 나는 경우가 있더라도 그 원형을 밝혀 '오'로 적는다는 한글 맞춤법 제15항 [붙임 2] 규정은 바뀌지 않았습니다. 따라서 ‘안녕히 가십시오.’, ‘어서 오십시오.’ 등으로 적는 것이 맞습니다. \\r‘안녕히 가십시오.’와 ‘어서 오십시오.’에 쓰인 ‘-십시오’는 하십시오할 자리에 쓰여, 정중한 명령이나 권유를 나타내는 종결 어미입니다.\"라는 말이 나와 있는데 맞춤법은 표준어 규정처럼 허용하는 것이 없이 한 가지만을 채택하여 쓰고 있는 것인가요?\\r 그리고 '어서오십시요'를 맞게 쓰면 '어서 오십시오'라고 한다고 했는데\\r 띄어쓰기 규정 몇 항에 해당되는 내용인가요?","answer":"[답변] 청자에게 존대의 뜻을 나타내는 보조사 ‘-요’는 종결 어미 뒤에 붙어 쓰입니다. 따라서 ‘오십시-’처럼 종결되지 않은 형태에 ‘-요’가 붙어 ‘오십시요’처럼 쓰일 수 없고, ‘어서 먹어./어서 먹어요.’와 같이 종결 어미 뒤에 붙어 쓰입니다. ‘오십시오’가 맞는 표기인데, 이는 ‘오다’의 어간 ‘오-’ 뒤에 종결 어미 ‘-십시오’가 붙은, ‘오다’의 활용형입니다. 한편 '한글 맞춤법' 제1장 총칙, 제2항 ‘문장의 각 단어는 띄어 씀을 원칙으로 한다.’라는 규정에 따라, 각각의 단어인 ‘어서’와 ‘오십시오’는 ‘어서 오십시오’처럼 띄어 씁니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 어떤 분의 '어서 오십시요'를 허용하냐는 질문에 대하여 “종결형에서 사용되는 어미 '-오'는 [요]로 소리 나는 경우가 있더라도 그 원형을 밝혀 '오'로 적는다는 한글 맞춤법 제15항 [붙임 2] 규정은 바뀌지 않았습니다. 따라서 ‘안녕히 가십시오.’, ‘어서 오십시오.’ 등으로 적는 것이 맞습니다. \\r‘안녕히 가십시오.’와 ‘어서 오십시오.’에 쓰인 ‘-십시오’는 하십시오할 자리에 쓰여, 정중한 명령이나 권유를 나타내는 종결 어미입니다.\"라는 말이 나와 있는데 맞춤법은 표준어 규정처럼 허용하는 것이 없이 한 가지만을 채택하여 쓰고 있는 것인가요?\\r 그리고 '어서오십시요'를 맞게 쓰면 '어서 오십시오'라고 한다고 했는데\\r 띄어쓰기 규정 몇 항에 해당되는 내용인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 청자에게 존대의 뜻을 나타내는 보조사 ‘-요’는 종결 어미 뒤에 붙어 쓰입니다. 따라서 ‘오십시-’처럼 종결되지 않은 형태에 ‘-요’가 붙어 ‘오십시요’처럼 쓰일 수 없고, ‘어서 먹어./어서 먹어요.’와 같이 종결 어미 뒤에 붙어 쓰입니다. ‘오십시오’가 맞는 표기인데, 이는 ‘오다’의 어간 ‘오-’ 뒤에 종결 어미 ‘-십시오’가 붙은, ‘오다’의 활용형입니다. 한편 '한글 맞춤법' 제1장 총칙, 제2항 ‘문장의 각 단어는 띄어 씀을 원칙으로 한다.’라는 규정에 따라, 각각의 단어인 ‘어서’와 ‘오십시오’는 ‘어서 오십시오’처럼 띄어 씁니다."},{"title":"'없이'의 반대 '있이'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2193&pageIndex=303","question":"[질문] '없이'의 반대는 '있이'인가요?\\r","answer":"[답변] '없이'와 '있이'가 각각 '재물이 넉넉하지 못하여 가난하게', '경제적으로 넉넉하게'의 뜻을 나타내는 경우에는 반대의 뜻을 나타낸다고 할 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '없이'의 반대는 '있이'인가요?\\r","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '없이'와 '있이'가 각각 '재물이 넉넉하지 못하여 가난하게', '경제적으로 넉넉하게'의 뜻을 나타내는 경우에는 반대의 뜻을 나타낸다고 할 수 있습니다."},{"title":"'여덟 해' 발음","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2181&pageIndex=304","question":"[질문] '여덟 해'의 발음을 알려 주세요.","answer":"[답변] '여덟 해'의 '여덟'은 '표준 발음법' 제10항 겹받침 'ㄳ', 'ㄵ', 'ㄼ, ㄽ, ㄾ', 'ㅄ'은 어말 또는 자음 앞에서 각각 [ㄱ, ㄴ, ㄹ, ㅂ]으로 발음한다에 따라 [여덜]로 발음합니다. 따라서 '여덟 해'는 [여덜 해]로 발음합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '여덟 해'의 발음을 알려 주세요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '여덟 해'의 '여덟'은 '표준 발음법' 제10항 겹받침 'ㄳ', 'ㄵ', 'ㄼ, ㄽ, ㄾ', 'ㅄ'은 어말 또는 자음 앞에서 각각 [ㄱ, ㄴ, ㄹ, ㅂ]으로 발음한다에 따라 [여덜]로 발음합니다. 따라서 '여덟 해'는 [여덜 해]로 발음합니다."},{"title":"'연록'와 '연녹색'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2170&pageIndex=305","question":"[질문] 왜 '연녹색'은 '연록색'이라고 쓰지 않는지요? 그냥 '연록'이라고 할 때는 왜 '연녹'이 아니고 '연록'으로 쓰죠?","answer":"[답변] 한자음 '라, 래, 로, 뢰, 루, 르'가 단어의 첫머리에 올 적에는 두음 법칙에 따라 '나, 내, 노, 뇌, 누, 느'로 적지만, 단어의 첫머리 이외의 경우에는 본음대로 적으므로, ‘연록’과 같이 적습니다. 한편 접두사처럼 쓰이는 한자가 붙어서 된 단어는 뒷말을 두음 법칙에 따라 적으므로, ‘연-녹색’과 같이 분석되는 이 말은 ‘연녹색’과 같이 적습니다. (관련 규정: '한글 맞춤법' 제3장, 제5절, 제12항, 붙임 2.)","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 왜 '연녹색'은 '연록색'이라고 쓰지 않는지요? 그냥 '연록'이라고 할 때는 왜 '연녹'이 아니고 '연록'으로 쓰죠?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 한자음 '라, 래, 로, 뢰, 루, 르'가 단어의 첫머리에 올 적에는 두음 법칙에 따라 '나, 내, 노, 뇌, 누, 느'로 적지만, 단어의 첫머리 이외의 경우에는 본음대로 적으므로, ‘연록’과 같이 적습니다. 한편 접두사처럼 쓰이는 한자가 붙어서 된 단어는 뒷말을 두음 법칙에 따라 적으므로, ‘연-녹색’과 같이 분석되는 이 말은 ‘연녹색’과 같이 적습니다. (관련 규정: '한글 맞춤법' 제3장, 제5절, 제12항, 붙임 2.)"},{"title":"'열정'과 '정열'의 차이","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2160&pageIndex=306","question":"[질문] 열정과 정열의 차이를 모르겠습니다.\\r\\n\\r사전상으로는 별 차이가 없네요.\\r","answer":"[답변] ‘열정’과 ‘정열’의 뜻과 용례를 보면, 이 두 단어는 문맥상 서로 바꾸어 써도 의미에 차이가 거의 없을 만큼 비슷한 뜻을 나타낸다는 것을 알 수 있습니다. 열정(熱情) 어떤 일에 열렬한 애정을 가지고 열중하는 마음. ¶ 학문과 예술에 대한 열정/열정을 쏟다/열정을 기울이다/열정이 담기지 않은 작품은 한눈에 봐도 알 수 있다./그는…투사라기보다는 오히려 혁명가다운 열정의 소유자였다. 정열(情熱) 가슴속에서 맹렬하게 일어나는 적극적인 감정. ¶ 삶의 정열/정열을 바치다/정열을 기울이다/정열을 불태우다/정열을 쏟다/좀 더 젊은 시절, 아직 혈기가 왕성하고 정열이 넘치던 그 무렵만 해도 시가 그의 인생의 전부였다는 것이다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 열정과 정열의 차이를 모르겠습니다.\\r\\n\\r사전상으로는 별 차이가 없네요.\\r","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘열정’과 ‘정열’의 뜻과 용례를 보면, 이 두 단어는 문맥상 서로 바꾸어 써도 의미에 차이가 거의 없을 만큼 비슷한 뜻을 나타낸다는 것을 알 수 있습니다. \n<보기>\n  열정(熱情) 어떤 일에 열렬한 애정을 가지고 열중하는 마음. ¶ 학문과 예술에 대한 열정/열정을 쏟다/열정을 기울이다/열정이 담기지 않은 작품은 한눈에 봐도 알 수 있다./그는…투사라기보다는 오히려 혁명가다운 열정의 소유자였다. 정열(情熱) 가슴속에서 맹렬하게 일어나는 적극적인 감정. ¶ 삶의 정열/정열을 바치다/정열을 기울이다/정열을 불태우다/정열을 쏟다/좀 더 젊은 시절, 아직 혈기가 왕성하고 정열이 넘치던 그 무렵만 해도 시가 그의 인생의 전부였다는 것이다. \n</보기>"},{"title":"'복작하다'의 명사형 '복작함'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2146&pageIndex=307","question":"[질문] 복작함과 부산함에서 벗어나'라는 문장에서 '복작함'이라는 말이 어법에 맞는지 궁금합니다.","answer":"[답변] 복작함'은 '좁은 곳에 많은 사람이 모여 수선스럽게 들끓다.'를 뜻하는 '복작하다'의 명사형 활용이므로, 쓸 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 복작함과 부산함에서 벗어나'라는 문장에서 '복작함'이라는 말이 어법에 맞는지 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 복작함'은 '좁은 곳에 많은 사람이 모여 수선스럽게 들끓다.'를 뜻하는 '복작하다'의 명사형 활용이므로, 쓸 수 있습니다."},{"title":"'자괴감' 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2130&pageIndex=308","question":"[질문] 자괴감이라는 단어가 사전에 등재되어 있지 않네요. \\r궁금해요.","answer":"[답변] ‘자괴’는 스스로를 부끄러워함을 뜻하는 명사인데, 이 뒤에 '느낌'의 뜻을 더하는 접미사 ‘-감’을 붙여, '자괴감'과 같이 쓸 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 자괴감이라는 단어가 사전에 등재되어 있지 않네요. \\r궁금해요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘자괴’는 스스로를 부끄러워함을 뜻하는 명사인데, 이 뒤에 '느낌'의 뜻을 더하는 접미사 ‘-감’을 붙여, '자괴감'과 같이 쓸 수 있습니다."},{"title":"'범위', '범위 내', '범위 안'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2120&pageIndex=309","question":"[질문] 어떤 분이 '범위'는 테두리가 정하여진 구역이라는 뜻이므로 '범위에서'로 표현해야 맞지 '범위 안에서' 또는 '범위 내에서'라는 표현은 '역전(驛前) 앞'의 표기와 같이 같은 뜻이 중복되어 있어 잘못된 표현이라고 말해 주셨습니다. '예산의 범위 안에서'와 '예산의 범위에서' 중 어느 것이 맞는 표현인지요?","answer":"[답변] 표준국어대사전 뜻풀이에 따르면, ‘범위’는 “테두리가 정하여진 구역” 또는 “어떤 것이 미치는 한계”를 뜻하는데, 이러한 ‘범위’의 의미에는 ‘내(內)’, ‘안’의 뜻이 없으므로, ‘범위 내’, ‘범위 안’을 의미가 중복된 표현이라고 볼 수 없습니다. \"내가 아는 범위 내에서 어머니의 일생을 더듬어 보면, 나의 어머니는 봉건 시대의 지주의 아내로서 전형적인 불행한 여인이 아니었는가 한다.≪정비석, 비석과 금강산의 대화≫/법이 정한 범위 안에서 융통성을 가진다.”와 같은 사전 용례도 참고하시기 바랍니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 어떤 분이 '범위'는 테두리가 정하여진 구역이라는 뜻이므로 '범위에서'로 표현해야 맞지 '범위 안에서' 또는 '범위 내에서'라는 표현은 '역전(驛前) 앞'의 표기와 같이 같은 뜻이 중복되어 있어 잘못된 표현이라고 말해 주셨습니다. '예산의 범위 안에서'와 '예산의 범위에서' 중 어느 것이 맞는 표현인지요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 표준국어대사전 뜻풀이에 따르면, ‘범위’는 “테두리가 정하여진 구역” 또는 “어떤 것이 미치는 한계”를 뜻하는데, 이러한 ‘범위’의 의미에는 ‘내(內)’, ‘안’의 뜻이 없으므로, ‘범위 내’, ‘범위 안’을 의미가 중복된 표현이라고 볼 수 없습니다. \n<p> \"내가 아는 범위 내에서 어머니의 일생을 더듬어 보면, 나의 어머니는 봉건 시대의 지주의 아내로서 전형적인 불행한 여인이 아니었는가 한다.≪정비석, 비석과 금강산의 대화≫/법이 정한 범위 안에서 융통성을 가진다.”와 같은 사전 용례도 참고하시기 바랍니다. </p>"},{"title":"'쌍꺼풀'과 '쌍까풀'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2109&pageIndex=310","question":"[질문] '쌍까풀'이 맞아요, '쌍꺼풀'이 맞아요?","answer":"[답변] 겹으로 된 눈꺼풀. 또는 그런 눈을 이르는 말로, '쌍까풀', '쌍꺼풀'을 모두 쓸 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '쌍까풀'이 맞아요, '쌍꺼풀'이 맞아요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 겹으로 된 눈꺼풀. 또는 그런 눈을 이르는 말로, '쌍까풀', '쌍꺼풀'을 모두 쓸 수 있습니다."},{"title":"'모아지다'와 '모이다'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2095&pageIndex=311","question":"[질문] 관심이 모아지고 있다.' 맞는 표현인가요? ‘관심이 모이고 있다’는 것이 맞는 것 같은데요,\\n‘모아진다’고도 쓸 수 있나요?","answer":"[답변] “다른 이들의 관심이나 흥미를 끌다.”라는 뜻을 가진 동사 ‘모으다’에 '-아지다'가 결합된 ‘모아지다’를 ‘모아지고 있다’와 같이 쓸 수 있습니다. 물론 ‘모으다’의 피동사인 ‘모이다’를 써서 ‘관심이 모이고 있다’와 같이 쓸 수도 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 관심이 모아지고 있다.' 맞는 표현인가요? ‘관심이 모이고 있다’는 것이 맞는 것 같은데요,\\n‘모아진다’고도 쓸 수 있나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> “다른 이들의 관심이나 흥미를 끌다.”라는 뜻을 가진 동사 ‘모으다’에 '-아지다'가 결합된 ‘모아지다’를 ‘모아지고 있다’와 같이 쓸 수 있습니다. 물론 ‘모으다’의 피동사인 ‘모이다’를 써서 ‘관심이 모이고 있다’와 같이 쓸 수도 있습니다."},{"title":"입찰에 '부치다'와 '붙이다' ","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2083&pageIndex=312","question":"[질문] 국유재산법을 보다가 제33조 \"대통령령이 정하는 경우에는 지명입찰에 붙이거나 수의계약에 의할 수 있다.\"라는 조항을 보았습니다. 그런데 여기서 입찰은 '붙이다'인지 '부치다'인지 헷갈립니다.","answer":"[답변] “상품의 매매나 도급 계약을 체결할 때 여러 희망자들에게 각자의 낙찰 희망 가격을 서면으로 제출하게 하는 일.”이라는 ‘입찰 (入札)’의 뜻을 고려할 때, “어떤 문제를 다른 곳이나 다른 기회로 넘기어 맡기다.”라는 뜻을 가진 ‘부치다’를 써서 ‘입찰에 부치다’와 같이 쓰는 것이 문맥상 알맞다고 봅니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 국유재산법을 보다가 제33조 \"대통령령이 정하는 경우에는 지명입찰에 붙이거나 수의계약에 의할 수 있다.\"라는 조항을 보았습니다. 그런데 여기서 입찰은 '붙이다'인지 '부치다'인지 헷갈립니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> “상품의 매매나 도급 계약을 체결할 때 여러 희망자들에게 각자의 낙찰 희망 가격을 서면으로 제출하게 하는 일.”이라는 ‘입찰 (入札)’의 뜻을 고려할 때, “어떤 문제를 다른 곳이나 다른 기회로 넘기어 맡기다.”라는 뜻을 가진 ‘부치다’를 써서 ‘입찰에 부치다’와 같이 쓰는 것이 문맥상 알맞다고 봅니다."},{"title":"'밝히다'와 '밝혀지다'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2072&pageIndex=313","question":"[질문] '밝혀졌다'라는 말을 보다 보니, \"'밝히(다)'에 피동의 의미를 나타내는 표현 ‘-어지다’가 결합한 것이 ‘밝혀지다’입니다.\"라는 글을 봤습니다. 그런데 '밝히다'의 '히'가 피동 접사라서 '-어지다'가 결합할 경우 이중 피동이 돼서 틀린 표현이 아닌가 하는 생각이 들어서 문의드립니다.","answer":"[답변] '사고의 원인을 밝히다', '언론에 사건의 전모를 자세히 밝히다'와 같이 쓰이는 '밝히다'는 각각 '진리, 가치, 옳고 그름 따위를 판단하여 드러내 알리다.', '드러나지 않거나 알려지지 않은 사실, 내용, 생각 따위를 드러내 알리다.'를 뜻하는 능동사입니다. 그러므로 '밝히-' 뒤에 '-어지다'를 붙여 '밝히어지다(밝혀지다)'와 같이 쓸 수 있으며, 이때 이중 피동의 문제는 나타나지 않습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '밝혀졌다'라는 말을 보다 보니, \"'밝히(다)'에 피동의 의미를 나타내는 표현 ‘-어지다’가 결합한 것이 ‘밝혀지다’입니다.\"라는 글을 봤습니다. 그런데 '밝히다'의 '히'가 피동 접사라서 '-어지다'가 결합할 경우 이중 피동이 돼서 틀린 표현이 아닌가 하는 생각이 들어서 문의드립니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '사고의 원인을 밝히다', '언론에 사건의 전모를 자세히 밝히다'와 같이 쓰이는 '밝히다'는 각각 '진리, 가치, 옳고 그름 따위를 판단하여 드러내 알리다.', '드러나지 않거나 알려지지 않은 사실, 내용, 생각 따위를 드러내 알리다.'를 뜻하는 능동사입니다. \n<p> 그러므로 '밝히-' 뒤에 '-어지다'를 붙여 '밝히어지다(밝혀지다)'와 같이 쓸 수 있으며, 이때 이중 피동의 문제는 나타나지 않습니다. </p>"},{"title":"'햄버거스테이크', '함박스테이크' 외래어 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2061&pageIndex=314","question":"[질문] 함박스테이크를 햄버거스테이크로 고쳐야 맞는 외래어 표기인가요?\\n\\r","answer":"[답변] 서양 요리의 하나. 쇠고기나 돼지고기를 잘게 다져 빵가루와 양파, 달걀 따위를 넣고 동글납작하게 뭉쳐 굽는다.와 같이 뜻풀이되는 말은 '햄버그스테이크(hamburg steak)'와 같이 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 함박스테이크를 햄버거스테이크로 고쳐야 맞는 외래어 표기인가요?\\n\\r","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 서양 요리의 하나. 쇠고기나 돼지고기를 잘게 다져 빵가루와 양파, 달걀 따위를 넣고 동글납작하게 뭉쳐 굽는다.와 같이 뜻풀이되는 말은 '햄버그스테이크(hamburg steak)'와 같이 적습니다."},{"title":"'퍼붓다'의 활용형 '퍼부을'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2049&pageIndex=315","question":"[질문] 퍼붓다'의 활용형에 대하여 문의합니다. 퍼붓다, 퍼부으니, 퍼부어서, 퍼붓고, 퍼부을 등의 활용형을 보면, 이 용언은 'ㅅ 불규칙' 동사라고 할 수 있죠? 이 활용형 중에서 '퍼부을'이 맞습니까?\\r\\n\\r\\r\\n\\r\\n","answer":"[답변] 시옷 불규칙 활용을 하는 '퍼붓다'의 어간 '퍼붓-' 뒤에 어미 '-을'이 붙으면, ‘퍼부을’의 형태로 활용합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 퍼붓다'의 활용형에 대하여 문의합니다. 퍼붓다, 퍼부으니, 퍼부어서, 퍼붓고, 퍼부을 등의 활용형을 보면, 이 용언은 'ㅅ 불규칙' 동사라고 할 수 있죠? 이 활용형 중에서 '퍼부을'이 맞습니까?\\r\\n\\r\\r\\n\\r\\n","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 시옷 불규칙 활용을 하는 '퍼붓다'의 어간 '퍼붓-' 뒤에 어미 '-을'이 붙으면, ‘퍼부을’의 형태로 활용합니다."},{"title":"'명시'의 반대말","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2038&pageIndex=316","question":"[질문] '명시(하다)' (분명하게 드러내 보임(드러내 보이다))의 반대말이 궁금합니다.","answer":"[답변] ‘명시(明示)’와 반대되는 뜻을 나타내는 말로, '넌지시 알림. 또는 그 내용'을 뜻하는 ‘암시(暗示)’와, ‘암시’와 비슷한말인 ‘풍시(諷示)’를 쓸 수 있겠습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '명시(하다)' (분명하게 드러내 보임(드러내 보이다))의 반대말이 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘명시(明示)’와 반대되는 뜻을 나타내는 말로, '넌지시 알림. 또는 그 내용'을 뜻하는 ‘암시(暗示)’와, ‘암시’와 비슷한말인 ‘풍시(諷示)’를 쓸 수 있겠습니다."},{"title":"'생생하다'의 어원","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2028&pageIndex=317","question":"[질문] 생생하다의 어근 '생생'이 한자에서 유래한 것으로도 볼 여지가 있을까요? '生生하다'에서 유래하고 싱싱하다, 쌩쌩하다 등으로 바뀐 건 아닐지, 아니면 순우리말 생생하다와 한자어 생생을 구분지어 써야 하는 건지 답변을 부탁드립니다.","answer":"[답변] '생생하다'는 순우리말입니다. 그리고 '생생하다, 쌩쌩하다, 싱싱하다'는 음상(音相)에 따른 말들로 보입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 생생하다의 어근 '생생'이 한자에서 유래한 것으로도 볼 여지가 있을까요? '生生하다'에서 유래하고 싱싱하다, 쌩쌩하다 등으로 바뀐 건 아닐지, 아니면 순우리말 생생하다와 한자어 생생을 구분지어 써야 하는 건지 답변을 부탁드립니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '생생하다'는 순우리말입니다. 그리고 '생생하다, 쌩쌩하다, 싱싱하다'는 음상(音相)에 따른 말들로 보입니다."},{"title":"'마고자' 순우리말","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2018&pageIndex=318","question":"[질문] 마고자는 고유어인가요, 한자어인가요? 어원의 시작은 마괘로 시작하여 마괘자까지는 한자어가 표기되어 있는데, 마고자의 한자 표기는 없군요.","answer":"[답변] ‘마고자’는 중국옷 ‘마괘자(馬褂子)’에서 온 말이지만, 중국옷 그대로가 아니라 우리나라 사람들이 개량하여 만든 옷이며, ‘마고자’라는 명칭도 우리나라의 특정한 옷을 가리켜 지은 이름이므로, 그 어원과는 달리 고유어로 볼 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 마고자는 고유어인가요, 한자어인가요? 어원의 시작은 마괘로 시작하여 마괘자까지는 한자어가 표기되어 있는데, 마고자의 한자 표기는 없군요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘마고자’는 중국옷 ‘마괘자(馬褂子)’에서 온 말이지만, 중국옷 그대로가 아니라 우리나라 사람들이 개량하여 만든 옷이며, ‘마고자’라는 명칭도 우리나라의 특정한 옷을 가리켜 지은 이름이므로, 그 어원과는 달리 고유어로 볼 수 있습니다."},{"title":"'못하다'와 '못 하다'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=2008&pageIndex=319","question":"[질문] ‘못하다'는 동사인 줄 알았는데, 형용사로도 쓰인다고 하네요. 형용사 '못하다'가 어떻게 쓰이는지 딱 떠오르지를 않는데, 좀 알려 주세요.","answer":"[답변] 형용사 '못하다'도 쓰입니다. '비교 대상에 미치지 아니하다.'의 뜻을 나타내는, 형용사 '못하다'가 '음식 맛이 예전보다 못하다./건강이 젊은 시절만 못하다.'와 같이 쓰이고, ‘못해도’ 꼴로 쓰여, '아무리 적게 잡아도'의 뜻을 나타내는, 형용사 '못하다'가 '잡은 고기가 못해도 열 마리는 되겠지./아무리 못해도 스무 명은 족히 넘을 것이다.'와 같이 쓰입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> ‘못하다'는 동사인 줄 알았는데, 형용사로도 쓰인다고 하네요. 형용사 '못하다'가 어떻게 쓰이는지 딱 떠오르지를 않는데, 좀 알려 주세요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 형용사 '못하다'도 쓰입니다.\n<p> '비교 대상에 미치지 아니하다.'의 뜻을 나타내는, 형용사 '못하다'가 '음식 맛이 예전보다 못하다./건강이 젊은 시절만 못하다.'와 같이 쓰이고, ‘못해도’ 꼴로 쓰여, '아무리 적게 잡아도'의 뜻을 나타내는, 형용사 '못하다'가 '잡은 고기가 못해도 열 마리는 되겠지./아무리 못해도 스무 명은 족히 넘을 것이다.'와 같이 쓰입니다. </p>"},{"title":"'홀리다'와 '호리다'의 차이","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1998&pageIndex=320","question":"[질문] \\r\\n'홀리다'를 타동사, 자동사로 모두 쓸 수 있으면, 타동사로 쓸 때 '홀리다'와 '호리다'에서 서로 차이가 없는 건가요?\\r","answer":"[답변] ‘홀리다’가 타동사인 경우에는 “유혹하여 정신을 차리지 못하게 하다.”라는 뜻을 가지고 ‘-가 -를 홀리다’의 짜임으로 쓰입니다. 한편 ‘호리다’는 타동사로만 쓰이며, “매력으로 남을 유혹하여 정신을 흐리게 하다./조금 그럴듯한 말로 속여 넘기다.”라는 두 가지 뜻을 가지고 ‘-가 -를 호리다’의 구조로 쓰입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> \\r\\n'홀리다'를 타동사, 자동사로 모두 쓸 수 있으면, 타동사로 쓸 때 '홀리다'와 '호리다'에서 서로 차이가 없는 건가요?\\r","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘홀리다’가 타동사인 경우에는 “유혹하여 정신을 차리지 못하게 하다.”라는 뜻을 가지고 ‘-가 -를 홀리다’의 짜임으로 쓰입니다. 한편 ‘호리다’는 타동사로만 쓰이며, “매력으로 남을 유혹하여 정신을 흐리게 하다./조금 그럴듯한 말로 속여 넘기다.”라는 두 가지 뜻을 가지고 ‘-가 -를 호리다’의 구조로 쓰입니다."},{"title":"'엄두'와 '염두'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1985&pageIndex=321","question":"[질문] '엄두'와 '염두'의 뜻을 찾아보니 대체로 엄두는 부정적으로 많이 쓰이는 걸 확인했습니다. 근데 '~할 엄두(염두)가 나지 않는다'의 경우는 두 단어 다 사용 가능한 것이지요?","answer":"[답변] ‘엄두’는 흔히 부정적인 말과 쓰여, ‘감히 무엇을 하려는 마음을 먹음 또는 그 마음’을 뜻하는 말로, '나는 그 일이 엄두가 나지 않는다./그 말을 듣고 나니 그제야 성두 어머니는 엄두가 나서 “그럼 그렇게 해 주세요.”≪염상섭, 복≫'와 같이 쓰입니다. 한편 ‘염두’는 ‘생각의 시초’라는 뜻을 나타내는 경우에는 ‘저 멀리 여객선이 지나가는 것이 보였지만 너무 멀어서 소리쳐 불러 볼 염두가 나지 않았다.’와 같이 쓰일 수 있고, ‘마음속’이라는 뜻을 나타내는 경우에는 '염두에 두다/그날 이 우물가에서 본 슬픈 광경 하나가 염두를 떠나지 않는다.≪김소운, 일본의 두 얼굴≫'와 같이 쓰입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '엄두'와 '염두'의 뜻을 찾아보니 대체로 엄두는 부정적으로 많이 쓰이는 걸 확인했습니다. 근데 '~할 엄두(염두)가 나지 않는다'의 경우는 두 단어 다 사용 가능한 것이지요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘엄두’는 흔히 부정적인 말과 쓰여, ‘감히 무엇을 하려는 마음을 먹음 또는 그 마음’을 뜻하는 말로, '나는 그 일이 엄두가 나지 않는다./그 말을 듣고 나니 그제야 성두 어머니는 엄두가 나서 “그럼 그렇게 해 주세요.”≪염상섭, 복≫'와 같이 쓰입니다. \n<p>한편 ‘염두’는 ‘생각의 시초’라는 뜻을 나타내는 경우에는 ‘저 멀리 여객선이 지나가는 것이 보였지만 너무 멀어서 소리쳐 불러 볼 염두가 나지 않았다.’와 같이 쓰일 수 있고, ‘마음속’이라는 뜻을 나타내는 경우에는 '염두에 두다/그날 이 우물가에서 본 슬픈 광경 하나가 염두를 떠나지 않는다.≪김소운, 일본의 두 얼굴≫'와 같이 쓰입니다. </p>"},{"title":"'불어나다'와 '붇다'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1974&pageIndex=322","question":"[질문] 강물이 '붇어나/불어나' 다리가 물에 잠겼다. \\n라는 문장에서 '붇어나'가 정확한 표현입니까, '불어나'가 정확한 표현입니까?","answer":"[답변] 수량 따위가 본디보다 커지거나 많아지다.라는 뜻을 나타내는 동사 '불어나다'가 쓰인 것이므로, '불어나다'의 활용형인 '불어나'를 씁니다. 참고로 말씀드리면, \"분량이나 수효가 많아지다.\"라는 뜻을 나타내는 동사 '붇다'는 '불어/불으니/붇는'의 형태로 쓰입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 강물이 '붇어나/불어나' 다리가 물에 잠겼다. \n<br>\\n라는 문장에서 '붇어나'가 정확한 표현입니까, '불어나'가 정확한 표현입니까?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 수량 따위가 본디보다 커지거나 많아지다.라는 뜻을 나타내는 동사 '불어나다'가 쓰인 것이므로, '불어나다'의 활용형인 '불어나'를 씁니다.\n<p> 참고로 말씀드리면, \"분량이나 수효가 많아지다.\"라는 뜻을 나타내는 동사 '붇다'는 '불어/불으니/붇는'의 형태로 쓰입니다. </p>"},{"title":"'베풀다'의 명사형","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1963&pageIndex=323","question":"[질문] 'ㄹ'로 끝나는 용언에 명사형 어미 '-(으)ㅁ'이 결합할 때는 어떻게 표기하여야 합니까?","answer":"[답변] ㄹ' 받침인 용언의 어간(베풀-/이끌-) 뒤에, 그 말이 명사 구실을 하게 하는 어미 ‘-ㅁ’이 붙으면, ‘베풂/이끎’의 형태로 활용합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 'ㄹ'로 끝나는 용언에 명사형 어미 '-(으)ㅁ'이 결합할 때는 어떻게 표기하여야 합니까?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ㄹ' 받침인 용언의 어간(베풀-/이끌-) 뒤에, 그 말이 명사 구실을 하게 하는 어미 ‘-ㅁ’이 붙으면, ‘베풂/이끎’의 형태로 활용합니다."},{"title":"'쌍팔년'의 의미","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1949&pageIndex=324","question":"[질문] 요즘 '쌍팔년'을 88년으로 아는 사람이 많은데요, 원래 64년 아닌가요?","answer":"[답변] 문의하신 것과 관련된 자료 몇 가지를 찾아본 결과, 현재까지 ‘쌍팔년’이라는 용어는 아래 세 가지 경우를 이르는 말로 써 왔음을 확인하였습니다. ㉠ ‘단기 4288년(서기로는 1955년)’의 끝의 두 자리가 ‘8’이라는 점에서 ㉡ ‘서기 1964년’의 ‘64’가 ‘8×8’이라는 점에서 ㉢ ‘서기 1988년’의 끝의 두 자리가 ‘8’이라는 점에서(참고:1988년 이전에도 ‘쌍팔년’이라는 말은 있었음.)","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 요즘 '쌍팔년'을 88년으로 아는 사람이 많은데요, 원래 64년 아닌가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 문의하신 것과 관련된 자료 몇 가지를 찾아본 결과, 현재까지 ‘쌍팔년’이라는 용어는 아래 세 가지 경우를 이르는 말로 써 왔음을 확인하였습니다. \n<br>\n<br> ㉠ ‘단기 4288년(서기로는 1955년)’의 끝의 두 자리가 ‘8’이라는 점에서 \n<br> ㉡ ‘서기 1964년’의 ‘64’가 ‘8×8’이라는 점에서\n<br> ㉢ ‘서기 1988년’의 끝의 두 자리가 ‘8’이라는 점에서(참고:1988년 이전에도 ‘쌍팔년’이라는 말은 있었음.)"},{"title":"'오거라', '오너라' 바른 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1939&pageIndex=325","question":"[질문] '오다'는 너라 불규칙\\r\\n'가다'는 거라 뷸규칙이라고 나와 있는데요,\\r\\n\\r\\n그럼 '오거라'라는 표현은 잘못된 표현인가요?\\r","answer":"[답변] ‘오너라’가 맞습니다. ‘오다’는 어간 ‘오-’에 명령형 어미 ‘-어라’가 붙어 활용할 때, ‘-어라’가 ‘-너라’로 바뀌는 ‘너라’ 불규칙 용언이므로, ‘오너라’와 같이 씁니다. 아래에 보인 \"표준국어대사전\" 정보도 참고해 보시기 바랍니다. ㉠ -거라 '가다'나 '가다'로 끝나는 동사 어간 뒤에 붙어 해라할 자리에 쓰여, 명령의 뜻을 나타내는 종결 어미. 보기) 어서 가거라./그만 물러가거라. ㉡ -너라 '오다'나 '오다'로 끝나는 동사 어간 뒤에 붙어 해라할 자리에 쓰여, 명령을 나타내는 종결 어미. 보기) 이리 오너라./어서 나오너라.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '오다'는 너라 불규칙\\r\\n'가다'는 거라 뷸규칙이라고 나와 있는데요,\\r\\n\\r\\n그럼 '오거라'라는 표현은 잘못된 표현인가요?\\r","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘오너라’가 맞습니다. ‘오다’는 어간 ‘오-’에 명령형 어미 ‘-어라’가 붙어 활용할 때, ‘-어라’가 ‘-너라’로 바뀌는 ‘너라’ 불규칙 용언이므로, ‘오너라’와 같이 씁니다. 아래에 보인 \"표준국어대사전\" 정보도 참고해 보시기 바랍니다. \n<br>\n<br> ㉠ -거라 \n<br> '가다'나 '가다'로 끝나는 동사 어간 뒤에 붙어 해라할 자리에 쓰여, 명령의 뜻을 나타내는 종결 어미. 보기) 어서 가거라./그만 물러가거라. \n<br>\n<br> ㉡ -너라 \n<br> '오다'나 '오다'로 끝나는 동사 어간 뒤에 붙어 해라할 자리에 쓰여, 명령을 나타내는 종결 어미. 보기) 이리 오너라./어서 나오너라."},{"title":"'전데요', '전대요' 바른 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1928&pageIndex=326","question":"[질문] ~씨가 누구세요? 하고 물을 때\\r\\n'전대요', '전데요' 중 어느 것이 맞나요?","answer":"[답변] 문의하신 것은 대명사 ‘저’, 서술격 조사의 어간 ‘이-’(모음으로 끝나는 체언 뒤에서는 생략되기도 합니다), 어미 ‘-ㄴ데’, 보조사 ‘-요’가 결합된 것이므로, ‘전데요’로 쓰는 것이 맞습니다. 어미 ‘-ㄴ데’는 '이다'의 어간 뒤에 붙어 뒤 절에서 어떤 일을 설명하거나 묻거나 시키거나 제안하기 위하여 그 대상과 상관되는 상황을 미리 말할 때에 쓰는 연결 어미이고, ‘-ㄴ대’는 주어진 사실에 대한 의문을 나타내는 종결 어미로 놀라거나 못마땅하게 여기는 뜻을 나타낼 때 씁니다. 그런데 제시하신 문장은 “~ 씨가 누구세요?”, “전데요 왜 그러시죠?”와 같이 이야기가 전개되는 상황으로 보이므로, ‘전데요’와 같이 쓰는 것이 맞습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> ~씨가 누구세요? 하고 물을 때\\r\\n'전대요', '전데요' 중 어느 것이 맞나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 문의하신 것은 대명사 ‘저’, 서술격 조사의 어간 ‘이-’(모음으로 끝나는 체언 뒤에서는 생략되기도 합니다), 어미 ‘-ㄴ데’, 보조사 ‘-요’가 결합된 것이므로, ‘전데요’로 쓰는 것이 맞습니다. \n<br>\n<br> 어미 ‘-ㄴ데’는 '이다'의 어간 뒤에 붙어 뒤 절에서 어떤 일을 설명하거나 묻거나 시키거나 제안하기 위하여 그 대상과 상관되는 상황을 미리 말할 때에 쓰는 연결 어미이고, ‘-ㄴ대’는 주어진 사실에 대한 의문을 나타내는 종결 어미로 놀라거나 못마땅하게 여기는 뜻을 나타낼 때 씁니다. \n<br>\n<br>그런데 제시하신 문장은 “~ 씨가 누구세요?”, “전데요 왜 그러시죠?”와 같이 이야기가 전개되는 상황으로 보이므로, ‘전데요’와 같이 쓰는 것이 맞습니다."},{"title":"'시월'과 '십 원'의 발음","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1916&pageIndex=327","question":"[질문] 오늘 학교에서 보현십원가에 대해서 이야기를 하다가 교수님께서\\n 십 발음은 ㅇ 앞에서는 ㅂ이 탈락하여 [시] 발음이 난다고 하셨습니다. 근데 10월은 시월이라고 읽는 게 맞는데, 왜 10원은 '시원'이 아니고 '십원'이라고 하는 걸까요?","answer":"[답변] 문의하신 것은 ‘본음/속음’에 대한 것입니다. 한자어에서 본음으로도 나고 속음으로도 나는 것은 각각 그 소리에 따라 적습니다. 표의 문자인 한자는 하나하나가 어휘 형태소의 성격을 띠고 있다는 점에서, 본음 형태와 속음 형태는 동일 형태소의 이형태라고 할 수 있습니다. 속음은 세속에서 널리 사용되는 익은소리(습관음)이므로, 속음으로 된 발음 형태를 표준어로 삼게 되며, 따라서 맞춤법에서도 속음에 따라 적게 됩니다. ‘十’이 본음으로 나는 경우는 ‘십 일/십 원’ 등이고, 속음으로 나는 경우는 ‘시방정토(十方淨土), 시왕(十王), 시월(十月)’ 등입니다.(관련 규정: '한글 맞춤법' 제6장 제52항)","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 오늘 학교에서 보현십원가에 대해서 이야기를 하다가 교수님께서\\n 십 발음은 ㅇ 앞에서는 ㅂ이 탈락하여 [시] 발음이 난다고 하셨습니다. \n<br>\n<br> 근데 10월은 시월이라고 읽는 게 맞는데, 왜 10원은 '시원'이 아니고 '십원'이라고 하는 걸까요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 문의하신 것은 ‘본음/속음’에 대한 것입니다. 한자어에서 본음으로도 나고 속음으로도 나는 것은 각각 그 소리에 따라 적습니다. \n<br>\n<br> 표의 문자인 한자는 하나하나가 어휘 형태소의 성격을 띠고 있다는 점에서, 본음 형태와 속음 형태는 동일 형태소의 이형태라고 할 수 있습니다. 속음은 세속에서 널리 사용되는 익은소리(습관음)이므로, 속음으로 된 발음 형태를 표준어로 삼게 되며, 따라서 맞춤법에서도 속음에 따라 적게 됩니다. \n<br>\n<br> ‘十’이 본음으로 나는 경우는 ‘십 일/십 원’ 등이고, 속음으로 나는 경우는 ‘시방정토(十方淨土), 시왕(十王), 시월(十月)’ 등입니다.(관련 규정: '한글 맞춤법' 제6장 제52항)"},{"title":"'진흙밭' 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1906&pageIndex=328","question":"[질문] '진흙 밭', '진흙밭' 어느 쪽이 맞나요? '밭'을 찾아보면, '흙'에 붙어서 '흙밭'으로 쓸 수 있다고 나와 있던데, '진흙밭'으로도 표기가 가능한지요?","answer":"[답변] “표준국어대사전”에서는, 그 식물이나 자연물, 수산물 따위가 많이 나는 곳을 뜻할 때에는 ‘밭’을 ‘고추밭/대나무밭/흙밭/파래밭’과 같이 명사 뒤에 붙여 적는다고 제시하고 있습니다. 이에 따라, ‘진흙’ 뒤에 이 ‘밭’을 쓰고자 한다면, ‘진흙밭’과 같이 적을 수 있겠습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '진흙 밭', '진흙밭' 어느 쪽이 맞나요? '밭'을 찾아보면, '흙'에 붙어서 '흙밭'으로 쓸 수 있다고 나와 있던데, '진흙밭'으로도 표기가 가능한지요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> “표준국어대사전”에서는, 그 식물이나 자연물, 수산물 따위가 많이 나는 곳을 뜻할 때에는 ‘밭’을 ‘고추밭/대나무밭/흙밭/파래밭’과 같이 명사 뒤에 붙여 적는다고 제시하고 있습니다. \n<br>\n<br> 이에 따라, ‘진흙’ 뒤에 이 ‘밭’을 쓰고자 한다면, ‘진흙밭’과 같이 적을 수 있겠습니다."},{"title":"시간 읽기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1895&pageIndex=329","question":"[질문] 얼마 전 학생들에게 시계 읽는 법을 가르치다가 이런 질문을 받았습니다. \"시는 '하나, 둘, 셋'을 , 분은 '일, 이 삼'을 쓰는데 언제부터 이렇게 읽기 시작했느냐?\" 그런데 인터넷에서 찾아봤지만 답을 찾을 수가 없었습니다. 혹시 시계를 읽을 때 고유어와 한자어를 함께 쓰는 이유가 있나요? 언제부터 이렇게 읽기 시작했는지 혹시 아시나요?","answer":"[답변] 관용적 쓰임에 대한 것은 그 까닭을 밝힐 수 없는 경우가 많은데, 질의하신 시간 읽기도 그러한 경우로 보입니다. 다만 시간 읽기와 관련한, 아래와 같은 견해를 소개하오니, 참고해 보시기 바랍니다. ② 1936년 6월 25일[천구백삼십육년 유월 이십오일] ②는 시간 표시의 단위성 명사이다. ‘년, 월, 일, 분, 초’뿐만 아니라 ‘(5)개년, (21)세기, (60)년대’의 경우에도 모두 한자어계로 읽는다. 같은 시간 단위의 명사라 하더라도 ‘시, 시간’ 앞에서는 고유어계로 읽히는 점이 ‘분, 초’와 다르다. 이 말들은 ‘분, 초’와는 달리 옛날부터 쓰여 오던 시간 표시의 명사이기 때문에 고유어계로 읽힌다고 생각한다. [출처: 남기심, 고영근(1993), “표준국어문법론 개정판”]","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 얼마 전 학생들에게 시계 읽는 법을 가르치다가 이런 질문을 받았습니다. \"시는 '하나, 둘, 셋'을 , 분은 '일, 이 삼'을 쓰는데 언제부터 이렇게 읽기 시작했느냐?\" 그런데 인터넷에서 찾아봤지만 답을 찾을 수가 없었습니다. 혹시 시계를 읽을 때 고유어와 한자어를 함께 쓰는 이유가 있나요? 언제부터 이렇게 읽기 시작했는지 혹시 아시나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 관용적 쓰임에 대한 것은 그 까닭을 밝힐 수 없는 경우가 많은데, 질의하신 시간 읽기도 그러한 경우로 보입니다. 다만 시간 읽기와 관련한, 아래와 같은 견해를 소개하오니, 참고해 보시기 바랍니다. \n<br>\n<br>\n<보기> \n <br> ② 1936년 6월 25일[천구백삼십육년 유월 이십오일] \n <br> ②는 시간 표시의 단위성 명사이다. ‘년, 월, 일, 분, 초’뿐만 아니라 ‘(5)개년, (21)세기, (60)년대’의 경우에도 모두 한자어계로 읽는다. 같은 시간 단위의 명사라 하더라도 ‘시, 시간’ 앞에서는 고유어계로 읽히는 점이 ‘분, 초’와 다르다. 이 말들은 ‘분, 초’와는 달리 옛날부터 쓰여 오던 시간 표시의 명사이기 때문에 고유어계로 읽힌다고 생각한다. \n <br>\n <br> [출처: 남기심, 고영근(1993), “표준국어문법론 개정판”] \n</보기>"},{"title":"'내재하다'와 '내재되다'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1882&pageIndex=330","question":"[질문] '내재하다'만 맞는 말인가요 아니면 '내재되다'도 맞는 말인가요? 둘 다 사전 찾아봤는데 내재되다는 '담기다'로 순화한다던데 그럼 내재되다는 틀린 말인가요?","answer":"[답변] ‘내재하다’, ‘내재되다’가 모두 쓰이며, “표준국어대사전”(국립국어원)에도 ‘내재하다’, ‘내재되다’가 모두 실려 있습니다. 그리고 ‘내재되다’가 틀린 말은 아니지만, ‘담기다’로 순화하여 쓰는 것을 권장합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '내재하다'만 맞는 말인가요 아니면 '내재되다'도 맞는 말인가요? 둘 다 사전 찾아봤는데 내재되다는 '담기다'로 순화한다던데 그럼 내재되다는 틀린 말인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘내재하다’, ‘내재되다’가 모두 쓰이며, “표준국어대사전”(국립국어원)에도 ‘내재하다’, ‘내재되다’가 모두 실려 있습니다. 그리고 ‘내재되다’가 틀린 말은 아니지만, ‘담기다’로 순화하여 쓰는 것을 권장합니다."},{"title":"'오늘 밤' 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1871&pageIndex=331","question":"[질문] 띄어쓰기 질문드립니다. '오늘 밤/오늘밤' 어느 것이 맞는지요?","answer":"[답변] '어제의 밤'을 뜻하는 '어젯밤'은 한 단어로 인정되지만, '오늘밤/내일밤'과 같은 한 단어는 인정되지 않습니다. '오늘'과 '밤'은 각각의 단어이므로, '오늘 밤'과 같이 띄어 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 띄어쓰기 질문드립니다. '오늘 밤/오늘밤' 어느 것이 맞는지요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '어제의 밤'을 뜻하는 '어젯밤'은 한 단어로 인정되지만, '오늘밤/내일밤'과 같은 한 단어는 인정되지 않습니다. '오늘'과 '밤'은 각각의 단어이므로, '오늘 밤'과 같이 띄어 적습니다."},{"title":"'오 월' 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1861&pageIndex=332","question":"[질문] 월명은 붙여쓰기가 원칙이죠? 보기를 들어 5월: 오월(오 월 X)","answer":"[답변] 문장의 각 단어는 띄어 쓰는 것이 원칙이므로, '오 월'로 표기하는 것이 원칙입니다. 다만 연월일은 붙여 쓸 수 있고, 한 해 열두 달 가운데 다섯째 달을 이르는 말인 '오월'이 하나의 단어로 인정되어 사전에 올라 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 월명은 붙여쓰기가 원칙이죠? 보기를 들어 5월: 오월(오 월 X)\n<br>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 문장의 각 단어는 띄어 쓰는 것이 원칙이므로, '오 월'로 표기하는 것이 원칙입니다. 다만 연월일은 붙여 쓸 수 있고, 한 해 열두 달 가운데 다섯째 달을 이르는 말인 '오월'이 하나의 단어로 인정되어 사전에 올라 있습니다."},{"title":"'왜', '웨'의 발음","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1849&pageIndex=333","question":"[질문] 우리말에서 '왜'와 '웨'의 발음은 현실적으로 거의 비슷하게 발음이 되는 걸로 알고 있는데, 교재에 보니 '왜'의 발음은 'ㅜ' + 'ㅐ'로 발음하고 '웨'의 발음은 'ㅜ' + 'ㅔ'로 발음하라고 하네요. 제가 궁금한 점은 첫째, '왜'와 '웨'의 발음이 현실적 여건상 거의 비슷하게 발음이 되는지, 만일 그렇다면 '왜'와 '웨'중 어떤 것으로 발음이 되는지 궁금합니다. 둘째, '왜'의 발음을 왜 'ㅗ' + 'ㅐ'가 아닌 'ㅜ' + 'ㅐ'로 하는지 궁금합니다.","answer":"[답변] ‘ㅞ’와 ‘ㅙ’는 ‘w계 이중모음’이므로, 이들의 첫소리는 반모음 ‘w’이며 결과적으로 [we]로 발음됩니다. \"표준국어대사전\"은 ‘꿰[꿰ː]’, ‘꽤[꽤]’, ‘꾀[꾀/꿰]’와 같이 발음을 제시하고 있지만, 발음 관련 논저에서는 ‘꿰’, ‘꽤’, ‘꾀’가 똑같이 [꿰]로 발음된다고 기술하고 있기도 합니다.(참고 문헌: 배주채, \"한국어의 발음\", 삼경문화사, 2003.)","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 우리말에서 '왜'와 '웨'의 발음은 현실적으로 거의 비슷하게 발음이 되는 걸로 알고 있는데, 교재에 보니 '왜'의 발음은 'ㅜ' + 'ㅐ'로 발음하고 '웨'의 발음은 'ㅜ' + 'ㅔ'로 발음하라고 하네요. 제가 궁금한 점은 첫째, '왜'와 '웨'의 발음이 현실적 여건상 거의 비슷하게 발음이 되는지, 만일 그렇다면 '왜'와 '웨'중 어떤 것으로 발음이 되는지 궁금합니다. 둘째, '왜'의 발음을 왜 'ㅗ' + 'ㅐ'가 아닌 'ㅜ' + 'ㅐ'로 하는지 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘ㅞ’와 ‘ㅙ’는 ‘w계 이중모음’이므로, 이들의 첫소리는 반모음 ‘w’이며 결과적으로 [we]로 발음됩니다. \n<br>\"표준국어대사전\"은 ‘꿰[꿰ː]’, ‘꽤[꽤]’, ‘꾀[꾀/꿰]’와 같이 발음을 제시하고 있지만, 발음 관련 논저에서는 ‘꿰’, ‘꽤’, ‘꾀’가 똑같이 [꿰]로 발음된다고 기술하고 있기도 합니다.(참고 문헌: 배주채, \"한국어의 발음\", 삼경문화사, 2003.)"},{"title":"'우려내다' 의미","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1838&pageIndex=334","question":"[질문] 돈을 빼앗다는 뜻으로 '우려내다'라는 단어를 쓸 수 있나요? 좀 어색한 것 같아서요.","answer":"[답변] '우려내다'가 '꾀거나 위협하거나 하여서 자신에게 필요한 돈이나 물품을 빼내다.'라는 뜻을 나타내는 말로 쓰이고 있습니다. '우려내다'의 용례: 코흘리개의 돈을 우려내다/아버지에게서 돈을 우려내다/친구 회사에서 자금을 우려내다/말을 좀 잘해서 그 구두쇠 영감으로부터 대회 경비를 좀 우려내 보시오.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 돈을 빼앗다는 뜻으로 '우려내다'라는 단어를 쓸 수 있나요? 좀 어색한 것 같아서요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '우려내다'가 '꾀거나 위협하거나 하여서 자신에게 필요한 돈이나 물품을 빼내다.'라는 뜻을 나타내는 말로 쓰이고 있습니다.\n<br> \n<보기>\n  '우려내다'의 용례: 코흘리개의 돈을 우려내다/아버지에게서 돈을 우려내다/친구 회사에서 자금을 우려내다/말을 좀 잘해서 그 구두쇠 영감으로부터 대회 경비를 좀 우려내 보시오. \n</보기>"},{"title":"'맥주잔'과 '맥줏잔' 바른 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1826&pageIndex=335","question":"[질문] 유리잔 - 유릿잔 / 맥주잔 - 맥줏잔 어떤 표기가 맞는 건가요?","answer":"[답변] ‘곳간(庫間), 셋방(貰房), 숫자(數字), 찻간(車間), 툇간(退間), 횟수(回數)’를 제외하고는 한자어끼리 결합하여 만들어진 합성어에는 사이시옷을 받치어 적지 않습니다. 따라서 '유리잔', '맥주잔'과 같이 적습니다. (관련 규정: '한글 맞춤법' 제30항.)","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 유리잔 - 유릿잔 / 맥주잔 - 맥줏잔\n<br>어떤 표기가 맞는 건가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘곳간(庫間), 셋방(貰房), 숫자(數字), 찻간(車間), 툇간(退間), 횟수(回數)’를 제외하고는 한자어끼리 결합하여 만들어진 합성어에는 사이시옷을 받치어 적지 않습니다. 따라서 '유리잔', '맥주잔'과 같이 적습니다.\n<br>(관련 규정: '한글 맞춤법' 제30항.)"},{"title":"'월급', '봉급', '수당', '급여', 연봉'의 의미","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1816&pageIndex=336","question":"[질문] 수당을 급여로 하는 일을 하는 특수직 종사자인데, 회사에서 대화나 교육할 때 내근 정규 사원들이 쓰는 월급이란 말을 쓰면 급여로 쓰는 게 맞지 않은가 싶은데, 월급, 급여, 월수당, 봉급에 대해 개념 정리와 적용의 보기를 알려 주시면 좋겠습니다. 그리고 연봉이란 말보다 연수당이란 말이 맞는 거 아닌지요? 연봉은 월급 생활자들이 쓰는 개념이고 특수직 종사자들은 연간 지급 수당이 맞는 말이 아닌지요?","answer":"[답변] ‘월급(月給)’은 한 달을 단위로 하여 지급하는 급료나 그런 방식을 뜻하며, '월급을 받다/월급을 타다'와 같이 씁니다. ‘봉급(俸給)’은 어떤 직장에서 계속적으로 일하는 사람이 그 일의 대가로 정기적으로 받는 일정한 보수를 뜻하며, '봉급을 받다/열 달 동안 봉급이 밀렸다.'와 같이 씁니다. 또한 ‘수당(手當)’은 정해진 봉급 이외에 따로 주는 보수를 뜻하며, '수당을 받다/수당이 붙다/초과 근무 수당을 지급하다.'와 같이 씁니다. ‘급여(給與)’는 돈이나 물품 따위를 줌, 또는 그 돈이나 물품을 뜻하며, '낮은 급여/급여가 적다/급여를 지급하다/회사 사정으로 이번 달 급여가 이틀이 늦어졌다.'와 같이 씁니다.그리고 ‘연봉(年俸)’은 일 년 동안에 받는 봉급의 총액을 뜻하기 때문에 문의하신 경우에도 쓸 수 있을 것으로 보입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 수당을 급여로 하는 일을 하는 특수직 종사자인데, 회사에서 대화나 교육할 때 내근 정규 사원들이 쓰는 월급이란 말을 쓰면 급여로 쓰는 게 맞지 않은가 싶은데, 월급, 급여, 월수당, 봉급에 대해 개념 정리와 적용의 보기를 알려 주시면 좋겠습니다. \n<br>그리고 연봉이란 말보다 연수당이란 말이 맞는 거 아닌지요? 연봉은 월급 생활자들이 쓰는 개념이고 특수직 종사자들은 연간 지급 수당이 맞는 말이 아닌지요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘월급(月給)’은 한 달을 단위로 하여 지급하는 급료나 그런 방식을 뜻하며, '월급을 받다/월급을 타다'와 같이 씁니다. ‘봉급(俸給)’은 어떤 직장에서 계속적으로 일하는 사람이 그 일의 대가로 정기적으로 받는 일정한 보수를 뜻하며, '봉급을 받다/열 달 동안 봉급이 밀렸다.'와 같이 씁니다. \n<br>또한 ‘수당(手當)’은 정해진 봉급 이외에 따로 주는 보수를 뜻하며, '수당을 받다/수당이 붙다/초과 근무 수당을 지급하다.'와 같이 씁니다. ‘급여(給與)’는 돈이나 물품 따위를 줌, 또는 그 돈이나 물품을 뜻하며, '낮은 급여/급여가 적다/급여를 지급하다/회사 사정으로 이번 달 급여가 이틀이 늦어졌다.'와 같이 씁니다.그리고 ‘연봉(年俸)’은 일 년 동안에 받는 봉급의 총액을 뜻하기 때문에 문의하신 경우에도 쓸 수 있을 것으로 보입니다."},{"title":"'유실물'과 '분실물'의 차이","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1805&pageIndex=337","question":"[질문] 유실물과 분실물은 어떻게 차이가 나나요? 같은 유사어인가요? 쓰는 데 차이는 없는 건가요?","answer":"[답변] '유실물'은 '잃어버린 물건'을 이르는 말이지만, '분실물'은 '자기도 모르는 사이에 잃어버린 물건'을 뜻합니다. 그러나 '잃어버린 물건'이라는 뜻은 같기 때문에 현재 \"표준국어대사전\"에는 '유실물'과 '분실물'이 비슷한말로 제시되어 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 유실물과 분실물은 어떻게 차이가 나나요?\n<br>같은 유사어인가요? 쓰는 데 차이는 없는 건가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '유실물'은 '잃어버린 물건'을 이르는 말이지만, '분실물'은 '자기도 모르는 사이에 잃어버린 물건'을 뜻합니다. 그러나 '잃어버린 물건'이라는 뜻은 같기 때문에 현재 \"표준국어대사전\"에는 '유실물'과 '분실물'이 비슷한말로 제시되어 있습니다."},{"title":"'은어'와 '유행어'의 구분","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1795&pageIndex=338","question":"[질문] 은어와 유행어는 어떤 차이가 있는 건가요?","answer":"[답변] ‘은어’는 어떤 계층이나 부류의 사람들이 다른 사람들이 알아듣지 못하도록 자기네 구성원들끼리만 빈번하게 사용하는 말이고, '유행어'는 신어의 일종으로, 비교적 짧은 시기에 걸쳐 여러 사람의 입에 오르내리는 단어나 구절을 말합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 은어와 유행어는 어떤 차이가 있는 건가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘은어’는 어떤 계층이나 부류의 사람들이 다른 사람들이 알아듣지 못하도록 자기네 구성원들끼리만 빈번하게 사용하는 말이고, '유행어'는 신어의 일종으로, 비교적 짧은 시기에 걸쳐 여러 사람의 입에 오르내리는 단어나 구절을 말합니다."},{"title":"'이기죽이기죽'의 발음","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1781&pageIndex=339","question":"[질문] ‘이기죽이기죽’의 발음이 어떻게 되는지요?","answer":"[답변] '이기죽이기죽'은 연음되어 [이기주기기죽]으로 발음됩니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> ‘이기죽이기죽’의 발음이 어떻게 되는지요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '이기죽이기죽'은 연음되어 [이기주기기죽]으로 발음됩니다."},{"title":"'이바디' 의미","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1771&pageIndex=340","question":"[질문] '이바디'가 '잔치'라는 뜻을 가진 옛말이라고 하는데 맞나요? '이바지 떡' '이바지 음식' 할 때, '이바지'의 어원이 되는 단어라던데.","answer":"[답변] 표준국어대사전에서 '이바디'를 검색하면, '잔치'의 옛말이라는 정보가 제시됩니다. 그리고 '이바지'의 어원 정보인 '【<","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '이바디'가 '잔치'라는 뜻을 가진 옛말이라고 하는데 맞나요? '이바지 떡' '이바지 음식' 할 때, '이바지'의 어원이 되는 단어라던데.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 표준국어대사전에서 '이바디'를 검색하면, '잔치'의 옛말이라는 정보가 제시됩니다. 그리고 '이바지'의 어원 정보인 '【&lt;\n<이바디(宴)＜용가＞←이받-+-이】'와 강원 지역에서 '이바지'가 '잔치'의 방언으로 쓰이고 있다는 점을 고려하면, '이바디'와 관련이 있음을 알 수 있습니다. < iv> \n</이바디(宴)＜용가＞←이받-+-이】'와>"},{"title":"'이제'와 '인제'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1757&pageIndex=341","question":"[질문] '나도 이제(인제) 나이가 들었으니 왕으로서의 권위를 찾아 직접 ~ ' 위의 예문에서 '이제'와 '인제' 중 어느 쪽이 맞는 표현인지요? '이제'는 지나간 때와 단절된 느낌을 준다고 되어 있는데, 둘 다 맞는 것이라면 의미상의 차이는 없는 것인지도 궁금합니다.","answer":"[답변] 부사 ‘이제’는 지나간 때와 단절된 느낌을 주는 ‘바로 이때에’의 뜻이고, 부사 ‘인제’는 ‘이제에 이르러’의 뜻입니다. 제시하신 문장은 부사가 ‘나이가 들었으니’의 ‘들었으니’를 수식하고 있으므로, 의미상 ‘이제에 이르러’의 뜻을 나타내는 ‘인제’를 쓰는 것이 자연스럽다고 봅니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '나도 이제(인제) 나이가 들었으니 왕으로서의 권위를 찾아 직접 ~ ' \n<br>위의 예문에서 '이제'와 '인제' 중 어느 쪽이 맞는 표현인지요? '이제'는 지나간 때와 단절된 느낌을 준다고 되어 있는데, 둘 다 맞는 것이라면 의미상의 차이는 없는 것인지도 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 부사 ‘이제’는 지나간 때와 단절된 느낌을 주는 ‘바로 이때에’의 뜻이고, 부사 ‘인제’는 ‘이제에 이르러’의 뜻입니다. \n<br>제시하신 문장은 부사가 ‘나이가 들었으니’의 ‘들었으니’를 수식하고 있으므로, 의미상 ‘이제에 이르러’의 뜻을 나타내는 ‘인제’를 쓰는 것이 자연스럽다고 봅니다."},{"title":"'일컫다'의 활용","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1745&pageIndex=342","question":"[질문] ‘일컫다’의 활용에 대해 질문드립니다. 표준국어대사전에서는 ‘일컫다’를 일컫는, 일컬어, 일컬으니 이렇게 활용된다고 나오는데요, '일컬은'은 사용하면 안 되는 건가요? 만약에 ‘일컬은’을 써도 되는 거라면 ‘일컬은’과 ‘일컫는’의 차이는 뭔가요?","answer":"[답변] 동사 '일컫다'의 어간 '일컫-' 뒤에 어미 ‘-는’과 ‘-은’이 모두 붙을 수 있습니다. 현재의 사실을 나타낼 때는 ‘-는’, 과거를 나타낼 때는 ‘-은’이 붙고, 각각 '일컫는', '일컬은'으로 활용합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> ‘일컫다’의 활용에 대해 질문드립니다. 표준국어대사전에서는 ‘일컫다’를 일컫는, 일컬어, 일컬으니 이렇게 활용된다고 나오는데요, '일컬은'은 사용하면 안 되는 건가요? 만약에 ‘일컬은’을 써도 되는 거라면 ‘일컬은’과 ‘일컫는’의 차이는 뭔가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 동사 '일컫다'의 어간 '일컫-' 뒤에 어미 ‘-는’과 ‘-은’이 모두 붙을 수 있습니다. 현재의 사실을 나타낼 때는 ‘-는’, 과거를 나타낼 때는 ‘-은’이 붙고, 각각 '일컫는', '일컬은'으로 활용합니다."},{"title":"'있은'과 '있는'의 구분","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1734&pageIndex=343","question":"[질문] 있은'과 '있는'을 각각 어떻게 구분지어 사용해야 하는지 헷갈리네요. '있은'은 과거형이고 '있는'은 현재형인가요?","answer":"[답변] -은'은 동작이 과거에 이루어졌음 또는 동작이 완료되어 그 상태가 유지되고 있음을 나타내는 어미이고, '-는'은 이야기하는 시점에서 볼 때 사건이나 행위가 현재 일어남을 나타내는 어미입니다. 동사 '있다'의 어간 '있-' 뒤에 어미 '-은', '-는'이 붙으면 '있은, 있는'과 같이 활용합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 있은'과 '있는'을 각각 어떻게 구분지어 사용해야 하는지 헷갈리네요.\n<br>'있은'은 과거형이고 '있는'은 현재형인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> -은'은 동작이 과거에 이루어졌음 또는 동작이 완료되어 그 상태가 유지되고 있음을 나타내는 어미이고, '-는'은 이야기하는 시점에서 볼 때 사건이나 행위가 현재 일어남을 나타내는 어미입니다. 동사 '있다'의 어간 '있-' 뒤에 어미 '-은', '-는'이 붙으면 '있은, 있는'과 같이 활용합니다."},{"title":"'자와 섬'과 '자바 섬'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1721&pageIndex=344","question":"[질문] 지도에 보면 자와 섬, 자바섬으로 표기되는데 정확한 표기는 어떻게 하는지요?","answer":"[답변] ‘자와 섬’, ‘자바 섬’ 모두 쓸 수 있습니다. 인도네시아 대순다 열도의 동남부에 있는 이 섬을 표기할 때, 말레이인도네시아어 표기법에 따라서는 ‘자와 섬(Jawa 섬)’으로 적는데, 영어 이름인 ‘자바(Java) 섬’으로도 적을 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 지도에 보면 자와 섬, 자바섬으로 표기되는데 정확한 표기는 어떻게 하는지요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘자와 섬’, ‘자바 섬’ 모두 쓸 수 있습니다. 인도네시아 대순다 열도의 동남부에 있는 이 섬을 표기할 때, 말레이인도네시아어 표기법에 따라서는 ‘자와 섬(Jawa 섬)’으로 적는데, 영어 이름인 ‘자바(Java) 섬’으로도 적을 수 있습니다."},{"title":"'잠시'의 의미","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1710&pageIndex=345","question":"[질문] 저는 항상 '잠시'라는 말이 참 궁금했습니다. 보기를 들어, 방송국 아나운서들은 몇 분 후를 말할 때도 잠시 후라고 말하고 몇 시간 후도 잠시 후라고 말합니다. 7시쯤에 뉴스를 끝내고 \"잠시 후 9시부터 국가대표 축구 중계가 있겠습니다.\" 하고 말합니다. 정말 잠시라는 말은 얼마 동안 후를 말하는 건가요? 국어사전에는 '잠시'가 '짧은 시간'으로 나와 있는 것으로 알고 있는데 그 짧은 시간이란 도대체 얼마를 말하는 건가요?","answer":"[답변] ‘잠시’가 나타내는 ‘짧은 시간’이라는 뜻은, 이 말이 쓰이는 상황이나 맥락, 그리고 말하는 이와 듣는 이의 심리적 태도에 따라 달리 해석될 여지가 있는 것이므로, 단적으로 수량화하여 나타내기는 어렵습니다. ‘잠시’를 비롯하여 시간 개념을 나타내는 ‘이따금’, ‘곧’, ‘나중’ 등도 마찬가지입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 저는 항상 '잠시'라는 말이 참 궁금했습니다. 보기를 들어, 방송국 아나운서들은 몇 분 후를 말할 때도 잠시 후라고 말하고 몇 시간 후도 잠시 후라고 말합니다. 7시쯤에 뉴스를 끝내고 \"잠시 후 9시부터 국가대표 축구 중계가 있겠습니다.\" 하고 말합니다. 정말 잠시라는 말은 얼마 동안 후를 말하는 건가요? 국어사전에는 '잠시'가 '짧은 시간'으로 나와 있는 것으로 알고 있는데 그 짧은 시간이란 도대체 얼마를 말하는 건가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘잠시’가 나타내는 ‘짧은 시간’이라는 뜻은, 이 말이 쓰이는 상황이나 맥락, 그리고 말하는 이와 듣는 이의 심리적 태도에 따라 달리 해석될 여지가 있는 것이므로, 단적으로 수량화하여 나타내기는 어렵습니다. ‘잠시’를 비롯하여 시간 개념을 나타내는 ‘이따금’, ‘곧’, ‘나중’ 등도 마찬가지입니다."},{"title":"'젓가락'과 '저분'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1700&pageIndex=346","question":"[질문] '젓가락'이라는 뜻의 '저븐'이 맞는 표현인가요?","answer":"[답변] '저분'은 강원, 전북, 충남 지역에서 쓰는, '젓가락'의 방언입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '젓가락'이라는 뜻의 '저븐'이 맞는 표현인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '저분'은 강원, 전북, 충남 지역에서 쓰는, '젓가락'의 방언입니다."},{"title":"'데크', '전실'의 의미","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1690&pageIndex=347","question":"[질문] 인테리어에서 보면 데크라는 게 있는데, 이건 정확히 무얼 뜻하는지 모르겠어요. 설명 좀 부탁드릴게요. 단독 주택에 발코니 부분 또는 커피숍에 바깥 부분에 나무로 된, 그 부분 같긴한데, 한글로 대체할 수 있는 말은 무엇인가요? 그리고 아파트 분양할 때 보면 모델 하우스에서 전실이라고 하는 부분요, 이거 원래 쓰는 말이 맞나요?","answer":"[답변] 전문 분야에서 사용하는 모든 말이 사전에 실리는 것은 아닙니다. ‘데크’라는 말이 ‘발코니’와 비슷한 뜻이라면, ‘발코니’를 순화한 말이 ‘난간’이라는 점을 참고하여, ‘우드 데크’는 ‘나무 난간’ 정도로 표현할 수 있겠습니다. 건설 분야 전문 용어로, ‘집채의 몸채 앞쪽에 있는 방’을 이르는 ‘전실(前室)(=앞방)’이라는 단어가 있으며, ‘전용으로 쓰는 방’을 이르는 ‘전실(專室)’이라는 단어도 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 인테리어에서 보면 데크라는 게 있는데, 이건 정확히 무얼 뜻하는지 모르겠어요. 설명 좀 부탁드릴게요. 단독 주택에 발코니 부분 또는 커피숍에 바깥 부분에 나무로 된, 그 부분 같긴한데, 한글로 대체할 수 있는 말은 무엇인가요? 그리고 아파트 분양할 때 보면 모델 하우스에서 전실이라고 하는 부분요, 이거 원래 쓰는 말이 맞나요?\n<br>\n<br>\n<br>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 전문 분야에서 사용하는 모든 말이 사전에 실리는 것은 아닙니다. ‘데크’라는 말이 ‘발코니’와 비슷한 뜻이라면, ‘발코니’를 순화한 말이 ‘난간’이라는 점을 참고하여, ‘우드 데크’는 ‘나무 난간’ 정도로 표현할 수 있겠습니다. \n<br>건설 분야 전문 용어로, ‘집채의 몸채 앞쪽에 있는 방’을 이르는 ‘전실(前室)(=앞방)’이라는 단어가 있으며, ‘전용으로 쓰는 방’을 이르는 ‘전실(專室)’이라는 단어도 있습니다."},{"title":"'접칼'의 어원","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1680&pageIndex=348","question":"[질문] 표준국어대사전을 찾아보니 '접칼'에 따로 한자 표기가 안 되어 있었습니다. '칼'은 고유어라는 걸 알겠는데, '접칼'의 '접-'이 고유어인지, 한자인지 알고 싶습니다.","answer":"[답변] '접칼'로 쓰이는 단어는 두 개인데, '접을 수 있게 만든 칼'을 가리키는 '접칼'은 순우리말인 '접-'과 '칼'이 결합하여 만들어진 말이고, '접붙일 때 접본(椄本)을 째는 데 쓰는 칼'을 가리키는 '접칼(椄-)'은 한자어 '접'과 순우리말 '칼'이 결합하여 만들어진 말입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 표준국어대사전을 찾아보니 '접칼'에 따로 한자 표기가 안 되어 있었습니다. '칼'은 고유어라는 걸 알겠는데, '접칼'의 '접-'이 고유어인지, 한자인지 알고 싶습니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '접칼'로 쓰이는 단어는 두 개인데, '접을 수 있게 만든 칼'을 가리키는 '접칼'은 순우리말인 '접-'과 '칼'이 결합하여 만들어진 말이고, '접붙일 때 접본(椄本)을 째는 데 쓰는 칼'을 가리키는 '접칼(椄-)'은 한자어 '접'과 순우리말 '칼'이 결합하여 만들어진 말입니다."},{"title":"'제 거예요'의 발음","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1670&pageIndex=349","question":"[질문] '제 거예요'의 올바른 발음은 무엇인가요? 책에는 [제 꺼예요] 된소리로 발음하면 안 된다고 되어 있는데, 이해가 안 되는 부분이라서요.","answer":"[답변] '제 거예요.'의 ‘제’와 ‘거’는 표기대로 [제], [거]로 발음합니다. ‘할 것을[할꺼슬], 갈 데가[갈떼가]’와 같이 관형사형 '-(으)ㄹ' 뒤에 연결되는 'ㄱ, ㄷ, ㅂ, ㅅ, ㅈ'을 된소리로 발음하는 것을 제외하고, 된소리되기 현상은 한 단어 내부에서 일어납니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '제 거예요'의 올바른 발음은 무엇인가요? 책에는 [제 꺼예요] 된소리로 발음하면 안 된다고 되어 있는데, 이해가 안 되는 부분이라서요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '제 거예요.'의 ‘제’와 ‘거’는 표기대로 [제], [거]로 발음합니다. ‘할 것을[할꺼슬], 갈 데가[갈떼가]’와 같이 관형사형 '-(으)ㄹ' 뒤에 연결되는 'ㄱ, ㄷ, ㅂ, ㅅ, ㅈ'을 된소리로 발음하는 것을 제외하고, 된소리되기 현상은 한 단어 내부에서 일어납니다."},{"title":"'죄어라'와 '좨라'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1658&pageIndex=350","question":"[질문] '좨라'라는 말이 있는데요, 이건 죄다와 연관이 있는 말인가요, 조이다와 연관이 있는 말인가요? 또 바른 표기인가요? 조이다의 명령형은 무엇이고, 죄다의 명령형은 무엇인가요?","answer":"[답변] '조이다'와 '죄다'는 본말과 준말의 관계입니다. '조이다'의 명령형은 '조이어라(본말)/조여라(준말)'이고, '죄다'의 명령형은 '죄어라(본말)/좨라(준말)'입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '좨라'라는 말이 있는데요, 이건 죄다와 연관이 있는 말인가요, 조이다와 연관이 있는 말인가요? 또 바른 표기인가요? 조이다의 명령형은 무엇이고, 죄다의 명령형은 무엇인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '조이다'와 '죄다'는 본말과 준말의 관계입니다. '조이다'의 명령형은 '조이어라(본말)/조여라(준말)'이고, '죄다'의 명령형은 '죄어라(본말)/좨라(준말)'입니다."},{"title":"'주래요', '달래요' 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1645&pageIndex=351","question":"[질문] 간접 화법 중에서 '-아 주세요'로 끝날 경우 어떻게 말을 옮겨야 합니까? 미나: 유키 씨, 일어나 주세요. 한스: 미나 씨가 유키한테 일어나 주래요/미나 씨가 유키 씨한테 일어나 달래요 미나: 한스 씨, 가방이 무거우니까 좀 들어 주세요. 한스: 미나 씨가 저한테 가방이 무거우니까 좀 들어 주래요./미나 씨가 저한테 가방이 무거우니까 좀 들어 달래요.","answer":"[답변] 문의하신 표현 ‘주래요’와 ‘달래요’는 ‘주라고 해요’와 ‘달라고 해요’에서 줄어든 말입니다. 즉 ‘-어 주다’와 ‘-어 달라’는 각각 ‘주다’와 ‘달다’의 보조 용언의 쓰임에 해당합니다. ‘들어 주라고 해요’에 쓰인 ‘-어 주다’는 다른 사람을 위하여 어떤 행동을 함을 나타내는 말로 사용이 가능합니다. 또한 ‘들어 달라고 해요’에 쓰인 ‘-어 달라’는 말하는 이가 듣는 이에게 앞말이 뜻하는 행동을 해 줄 것을 요구하는 말로 역시 사용이 가능합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 간접 화법 중에서 '-아 주세요'로 끝날 경우 어떻게 말을 옮겨야 합니까?\n<br>\n<br>\n<보기>\n <br>미나: 유키 씨, 일어나 주세요.\n <br>한스: 미나 씨가 유키한테 일어나 주래요/미나 씨가 유키 씨한테 일어나 달래요\n <br>미나: 한스 씨, 가방이 무거우니까 좀 들어 주세요.\n <br>한스: 미나 씨가 저한테 가방이 무거우니까 좀 들어 주래요./미나 씨가 저한테 가방이 무거우니까 좀 들어 달래요. \n</보기>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 문의하신 표현 ‘주래요’와 ‘달래요’는 ‘주라고 해요’와 ‘달라고 해요’에서 줄어든 말입니다. 즉 ‘-어 주다’와 ‘-어 달라’는 각각 ‘주다’와 ‘달다’의 보조 용언의 쓰임에 해당합니다. ‘들어 주라고 해요’에 쓰인 ‘-어 주다’는 다른 사람을 위하여 어떤 행동을 함을 나타내는 말로 사용이 가능합니다. 또한 ‘들어 달라고 해요’에 쓰인 ‘-어 달라’는 말하는 이가 듣는 이에게 앞말이 뜻하는 행동을 해 줄 것을 요구하는 말로 역시 사용이 가능합니다."},{"title":"'줄다'의 활용형 발음","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1633&pageIndex=352","question":"[질문] 뉴스에서 아나운서가 [줄:어든]이라고 발음하는 것을 들었습니다. '줄다'는 장음으로 발음하고 '주니'라고 발음할 때는 장음화되지 않는다고 검색되던데요, '줄다'의 활용형들에 장음화가 어떠한 규칙으로 적용되는지 상세히 알려 주시면 감사하겠습니다.","answer":"[답변] '줄어든'은 '줄어들다'의 활용형인데, '줄어들다'는 [주러들다]와 같이 짧게 발음됩니다. 한편 '줄다'는 [줄:다]와 같이 길게 발음되며, 활용형인 '주니'도 [주:니]와 같이 길게 발음되는데, 단음절 어간 '줄-'에 모음으로 시작된 어미 '-어'가 붙은 활용형 '줄어'는 [줄어]'와 같이 짧게 발음됩니다.(관련 규정: '표준 발음법' 제3장 음의 길이.)","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 뉴스에서 아나운서가 [줄:어든]이라고 발음하는 것을 들었습니다. '줄다'는 장음으로 발음하고 '주니'라고 발음할 때는 장음화되지 않는다고 검색되던데요, '줄다'의 활용형들에 장음화가 어떠한 규칙으로 적용되는지 상세히 알려 주시면 감사하겠습니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '줄어든'은 '줄어들다'의 활용형인데, '줄어들다'는 [주러들다]와 같이 짧게 발음됩니다. 한편 '줄다'는 [줄:다]와 같이 길게 발음되며, 활용형인 '주니'도 [주:니]와 같이 길게 발음되는데, 단음절 어간 '줄-'에 모음으로 시작된 어미 '-어'가 붙은 활용형 '줄어'는 [줄어]'와 같이 짧게 발음됩니다.(관련 규정: '표준 발음법' 제3장 음의 길이.)"},{"title":"'지난주'와 '이번 주' 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1622&pageIndex=353","question":"[질문] 이번 주와 다음 주는 합성어가 아니라 띄어 써야 하고 지난주는 합성어라 붙여 써야 한답니다. 이런 설명이 맞는 것인지 왜 이렇게 구분했는지 이유를 알고 싶습니다.","answer":"[답변] '지난주, 지난달, 지난해'는 하나의 단어인데, 이들은 동사 '지나다'의 관형사형 '지난'의 뜻과는 다소 거리가 있는 뜻으로 합성어의 뜻을 나타냅니다. 한편 '이번 주, 이번 달, 이번 해', '다음 주, 다음 달, 다음 해'의 '이번'과 '다음'은 명사 '이번', '다음'의 뜻을 그대로 나타내면서 뒤에 이어지는 '주, 달, 해'를 꾸밉니다. 이에 따라 '지난주, 지난달, 지난해'는 하나의 단어로 보아 모든 음절을 붙여 적고, '이번 주, 이번 달, 이번 해', '다음 주, 다음 달, 다음 해'는 단어별로 띄어 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 이번 주와 다음 주는 합성어가 아니라 띄어 써야 하고 지난주는 합성어라 붙여 써야 한답니다. 이런 설명이 맞는 것인지 왜 이렇게 구분했는지 이유를 알고 싶습니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '지난주, 지난달, 지난해'는 하나의 단어인데, 이들은 동사 '지나다'의 관형사형 '지난'의 뜻과는 다소 거리가 있는 뜻으로 합성어의 뜻을 나타냅니다. 한편 '이번 주, 이번 달, 이번 해', '다음 주, 다음 달, 다음 해'의 '이번'과 '다음'은 명사 '이번', '다음'의 뜻을 그대로 나타내면서 뒤에 이어지는 '주, 달, 해'를 꾸밉니다. 이에 따라 '지난주, 지난달, 지난해'는 하나의 단어로 보아 모든 음절을 붙여 적고, '이번 주, 이번 달, 이번 해', '다음 주, 다음 달, 다음 해'는 단어별로 띄어 적습니다."},{"title":"'직유법'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1612&pageIndex=354","question":"[질문] '빛나고 아름다운 무지개가 마치 그들을 오라는 듯이 두 팔을 벌리는 것이었다.' 여기에 의인법이 사용된 것은 확실한데 직유법도 사용되었는지 궁금합니다. '마치 그들이 오라는 듯이' 부분이 직유법은 아닌 것 같은데 확실한 설명을 부탁드립니다.","answer":"[답변] 비슷한 성질이나 모양을 가진 두 사물을 ‘같이’, ‘처럼’, ‘듯이’와 같은 연결어로 결합하여 직접 비유하는 수사법을 직유법이라고 합니다. 보기를 들면, 직유법은 ‘그는 여우처럼 교활하다.’, ‘내 누님같이 생긴 꽃이여.'와 같이 '그=여우', '꽃=내 누님'과 같은 방식으로 심상이 환기됩니다. 그런데 제시하신 문장은 '빛나고 아름다운 무지개=그들을 오라고 하다'가 아니므로, 직유법으로 보기 어렵습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '빛나고 아름다운 무지개가 마치 그들을 오라는 듯이 두 팔을 벌리는 것이었다.' 여기에 의인법이 사용된 것은 확실한데 직유법도 사용되었는지 궁금합니다. '마치 그들이 오라는 듯이' 부분이 직유법은 아닌 것 같은데 확실한 설명을 부탁드립니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 비슷한 성질이나 모양을 가진 두 사물을 ‘같이’, ‘처럼’, ‘듯이’와 같은 연결어로 결합하여 직접 비유하는 수사법을 직유법이라고 합니다. 보기를 들면, 직유법은 ‘그는 여우처럼 교활하다.’, ‘내 누님같이 생긴 꽃이여.'와 같이 '그=여우', '꽃=내 누님'과 같은 방식으로 심상이 환기됩니다. 그런데 제시하신 문장은 '빛나고 아름다운 무지개=그들을 오라고 하다'가 아니므로, 직유법으로 보기 어렵습니다."},{"title":"'쪽'과 '측'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1601&pageIndex=355","question":"[질문] 최근 인터넷상에서 '쪽(혹은 측)'이라는 말을 너무나도 많이 사용하는 것 같습니다. 정부 쪽의 지원이 절실하다. 박지성 쪽의 실력이 더 낫다. 교육부 측이 결정을 해야 한다. 위와 같은 문장에선 굳이 쪽이나 측을 붙일 이유가 없다고 생각하는데요, 쪽(측)의 올바르고 적절한 활용법에 대해 알고 싶습니다.","answer":"[답변] ‘쪽’은 서로 갈라지거나 맞서는 것 하나를 가리키는 말입니다. 이번 경기에선 이긴 쪽이 결승전에 올라간다./운동 경기에선 대개 약한 쪽을 응원하게 된다./그는 찬성하는 쪽에 속한다./어느 쪽이 옳고 그른가는 훗날 역사가 판단해 줄 것이다. 한편 ‘측’은 어떤 무리의 한쪽을 상대적으로 이르는 말입니다. 여당 측/젊은 측/학교 측에서는 제적된 학생들의 복학 요구에 난색을 표하였다./당장 사무실로 몰려가자는 측과 날이 어두워질 때까지 조금만 더 기다려 보자는 쪽으로 의견이 갈라졌다. 문맥상, 서로 갈라지거나 맞서는 것 하나를 가리키거나, 어떤 무리의 한쪽을 상대적으로 이르는 경우에는 ‘쪽’이나 ‘측’을 쓸 수 있습니다. 하지만 그러한 경우를 제외하고는 ‘쪽, 측’을 붙여 표현할 필요가 없습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 최근 인터넷상에서 '쪽(혹은 측)'이라는 말을 너무나도 많이 사용하는 것 같습니다.\n<br>정부 쪽의 지원이 절실하다. \n<br>박지성 쪽의 실력이 더 낫다.\n<br>교육부 측이 결정을 해야 한다.\n<br>위와 같은 문장에선 굳이 쪽이나 측을 붙일 이유가 없다고 생각하는데요, 쪽(측)의 올바르고 적절한 활용법에 대해 알고 싶습니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘쪽’은 서로 갈라지거나 맞서는 것 하나를 가리키는 말입니다. \n<br>\n<보기>\n  이번 경기에선 이긴 쪽이 결승전에 올라간다./운동 경기에선 대개 약한 쪽을 응원하게 된다./그는 찬성하는 쪽에 속한다./어느 쪽이 옳고 그른가는 훗날 역사가 판단해 줄 것이다.\n <br>한편 ‘측’은 어떤 무리의 한쪽을 상대적으로 이르는 말입니다. \n <br>\n <보기>\n   여당 측/젊은 측/학교 측에서는 제적된 학생들의 복학 요구에 난색을 표하였다./당장 사무실로 몰려가자는 측과 날이 어두워질 때까지 조금만 더 기다려 보자는 쪽으로 의견이 갈라졌다.\n  <br>문맥상, 서로 갈라지거나 맞서는 것 하나를 가리키거나, 어떤 무리의 한쪽을 상대적으로 이르는 경우에는 ‘쪽’이나 ‘측’을 쓸 수 있습니다. 하지만 그러한 경우를 제외하고는 ‘쪽, 측’을 붙여 표현할 필요가 없습니다. \n </보기>\n</보기>"},{"title":"'창조적'과 '창의적' 의미","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1590&pageIndex=356","question":"[질문] 창조적인 생각과 창의적인 생각, 어느 것이 맞는 말인가요?","answer":"[답변] ‘창조적인 생각’과 ‘창의적인 생각’을 모두 쓸 수 있습니다. ‘창조적’은 ‘새로운 것을 만들어내는 일과 관련되는’이라는 뜻이고, ‘창의적’은 ‘새로운 것을 생각해 내는 특성을 띠거나 가진’이라는 뜻이므로, 이러한 뜻을 고려하여 표현 의도에 맞게 단어를 선택하여 쓰시기 바랍니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 창조적인 생각과 창의적인 생각, 어느 것이 맞는 말인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘창조적인 생각’과 ‘창의적인 생각’을 모두 쓸 수 있습니다. ‘창조적’은 ‘새로운 것을 만들어내는 일과 관련되는’이라는 뜻이고, ‘창의적’은 ‘새로운 것을 생각해 내는 특성을 띠거나 가진’이라는 뜻이므로, 이러한 뜻을 고려하여 표현 의도에 맞게 단어를 선택하여 쓰시기 바랍니다."},{"title":"'철딱서니' 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1579&pageIndex=357","question":"[질문] 예의 없이 까불고 방정 맞을 때, 촐딱서니 없다고 하잖아요. 옳은 표현이 아닌가요?","answer":"[답변] ‘철’을 속되게 이르는 말은 ‘철딱서니’와 같이 씁니다. 집 안팎이 어수선하고 어른들은 침중하지만 열댓 살 이쪽저쪽인 두 것들은 아직 철딱서니 없는 티를 못 벗었는지라….≪최명희, 혼불≫","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 예의 없이 까불고 방정 맞을 때, 촐딱서니 없다고 하잖아요. 옳은 표현이 아닌가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘철’을 속되게 이르는 말은 ‘철딱서니’와 같이 씁니다. \n<br>\n<br>\n<br>\n<보기>\n  집 안팎이 어수선하고 어른들은 침중하지만 열댓 살 이쪽저쪽인 두 것들은 아직 철딱서니 없는 티를 못 벗었는지라….≪최명희, 혼불≫ \n</보기>"},{"title":"'초연 하다' 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1568&pageIndex=358","question":"[질문] 음악 작품이나 연극을 처음으로 공연한다는 뜻을 나타내는 말은 무엇이고, 그건 한자로 어떻게 쓰나요?","answer":"[답변] 연극이나 연주 따위의 첫 번째 공연을 이르는 말은 '초연'이며, '초연'의 원어는 '初演'입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 음악 작품이나 연극을 처음으로 공연한다는 뜻을 나타내는 말은 무엇이고, 그건 한자로 어떻게 쓰나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 연극이나 연주 따위의 첫 번째 공연을 이르는 말은 '초연'이며, '초연'의 원어는 '初演'입니다."},{"title":"'격려사', '개회사', '축사'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1558&pageIndex=359","question":"[질문] 자문 회의의 출범 회의 때, 자문 회의의 의장인 대통령이 나와서 1시간 가량 참석하고 약 20분간 말씀을 하는데요, 이 경우 대통령 말씀을 뭐라고 해야 하나요?","answer":"[답변] ‘격려사(激勵辭)’는 식을 베푸는 자리에서 용기나 의욕이 솟아나도록 북돋워 주기 위하여 하는 말이고, ‘개회사(開會辭)’는 집회나 회합 따위를 시작할 때 인사로 하는 말이며(그 모임의 목적, 성격, 취지를 덧붙이기도 함.), ‘축사(祝辭)’는 축하의 뜻을 나타내는 글이나 말을 가리킵니다. 이들 단어 모두 어떤 의식에 대한 공식적 발언을 뜻할 수 있고, 그 발언의 구체적인 내용에 따라 구분해 쓰는 것으로 보입니다. 따라서 그 발언 내용에 따라 적절한 단어를 선택하여 쓰시길 권합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 자문 회의의 출범 회의 때, 자문 회의의 의장인 대통령이 나와서 1시간 가량 참석하고 약 20분간 말씀을 하는데요, 이 경우 대통령 말씀을 뭐라고 해야 하나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘격려사(激勵辭)’는 식을 베푸는 자리에서 용기나 의욕이 솟아나도록 북돋워 주기 위하여 하는 말이고, ‘개회사(開會辭)’는 집회나 회합 따위를 시작할 때 인사로 하는 말이며(그 모임의 목적, 성격, 취지를 덧붙이기도 함.), ‘축사(祝辭)’는 축하의 뜻을 나타내는 글이나 말을 가리킵니다. 이들 단어 모두 어떤 의식에 대한 공식적 발언을 뜻할 수 있고, 그 발언의 구체적인 내용에 따라 구분해 쓰는 것으로 보입니다. 따라서 그 발언 내용에 따라 적절한 단어를 선택하여 쓰시길 권합니다."},{"title":"'칠칠하다', '칠칠치 않다', '칠칠맞다' 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1547&pageIndex=360","question":"[질문] 칠칠치 못하다 / 칠칠맞다 / 칠칠하다 무엇이 맞는 표현인가요?","answer":"[답변] ‘주접이 들지 아니하고 깨끗하고 단정하다.’ 또는 ‘성질이나 일 처리가 반듯하고 야무지다.’라는 뜻을 나타내는 경우에는 ‘칠칠하다’를 쓰고, 이를 부정할 때에는 ‘못하다’, ‘않다’를 써서 ‘칠칠하지 못하다(준말: 칠칠치 못하다), 칠칠하지 않다(준말: 칠칠치 않다)’와 같이 씁니다. 아직도 칠칠치 못한 속옷 차림인 채 방 안을 서성거렸다. 칠칠하지 못한 사람 그는 매사에 칠칠치 않았다. ‘칠칠하다’를 속되게 이르는 말인 ‘칠칠맞다’도 아래와 같이 쓰입니다. 하고 다니는 꼴이 도대체 그게 뭐니? 칠칠맞지 못하게. 아이가 밖에서 제 물건을 잃어버리고 들어온 날이면 어머니는 애가 칠칠맞지 못하다고 타박을 주었다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 칠칠치 못하다 / 칠칠맞다 / 칠칠하다\n<br>무엇이 맞는 표현인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘주접이 들지 아니하고 깨끗하고 단정하다.’ 또는 ‘성질이나 일 처리가 반듯하고 야무지다.’라는 뜻을 나타내는 경우에는 ‘칠칠하다’를 쓰고, 이를 부정할 때에는 ‘못하다’, ‘않다’를 써서 ‘칠칠하지 못하다(준말: 칠칠치 못하다), 칠칠하지 않다(준말: 칠칠치 않다)’와 같이 씁니다. \n<br>\n<br>\n<보기> \n <br>아직도 칠칠치 못한 속옷 차림인 채 방 안을 서성거렸다.\n <br>칠칠하지 못한 사람\n <br>그는 매사에 칠칠치 않았다.\n <br>‘칠칠하다’를 속되게 이르는 말인 ‘칠칠맞다’도 아래와 같이 쓰입니다. \n <br>\n <br>\n <보기> \n  <br>하고 다니는 꼴이 도대체 그게 뭐니? 칠칠맞지 못하게.\n  <br>아이가 밖에서 제 물건을 잃어버리고 들어온 날이면 어머니는 애가 칠칠맞지 못하다고 타박을 주었다. \n </보기>\n</보기>"},{"title":"'쾌'와 '두름'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1536&pageIndex=361","question":"[질문] 북어를 세는 단위로 '쾌'라는 단위가 있잖아요, 그렇기 때문에 북어를 셀 때 '두름'은 사용할 수 없나요?","answer":"[답변] '북어를 묶어 세는 단위로는 '쾌'가 쓰여 왔으므로, '북어 한 쾌'와 같이 '쾌'를 쓰실 것을 권합니다. 그리고 '두름'은 조기 따위의 물고기를 짚으로 한 줄에 열 마리씩 두 줄로 엮은 것을 가리킬 때 쓰는 말입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 북어를 세는 단위로 '쾌'라는 단위가 있잖아요, 그렇기 때문에 북어를 셀 때 '두름'은 사용할 수 없나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '북어를 묶어 세는 단위로는 '쾌'가 쓰여 왔으므로, '북어 한 쾌'와 같이 '쾌'를 쓰실 것을 권합니다. 그리고 '두름'은 조기 따위의 물고기를 짚으로 한 줄에 열 마리씩 두 줄로 엮은 것을 가리킬 때 쓰는 말입니다."},{"title":"'탤크' 로마자 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1524&pageIndex=362","question":"[질문] 외래어인 Talc가 '탈크'인지 '탤크'인지 궁금합니다.","answer":"[답변] ‘talc’는 ‘탤크’로 적도록 정하였습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 외래어인 Talc가 '탈크'인지 '탤크'인지 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘talc’는 ‘탤크’로 적도록 정하였습니다."},{"title":"'퇴청'과 '퇴근'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1514&pageIndex=363","question":"[질문] 선생님들 중에 '선생님들, 퇴청하시기 전에 꼭 ~해 주세요.' 이런 표현을 쓰시는 분이 있는데, 과연 저희 학교의 상황에서 '퇴청'이라는 표현이 적절한지 궁금합니다. 표준국어대사전에 의하면 퇴청은 '관청에서 근무를 마치고 퇴근함.'이라고 되어 있고 관청을 다시 찾아보면 '국가의 사무를 집행하는 국가 기관. 또는 그런 곳. 사무의 성격에 따라 행정 관청, 사법 관청, 관할 구역에 따라 중앙 관청, 지방 관청 등으로 나뉜다'라고 되어 있습니다. 이 정의에 따르면 제가 근무하는 학교는 관청이라고 보기 힘들 것 같습니다.","answer":"[답변] 문의하신 경우에는 ‘일터에서 근무를 마치고 돌아가거나 돌아옴.’을 이르는 ‘퇴근’이라는 말을 쓰는 것이 적절하겠습니다. ‘관청에서 근무를 마치고 퇴근함.’이라는 뜻을 나타내는 ‘퇴청’이라는 단어가 있기는 하지만, 이 단어가 ‘퇴근’과 엄격하게 구별되어 쓰인다고 보기 어렵고, 현재는 ‘퇴근’이라는 단어를 보편적으로 사용하고 있는 것으로 보입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 선생님들 중에 '선생님들, 퇴청하시기 전에 꼭 ~해 주세요.' 이런 표현을 쓰시는 분이 있는데, 과연 저희 학교의 상황에서 '퇴청'이라는 표현이 적절한지 궁금합니다. \n<br>표준국어대사전에 의하면 퇴청은 '관청에서 근무를 마치고 퇴근함.'이라고 되어 있고 관청을 다시 찾아보면 '국가의 사무를 집행하는 국가 기관. 또는 그런 곳. 사무의 성격에 따라 행정 관청, 사법 관청, 관할 구역에 따라 중앙 관청, 지방 관청 등으로 나뉜다'라고 되어 있습니다. 이 정의에 따르면 제가 근무하는 학교는 관청이라고 보기 힘들 것 같습니다.\n<br>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 문의하신 경우에는 ‘일터에서 근무를 마치고 돌아가거나 돌아옴.’을 이르는 ‘퇴근’이라는 말을 쓰는 것이 적절하겠습니다. ‘관청에서 근무를 마치고 퇴근함.’이라는 뜻을 나타내는 ‘퇴청’이라는 단어가 있기는 하지만, 이 단어가 ‘퇴근’과 엄격하게 구별되어 쓰인다고 보기 어렵고, 현재는 ‘퇴근’이라는 단어를 보편적으로 사용하고 있는 것으로 보입니다."},{"title":"'퍼센트'와 '포인트'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1503&pageIndex=364","question":"[질문] 3.5% 증가하였다.를 읽을 때, '퍼센트'라고 하든, '프로'라고 하든 상관없나요?","answer":"[답변] 백분율을 나타내는 단위(%)를 이르는 말로 '퍼센트'와 '프로'를 모두 쓸 수 있습니다. \"표준국어대사전\"에서 '퍼센트'와 '프로'를 동의어로 제시하고 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 3.5% 증가하였다.를 읽을 때, '퍼센트'라고 하든, '프로'라고 하든 상관없나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 백분율을 나타내는 단위(%)를 이르는 말로 '퍼센트'와 '프로'를 모두 쓸 수 있습니다. \"표준국어대사전\"에서 '퍼센트'와 '프로'를 동의어로 제시하고 있습니다."},{"title":"'폭넓은' 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1493&pageIndex=365","question":"[질문] '폭넓은'이란 글자에서 정확한 띄어쓰기는 1. '폭넓은' 2. '폭 넓은' 둘 중 어느 것입니까?","answer":"[답변] ‘어떤 일의 범위나 영역이 크고 넓다./어떤 문제를 고찰하는 것이 다각적이고 다면적이다./사람들을 대할 때 아량을 베푸는 마음이 크다.’라는 뜻을 나타내는 형용사 ‘폭넓다’는 한 단어이므로, ‘폭넓은 활동/문제를 폭넓게 다루다/폭넓은 마음으로 용서하다’와 같이 모든 음절을 붙여 적으며, ‘폭넓은, 폭넓게’ 등은 형용사 ‘폭넓다’의 활용형입니다. 한편, ‘너비가 넓다’는 뜻을 나타내는 경우에는 명사 ‘폭’ 뒤에 형용사 ‘넓다’를 써서 ‘폭(이) 넓다’와 같이 쓸 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '폭넓은'이란 글자에서 정확한 띄어쓰기는\n<br>1. '폭넓은'\n<br>2. '폭 넓은'\n<br>둘 중 어느 것입니까?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘어떤 일의 범위나 영역이 크고 넓다./어떤 문제를 고찰하는 것이 다각적이고 다면적이다./사람들을 대할 때 아량을 베푸는 마음이 크다.’라는 뜻을 나타내는 형용사 ‘폭넓다’는 한 단어이므로, ‘폭넓은 활동/문제를 폭넓게 다루다/폭넓은 마음으로 용서하다’와 같이 모든 음절을 붙여 적으며, ‘폭넓은, 폭넓게’ 등은 형용사 ‘폭넓다’의 활용형입니다. \n<br>한편, ‘너비가 넓다’는 뜻을 나타내는 경우에는 명사 ‘폭’ 뒤에 형용사 ‘넓다’를 써서 ‘폭(이) 넓다’와 같이 쓸 수 있습니다."},{"title":"'풍물 패' 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1482&pageIndex=366","question":"[질문] '풍물 놀이'인가요, '풍물놀이'인가요?","answer":"[답변] 농촌에서 농부들 사이에 행하여지는 우리나라 고유의 음악. 나발, 태평소, 소고, 꽹과리, 북, 장구, 징 따위를 불거나 치면서 노래하고 춤추며 때로는 곡예를 곁들이기도 한다. 경남 진주, 경기 평택, 강원 강릉, 전북 익산ㆍ임실의 풍물놀이는 중요 무형 문화재 제 11호이다.\"와 같이 뜻풀이되는 음악 전문어는 '풍물놀이'입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '풍물 놀이'인가요, '풍물놀이'인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 농촌에서 농부들 사이에 행하여지는 우리나라 고유의 음악. 나발, 태평소, 소고, 꽹과리, 북, 장구, 징 따위를 불거나 치면서 노래하고 춤추며 때로는 곡예를 곁들이기도 한다. 경남 진주, 경기 평택, 강원 강릉, 전북 익산ㆍ임실의 풍물놀이는 중요 무형 문화재 제 11호이다.\"와 같이 뜻풀이되는 음악 전문어는 '풍물놀이'입니다."},{"title":"'바라다', '원하다'의 활용형","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1471&pageIndex=367","question":"[질문] '원하다'의 명사형이 원함인 건 알겠는데, '난 너를 원해' 같이 해로 끝나는 경우 이건 '원하'와 같이 써야 하는 건가요?","answer":"[답변] '하다'로 끝나는 말의 활용에서 어미 '-아'는 '-여'로 바뀌어 '하여'가 됩니다. 그리고 '하여'가 '해'로 줄 적에는 준 대로 적습니다. '원하다'의 경우도 어미 '-여'가 붙은 '원하여'가 '원해'로 줄 적에는 준 대로 적으므로, 문의하신 경우에는 '원해'의 형태로 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '원하다'의 명사형이 원함인 건 알겠는데, '난 너를 원해' 같이 해로 끝나는 경우 이건 '원하'와 같이 써야 하는 건가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '하다'로 끝나는 말의 활용에서 어미 '-아'는 '-여'로 바뀌어 '하여'가 됩니다. 그리고 '하여'가 '해'로 줄 적에는 준 대로 적습니다. '원하다'의 경우도 어미 '-여'가 붙은 '원하여'가 '원해'로 줄 적에는 준 대로 적으므로, 문의하신 경우에는 '원해'의 형태로 적습니다."},{"title":"'할 수'의 발음","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1458&pageIndex=368","question":"[질문] '무엇을 할 수 없다'에서 '할 수'는 [할수]로 발음하나요, 아니면 [할쑤]로 발음하나요?","answer":"[답변] 보기와 같이, 관형사형 '-(으)ㄹ' 뒤에 연결되는 'ㄱ, ㄷ, ㅂ, ㅅ, ㅈ'은 된소리로 발음합니다.(관련 규정: '표준 발음법' 제6장 경음화, 제27항.) 그러므로 '무엇을 할 수 없다'에서 '할 수'는 [할쑤]와 같이 발음합니다. 할 것을[할꺼슬] 갈 데가[갈떼가] 할 바를[할빠를] 할 수는[할쑤는] 할 적에[할쩌게] 갈 곳[갈꼳] 할 도리[할또리] 만날 사람[만날싸람]","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '무엇을 할 수 없다'에서 '할 수'는 [할수]로 발음하나요, 아니면 [할쑤]로 발음하나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 보기와 같이, 관형사형 '-(으)ㄹ' 뒤에 연결되는 'ㄱ, ㄷ, ㅂ, ㅅ, ㅈ'은 된소리로 발음합니다.(관련 규정: '표준 발음법' 제6장 경음화, 제27항.) 그러므로 '무엇을 할 수 없다'에서 '할 수'는 [할쑤]와 같이 발음합니다. \n<br>\n<br>\n<보기> \n <br>할 것을[할꺼슬] 갈 데가[갈떼가] 할 바를[할빠를] 할 수는[할쑤는] \n <br>할 적에[할쩌게] 갈 곳[갈꼳] 할 도리[할또리] 만날 사람[만날싸람] \n</보기>"},{"title":"'한밤중', '회의 중' 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1447&pageIndex=369","question":"[질문] '한밤중'은 왜 붙여 쓰고 '회의 중'은 왜 띄어 쓰나요?","answer":"[답변] ‘한밤중’은 명사이지만, ‘회의 중’은 명사+의존 명사의 짜임이므로, '한밤중', '회의 중'과 같이 띄어쓰기합니다. 한 단어 여부는 국어원 누리집 \"표준국어대사전\"을 이용해서 확인해 볼 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '한밤중'은 왜 붙여 쓰고 '회의 중'은 왜 띄어 쓰나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘한밤중’은 명사이지만, ‘회의 중’은 명사+의존 명사의 짜임이므로, '한밤중', '회의 중'과 같이 띄어쓰기합니다. 한 단어 여부는 국어원 누리집 \"표준국어대사전\"을 이용해서 확인해 볼 수 있습니다."},{"title":"'함께이다', '함께여서' 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1436&pageIndex=370","question":"[질문] '함께이다, 함께여서'와 같이 '함께'에다가 서술격 조사를 붙일 수 있는지요?","answer":"[답변] ‘함께이다, 함께여서’와 같이 쓸 수 있습니다. 서술격 조사 ‘이다’는 체언 외에도 조사나 부사, 용언의 어미 뒤에도 붙을 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '함께이다, 함께여서'와 같이 '함께'에다가 서술격 조사를 붙일 수 있는지요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘함께이다, 함께여서’와 같이 쓸 수 있습니다. 서술격 조사 ‘이다’는 체언 외에도 조사나 부사, 용언의 어미 뒤에도 붙을 수 있습니다."},{"title":"'해야 한다'와 '해야 된다'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1425&pageIndex=371","question":"[질문] 연구를 해야 한다. / 연구를 해야 된다. -ㄴ다 형태를 검색해 봤지만 궁금증이 여전히 남아서요. 두 가지 다 흔히 의심 없이 쓰이지만 어떤 쓰임이 더 맞는지 궁금합니다.","answer":"[답변] 둘 다 쓸 수 있습니다. ‘해야 하다’에는, ‘-어야 하다’ 구성으로 쓰여, 앞말이 뜻하는 행동을 하거나 앞말이 뜻하는 상태가 되는 것이 필요함을 나타내는 보조 용언 ‘하다’가 쓰인 것이고, ‘해야 되다’에는 ‘-어야’ 다음에 쓰여, ‘어떤 일이 이루어져야 하다.’라는 뜻을 나타내는 동사 ‘되다’가 쓰인 것인데, 나타내는 뜻에 별 차이가 없습니다. 부모님께 효도해야 하는데 마음먹은 대로 잘되지 않는다./주방은 늘 청결해야 한다./사람은 그저 건강해야 한다. 나의 신부는 예뻐야 된다./이 일은 반드시 이달 안으로 끝내야 됩니다./우리들은 모든 국민이 행복하게 살아야 된다고 생각한다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 연구를 해야 한다. / 연구를 해야 된다.\n<br>-ㄴ다 형태를 검색해 봤지만 궁금증이 여전히 남아서요.\n<br>두 가지 다 흔히 의심 없이 쓰이지만 어떤 쓰임이 더 맞는지 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 둘 다 쓸 수 있습니다. ‘해야 하다’에는, ‘-어야 하다’ 구성으로 쓰여, 앞말이 뜻하는 행동을 하거나 앞말이 뜻하는 상태가 되는 것이 필요함을 나타내는 보조 용언 ‘하다’가 쓰인 것이고, ‘해야 되다’에는 ‘-어야’ 다음에 쓰여, ‘어떤 일이 이루어져야 하다.’라는 뜻을 나타내는 동사 ‘되다’가 쓰인 것인데, 나타내는 뜻에 별 차이가 없습니다. \n<br>\n<br>\n<보기> \n <br>부모님께 효도해야 하는데 마음먹은 대로 잘되지 않는다./주방은 늘 청결해야 한다./사람은 그저 건강해야 한다.\n <br>나의 신부는 예뻐야 된다./이 일은 반드시 이달 안으로 끝내야 됩니다./우리들은 모든 국민이 행복하게 살아야 된다고 생각한다. \n</보기>"},{"title":"'향상'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1413&pageIndex=372","question":"[질문] '나아졌다'라는 뜻으로 쓰이는 향상(向上)에 대해서 문의합니다. \"국방력이 향상되다.\" / \"소득 수준이 향상되었다.\" 로 쓰이는 건 알겠는데, '교육 환경이 좋아졌다'는 뜻으로 쓸 때 \"교육환경이 향상되었다.\"로 써도 어색하지 않은 건가요?","answer":"[답변] '향상'의 뜻이 '실력, 수준, 기술 따위가 나아짐. 또는 나아지게 함.'이고, '향상되다'는 '실력, 수준, 기술 따위가 나아지다.'의 뜻을 나타냅니다. 그러므로 '교육 환경의 수준이 나아지다' 정도의 뜻을 나타내는 말로 '교육 환경이 향상되다'와 같이 '향상되다'를 쓸 수 있다고 봅니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '나아졌다'라는 뜻으로 쓰이는 향상(向上)에 대해서 문의합니다.\n<br>\"국방력이 향상되다.\" / \"소득 수준이 향상되었다.\"\n<br>로 쓰이는 건 알겠는데, '교육 환경이 좋아졌다'는 뜻으로 쓸 때 \"교육환경이 향상되었다.\"로 써도 어색하지 않은 건가요?\n<br>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '향상'의 뜻이 '실력, 수준, 기술 따위가 나아짐. 또는 나아지게 함.'이고, '향상되다'는 '실력, 수준, 기술 따위가 나아지다.'의 뜻을 나타냅니다. 그러므로 '교육 환경의 수준이 나아지다' 정도의 뜻을 나타내는 말로 '교육 환경이 향상되다'와 같이 '향상되다'를 쓸 수 있다고 봅니다."},{"title":"'헤쳐 모여' 표기와 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1403&pageIndex=373","question":"[질문] 군대 용어 중에 '해쳐모여'라는 말이 있습니다. 정확한 띄어쓰기와 표기가 무엇인가요? 해쳐모여/헤쳐모여/해처모여/헤처모여","answer":"[답변] ‘모인 것을 제각기 흩어지게 하다.’라는 뜻을 나타내는 ‘헤치다’의 활용형 ‘헤쳐’와 ‘여러 사람을 한곳에 오게 하거나 한 단체에 들게 하다.’라는 뜻을 나타내는 ‘모으다’의 피동사 ‘모이다’의 활용형 ‘모여’를 쓰시면 되겠습니다. 한편, '한글 맞춤법' 제5장 띄어쓰기, 제4절, 제50항에 ‘전문 용어는 단어별로 띄어 씀을 원칙으로 하되, 붙여 쓸 수 있다.’라는 규정이 있습니다만, 문의하신 말은 사전에 전문 용어로 실려 있지 않으며, 실제로 ‘헤쳐모여’와 같은 형태로 전문 분야에서 쓰이는지 확인하기 어렵습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 군대 용어 중에 '해쳐모여'라는 말이 있습니다.\n<br>정확한 띄어쓰기와 표기가 무엇인가요?\n<br>해쳐모여/헤쳐모여/해처모여/헤처모여","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘모인 것을 제각기 흩어지게 하다.’라는 뜻을 나타내는 ‘헤치다’의 활용형 ‘헤쳐’와 ‘여러 사람을 한곳에 오게 하거나 한 단체에 들게 하다.’라는 뜻을 나타내는 ‘모으다’의 피동사 ‘모이다’의 활용형 ‘모여’를 쓰시면 되겠습니다. \n<br>한편, '한글 맞춤법' 제5장 띄어쓰기, 제4절, 제50항에 ‘전문 용어는 단어별로 띄어 씀을 원칙으로 하되, 붙여 쓸 수 있다.’라는 규정이 있습니다만, 문의하신 말은 사전에 전문 용어로 실려 있지 않으며, 실제로 ‘헤쳐모여’와 같은 형태로 전문 분야에서 쓰이는지 확인하기 어렵습니다."},{"title":"'형태'와 '형체'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1393&pageIndex=374","question":"[질문] 제가 형채란 말을 즐겨 쓰는데요, 사전을 찾아보니 형채란 말이 나오지 않아서요. 형채는 형태를 세게 발음해서 나온 낱말인가요?","answer":"[답변] ‘사물의 생김새나 모양’을 이르는 ‘형태(形態)’와 관련이 있는 말로, ‘물건의 생김새나 그 바탕이 되는 몸체’를 이르는 ‘형체(形體)’가 있습니다. 형체가 없다/형체를 갖추다/형체를 알아보다/형체만 남다/어릴 때 살던 집은 이제 형체조차 찾아볼 수 없다./희미한 달빛 아래 사람의 형체가 어른거렸다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 제가 형채란 말을 즐겨 쓰는데요, 사전을 찾아보니 형채란 말이 나오지 않아서요. 형채는 형태를 세게 발음해서 나온 낱말인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘사물의 생김새나 모양’을 이르는 ‘형태(形態)’와 관련이 있는 말로, ‘물건의 생김새나 그 바탕이 되는 몸체’를 이르는 ‘형체(形體)’가 있습니다. \n<br>\n<br>\n<보기>\n <br>형체가 없다/형체를 갖추다/형체를 알아보다/형체만 남다/어릴 때 살던 집은 이제 형체조차 찾아볼 수 없다./희미한 달빛 아래 사람의 형체가 어른거렸다. \n</보기>"},{"title":"'황토물'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1383&pageIndex=375","question":"[질문] 황토물이라는 단어가 쓰이지요?","answer":"[답변] 황토(黃土)로 된 땅을 석 자쯤 팠을 때에 그 속에 고이는 맑은 물을 이르는, 한의학 전문어인 '황토물'이 쓰이고 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 황토물이라는 단어가 쓰이지요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 황토(黃土)로 된 땅을 석 자쯤 팠을 때에 그 속에 고이는 맑은 물을 이르는, 한의학 전문어인 '황토물'이 쓰이고 있습니다."},{"title":"'후원'과 '협찬'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1372&pageIndex=376","question":"[질문] 한 문제에 따르면 '후원'은 상업적인 목적이나 금전을 매개로 하지 않는 도움을 줄 때 쓰이고, '협찬'은 금전적인 면에서 도움을 줄 때 쓰인다고 하였습니다. 그런데 일상생활에서 '후원'이라는 단어를 쓸 때 보통 금전적인 개념이 들어가 있는데요, 보기를 들어, 어떤 기업은 무슨 장학 재단을 후원한다고 하지 협찬한다고 하지 않잖아요. 그렇다면 이러한 표현은 틀린 건가요? 또한 후원이라는 단어의 뜻이 저렇다면 '경제적 후원'이라는 말 역시 성립되지 않는 것 아닌가요?","answer":"[답변] 일반적으로 ‘후원’과 ‘협찬’의 용법을 문의하신 것과 같이 볼 수 있습니다. 다만 “표준국어대사전”에서는 ‘후원(後援)’을 ‘뒤에서 도와줌’으로, ‘협찬(協贊)’은 ‘힘을 합하여 도움’이나 ‘어떤 일 따위에 재정적으로 도움을 줌’으로 풀이하고 있으니 참고하시기 바랍니다. 즉 ‘후원’을 하는 데 금전적 도움이 제외되는 것으로 보이지 않습니다. 또한 해설에서도 ‘A이나 B’로 표현하고 있어 ‘후원’에 금전적 도움이 반드시 배제된다고 보기 어렵습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 한 문제에 따르면 '후원'은 상업적인 목적이나 금전을 매개로 하지 않는 도움을 줄 때 쓰이고, '협찬'은 금전적인 면에서 도움을 줄 때 쓰인다고 하였습니다. 그런데 일상생활에서 '후원'이라는 단어를 쓸 때 보통 금전적인 개념이 들어가 있는데요, 보기를 들어, 어떤 기업은 무슨 장학 재단을 후원한다고 하지 협찬한다고 하지 않잖아요. 그렇다면 이러한 표현은 틀린 건가요? 또한 후원이라는 단어의 뜻이 저렇다면 '경제적 후원'이라는 말 역시 성립되지 않는 것 아닌가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 일반적으로 ‘후원’과 ‘협찬’의 용법을 문의하신 것과 같이 볼 수 있습니다. 다만 “표준국어대사전”에서는 ‘후원(後援)’을 ‘뒤에서 도와줌’으로, ‘협찬(協贊)’은 ‘힘을 합하여 도움’이나 ‘어떤 일 따위에 재정적으로 도움을 줌’으로 풀이하고 있으니 참고하시기 바랍니다. 즉 ‘후원’을 하는 데 금전적 도움이 제외되는 것으로 보이지 않습니다. 또한 해설에서도 ‘A이나 B’로 표현하고 있어 ‘후원’에 금전적 도움이 반드시 배제된다고 보기 어렵습니다."},{"title":"'에이브러햄 링컨(Abraham Lincoln)' 외래어 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1362&pageIndex=377","question":"[질문] 'Abraham Lincoln'을 한글로 표기하면 '에이브러햄 링컨'이라고 되어 있더군요. '아브라함 링컨'이라고 해야 하지 않나요?","answer":"[답변] 문의하신 인명 ‘Lincoln, Abraham-미국의 제16대 대통령(1809～1865)'은 ‘링컨, 에이브러햄'으로 표기합니다. ‘Lincoln’의 발음 정보를 [liŋkən]으로, ‘A·bra·ham’의 발음 정보를 [eibrəhɶm]으로 볼 때, 외래어 표기법에 따라, ‘링컨, 에이브러햄’으로 적게 됩니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 'Abraham Lincoln'을 한글로 표기하면 '에이브러햄 링컨'이라고 되어 있더군요. '아브라함 링컨'이라고 해야 하지 않나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 문의하신 인명 ‘Lincoln, Abraham-미국의 제16대 대통령(1809～1865)'은 ‘링컨, 에이브러햄'으로 표기합니다. ‘Lincoln’의 발음 정보를 [liŋkən]으로, ‘A·bra·ham’의 발음 정보를 [eibrəhɶm]으로 볼 때, 외래어 표기법에 따라, ‘링컨, 에이브러햄’으로 적게 됩니다."},{"title":"'동아시아'와 '동부아시아'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1352&pageIndex=378","question":"[질문] 지리학 용어를 정리하기 위한 논문 작성에 필요합니다. 'East Asia'를 우리말로 번역할 때 '동아시아'가 맞을까요? 아님 '동부아시아'가 적합할까요? '-부'를 붙였을 때와 아닐 때의 의미상의 차이와 '-부'의 문법적 지위가 무엇인지도 함께 답변해 주시면 감사하겠습니다.","answer":"[답변] ‘동부 지방/동부 유럽’과 같이 ‘어떤 지역의 동쪽 부분’을 이르는 ‘동부’를 써서 ‘동부 아시아’와 같이 쓸 수도 있겠으나, ‘아시아의 동부’를 이르는 말로 이미 ‘동아시아(東Asia)’라는 지명이 쓰이고 있으며 사전에도 실려 있으므로, ‘동아시아’를 쓰는 것이 적절하다고 봅니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 지리학 용어를 정리하기 위한 논문 작성에 필요합니다. 'East Asia'를 우리말로 번역할 때 '동아시아'가 맞을까요? 아님 '동부아시아'가 적합할까요? '-부'를 붙였을 때와 아닐 때의 의미상의 차이와 '-부'의 문법적 지위가 무엇인지도 함께 답변해 주시면 감사하겠습니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘동부 지방/동부 유럽’과 같이 ‘어떤 지역의 동쪽 부분’을 이르는 ‘동부’를 써서 ‘동부 아시아’와 같이 쓸 수도 있겠으나, ‘아시아의 동부’를 이르는 말로 이미 ‘동아시아(東Asia)’라는 지명이 쓰이고 있으며 사전에도 실려 있으므로, ‘동아시아’를 쓰는 것이 적절하다고 봅니다."},{"title":"'우치(Łódź)' 폴란드 지명","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1342&pageIndex=379","question":"[질문] 폴란드에 있는 도시 Łódź를 어떻게 읽나요?이곳에 국립영화학교가 있는데 언론에서는 이곳을 우츠라고 읽는 것 같아요. 우츠국립학교라고 읽는 기사를 봤는데 실제로는 로데시라고 읽어야 되지 않나요?","answer":"[답변] 'Łódź'는 '우치'로 적습니다. \"표준국어대사전\" 정보: 우치(Łódź) - 『지명』 폴란드 중앙부에 있는 공업 도시. 섬유 공업을 중심으로 전기, 기계, 화학 공업 따위가 발달하였다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 폴란드에 있는 도시 Łódź를 어떻게 읽나요?이곳에 국립영화학교가 있는데 언론에서는 이곳을 우츠라고 읽는 것 같아요. 우츠국립학교라고 읽는 기사를 봤는데 실제로는 로데시라고 읽어야 되지 않나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 'Łódź'는 '우치'로 적습니다. \n<br>\n<참고>\n  \"표준국어대사전\" 정보: 우치(Łódź) - 『지명』 폴란드 중앙부에 있는 공업 도시. 섬유 공업을 중심으로 전기, 기계, 화학 공업 따위가 발달하였다. \n</참고>"},{"title":"'리더십(readership)' 로마자 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1332&pageIndex=380","question":"[질문] 로마자 표기법에 따른 영어 readership의 올바른 로마자 표기법은 '리더십'인가요, 아니면 '리더쉽'인가요?","answer":"[답변] 'leadership'는 '리더십'으로 표기합니다만, ‘지도력’, ‘통솔력’으로 순화되었습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 로마자 표기법에 따른 영어 readership의 올바른 로마자 표기법은 '리더십'인가요, 아니면 '리더쉽'인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 'leadership'는 '리더십'으로 표기합니다만, ‘지도력’, ‘통솔력’으로 순화되었습니다."},{"title":"'현주소' 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1322&pageIndex=381","question":"[질문] '대한민국 영어 학습 현 주소가 비극이 아니라 희극임을 보여주고 있습니다.' 이 문장에서 '현 주소'는 '현주소'로 바꾸어야 하지 않나요?","answer":"[답변] '현주소’로 쓰는 것이 맞습니다. ‘현주소’는 현재의 상황, 처지, 실태 따위를 비유적으로 이를 때 쓰는 말로서, ‘남북 관계의 현주소/우리나라 학교 교육의 현주소’와 같이 쓰입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '대한민국 영어 학습 현 주소가 비극이 아니라 희극임을 보여주고 있습니다.'\n<br>이 문장에서 '현 주소'는 '현주소'로 바꾸어야 하지 않나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '현주소’로 쓰는 것이 맞습니다.\n<br> ‘현주소’는 현재의 상황, 처지, 실태 따위를 비유적으로 이를 때 쓰는 말로서, ‘남북 관계의 현주소/우리나라 학교 교육의 현주소’와 같이 쓰입니다."},{"title":"'문서 재단기' 바른 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1310&pageIndex=382","question":"[질문] 보안을 위해 문서를 폐기할 때 쓰는 기계를 한국어로 말할 때 文書裁斷機, 文書破碎機, 文書細切機, 文書粉碎機, 文書碎切機, 아니면 아예 영어를 써서 슈레더라고도 하는 등 명칭이 여러 가진데요, 혹시 이에 해당하는 표준어가 있는지 궁금합니다.","answer":"[답변] 말씀하신 기계의 쓰임새를 고려할 때, 고체를 부스러뜨리는 기계를 이르는 ‘분쇄기(粉碎機)’나 물건을 자르는 기계를 이르는 ‘절단기(切斷機)’보다는, 종이나 옷감 따위를 자르는 기계를 이르는 ‘재단기(裁斷機)’를 써서 ‘문서 재단기’와 같이 표현하는 것이 알맞다고 봅니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 보안을 위해 문서를 폐기할 때 쓰는 기계를 한국어로 말할 때 文書裁斷機, 文書破碎機, 文書細切機, 文書粉碎機, 文書碎切機, 아니면 아예 영어를 써서 슈레더라고도 하는 등 명칭이 여러 가진데요, 혹시 이에 해당하는 표준어가 있는지 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 말씀하신 기계의 쓰임새를 고려할 때, 고체를 부스러뜨리는 기계를 이르는 ‘분쇄기(粉碎機)’나 물건을 자르는 기계를 이르는 ‘절단기(切斷機)’보다는, 종이나 옷감 따위를 자르는 기계를 이르는 ‘재단기(裁斷機)’를 써서 ‘문서 재단기’와 같이 표현하는 것이 알맞다고 봅니다."},{"title":"'피었다'와 '폈다' 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1299&pageIndex=383","question":"[질문] '꽃이 피다'에서 '피다'는 과거형이 '피었다'인가요? '폈다'도 허용되나요?","answer":"[답변] ‘피었다’, ‘폈다’ 둘 다 쓸 수 있습니다. '피다'의 어간 '피-' 뒤에 과거, 완료를 나타내는 어미 '-었-'이 붙은 '피었다'를 쓸 수 있고, 'ㅣ' 뒤에 '-어'가 와서 'ㅕ'로 줄 적에는 준 대로 적는다는 규정에 따라 ‘피었다’의 준말 ‘폈다’도 쓸 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '꽃이 피다'에서 '피다'는 과거형이 '피었다'인가요? '폈다'도 허용되나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘피었다’, ‘폈다’ 둘 다 쓸 수 있습니다. \n<br>'피다'의 어간 '피-' 뒤에 과거, 완료를 나타내는 어미 '-었-'이 붙은 '피었다'를 쓸 수 있고, 'ㅣ' 뒤에 '-어'가 와서 'ㅕ'로 줄 적에는 준 대로 적는다는 규정에 따라 ‘피었다’의 준말 ‘폈다’도 쓸 수 있습니다."},{"title":"'쓰다'의 피동형 '쓰이다', '써지다'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1289&pageIndex=384","question":"[질문] OOO라고 써진 팻말 \"OOO라고 쓰여진 팻말\" \"OOO라고 쓰인 팻말\" \"OOO라고 써져 있는 팻말\" \"OOO라고 씌여 있는 팻말\" 이 중에서 도대체 어떤 것이 맞는 표현인가요? 만약 다 틀렸다면 어떻게 쓰는 것이 맞는 것인지도 좀 알려 주세요.","answer":"[답변] ‘쓰다’의 피동형은 ‘쓰이다’ 또는 ‘써지다’입니다. 따라서 \"OOO라고 쓰인 팻말\", \"OOO라고 써진 팻말\" , \"OOO라고 쓰여 있는 팻말\", ‘\"OOO라고 써져 있는 팻말\"로 표현하는 것이 알맞습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> OOO라고 써진 팻말\n<br>\"OOO라고 쓰여진 팻말\"\n<br>\"OOO라고 쓰인 팻말\"\n<br>\"OOO라고 써져 있는 팻말\"\n<br>\"OOO라고 씌여 있는 팻말\"\n<br>이 중에서 도대체 어떤 것이 맞는 표현인가요? 만약 다 틀렸다면 어떻게 쓰는 것이 맞는 것인지도 좀 알려 주세요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘쓰다’의 피동형은 ‘쓰이다’ 또는 ‘써지다’입니다. 따라서 \"OOO라고 쓰인 팻말\", \"OOO라고 써진 팻말\" , \"OOO라고 쓰여 있는 팻말\", ‘\"OOO라고 써져 있는 팻말\"로 표현하는 것이 알맞습니다."},{"title":"'마실'의 뜻","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1279&pageIndex=385","question":"[질문] '마실'을 찾아보니 '마을'의 방언이라고만 나오는데요, 저희 동네에선 '마실가다'의 형태로 '이웃집이나 가까운 곳에 가볍게 놀러 간다' 정도의 뜻으로 많이 쓰거든요. '뒷산 마실', '밤 마실' 등으로도 쓰고요. 사투리 표현이라면 사투리라고 올라와 있어야 할 텐데 없는 걸 보니 이상해서 질문합니다. 전 이 '마실가다'라는 표현이 정겨워서 좋아하거든요.","answer":"[답변] '마실'을 '마을'의 방언으로 봅니다. \"표준국어대사전\"에 따르면, ‘마실’은 표준어 ‘마을’에 대한, 강원, 경상, 충청 지역의 방언 또는 북한어라고 합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '마실'을 찾아보니 '마을'의 방언이라고만 나오는데요, 저희 동네에선 '마실가다'의 형태로 '이웃집이나 가까운 곳에 가볍게 놀러 간다' 정도의 뜻으로 많이 쓰거든요. '뒷산 마실', '밤 마실' 등으로도 쓰고요. \n<br>사투리 표현이라면 사투리라고 올라와 있어야 할 텐데 없는 걸 보니 이상해서 질문합니다. 전 이 '마실가다'라는 표현이 정겨워서 좋아하거든요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '마실'을 '마을'의 방언으로 봅니다. \"표준국어대사전\"에 따르면, ‘마실’은 표준어 ‘마을’에 대한, 강원, 경상, 충청 지역의 방언 또는 북한어라고 합니다."},{"title":"'장례식장' 바른 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1267&pageIndex=386","question":"[질문] 장례식장 또는 장례예식장 어느 것이 맞는 건지요?","answer":"[답변] 장례 의식을 치르는 장소를 이르는 '장례식장'을 쓰시면 되겠습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 장례식장 또는 장례예식장\n<br>어느 것이 맞는 건지요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 장례 의식을 치르는 장소를 이르는 '장례식장'을 쓰시면 되겠습니다."},{"title":"'빨간색'과 '빨강색' 바른 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1257&pageIndex=387","question":"[질문] 색명을 표기할 경우 빨강, 노랑, 파랑 등 뒤에 명사 '색'이 붙는 경우 빨강색, 노랑색, 파랑색이 올바른 표기입니까? 아니면 빨간색, 노란색, 파란색이 올바른 표기법입니까?","answer":"[답변] ‘빨간색’, ‘빨강’이 표준어입니다. 흔히 '빨간색'과 '빨강색'을 구별 없이 쓰지만, '빨강색'은 옳지 않은 말입니다. '빨강'은 '빨간 빛깔'을 뜻하는 말이므로, 그 뒤에 '색'을 붙여 '빨강색'이라고 할 필요가 없습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 색명을 표기할 경우 빨강, 노랑, 파랑 등 뒤에 명사 '색'이 붙는 경우 빨강색, 노랑색, 파랑색이 올바른 표기입니까? 아니면 빨간색, 노란색, 파란색이 올바른 표기법입니까?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘빨간색’, ‘빨강’이 표준어입니다. 흔히 '빨간색'과 '빨강색'을 구별 없이 쓰지만, '빨강색'은 옳지 않은 말입니다. '빨강'은 '빨간 빛깔'을 뜻하는 말이므로, 그 뒤에 '색'을 붙여 '빨강색'이라고 할 필요가 없습니다."},{"title":"'병존'과 '공존'의 차이","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1244&pageIndex=388","question":"[질문] 병존과 공존의 뜻의 차이를 알고 싶습니다.","answer":"[답변] 표준국어대사전의 뜻풀이를 참고하면, ‘공존’이 “두 가지 이상의 사물이나 현상이 함께 존재함.”이라는 뜻인 경우에는 “두 가지 이상이 함께 존재함.”이라는 뜻의 ‘병존’과 의미상 차이가 없다고 봅니다. 하지만 ‘공존’은 ‘병존’과는 달리 “서로 도와서 함께 존재함.”이라는 뜻으로도 쓰입니다 두 가지 이상(의 사물이나 현상)이 함께 존재함. -보수와 진보의 ‘병존’ -근대와 전근대의 ‘공존’ 서로 도와서 함께 존재함. -두 국가가 ‘공존’을 꾀하다 -냉전 시대가 종식된 이후 세계는 차츰 화해와 ‘공존’ 체제로 바뀌기 시작하였다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 병존과 공존의 뜻의 차이를 알고 싶습니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 표준국어대사전의 뜻풀이를 참고하면, ‘공존’이 “두 가지 이상의 사물이나 현상이 함께 존재함.”이라는 뜻인 경우에는 “두 가지 이상이 함께 존재함.”이라는 뜻의 ‘병존’과 의미상 차이가 없다고 봅니다. 하지만 ‘공존’은 ‘병존’과는 달리 “서로 도와서 함께 존재함.”이라는 뜻으로도 쓰입니다\n<br>\n<보기> \n <br>두 가지 이상(의 사물이나 현상)이 함께 존재함.\n <br>-보수와 진보의 ‘병존’\n <br>-근대와 전근대의 ‘공존’\n <br>\n <br>\n <br>서로 도와서 함께 존재함.\n <br>-두 국가가 ‘공존’을 꾀하다\n <br>-냉전 시대가 종식된 이후 세계는 차츰 화해와 ‘공존’ 체제로 바뀌기 시작하였다. \n</보기>"},{"title":"'효과'의 발음","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1232&pageIndex=389","question":"[질문] 효과를 [효과]로 발음해야 하는지 [효꽈]로 발음해야 되는지 알려 주세요.","answer":"[답변] “어떤 목적을 지닌 행위에 의하여 드러나는 보람이나 좋은 결과”라는 뜻의 ‘효과’의 표준 발음은 [효ː과]입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 효과를 [효과]로 발음해야 하는지 [효꽈]로 발음해야 되는지 알려 주세요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> “어떤 목적을 지닌 행위에 의하여 드러나는 보람이나 좋은 결과”라는 뜻의 ‘효과’의 표준 발음은 [효ː과]입니다."},{"title":"조사 '의'와 '에'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1221&pageIndex=390","question":"[질문] '의'와 '에'를 쓸 때요, 어떤 때 '의'를 쓰고 어떤 때에 '에'를 쓰는지 잘 모르겠습니다.","answer":"[답변] 조사 ‘의’는 체언 뒤에 붙어 그 체언이 관형사 구실을 하도록 할 때 씁니다. ㉠ 뒤 체언이 나타내는 대상이 앞 체언에 소유되거나 소속됨을 나타내는 경우 나의 옷/그의 가방/영이의 얼굴/우리의 학교/어머니의 성경 책 ㉡ 앞 체언이 뒤 체언이 나타내는 행동이나 작용의 주체임을 나타내는 경우 우리의 각오/국민의 단결/너의 부탁/나라의 발전 ㉢앞 체언이 뒤 체언이 나타내는 대상을 만들거나 이룬 형성자임을 나타내는 경우 다윈의 진화론/나의 작품/거문고의 가락 조사 ‘에’는 체언 뒤에 붙어 그 체언이 부사어임을 나타낼 때 씁니다. ㉠ 앞말이 처소의 부사어임을 나타내는 경우 옷에 먼지가 묻다/언덕 위에 집을 짓다/나는 시골에 산다. ㉡ 앞말이 시간의 부사어임을 나타내는 경우 나는 아침에 운동을 한다./우리, 오후에 만나자./진달래는 이른 봄에 핀다. ㉢ 앞말이 진행 방향의 부사어임을 나타내는 경우 학교에 가다/동생은 방금 집에 갔다./지금 산에 간다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '의'와 '에'를 쓸 때요, 어떤 때 '의'를 쓰고 어떤 때에 '에'를 쓰는지 잘 모르겠습니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 조사 ‘의’는 체언 뒤에 붙어 그 체언이 관형사 구실을 하도록 할 때 씁니다. \n<br>\n<보기> \n <br>㉠ 뒤 체언이 나타내는 대상이 앞 체언에 소유되거나 소속됨을 나타내는 경우\n <br>나의 옷/그의 가방/영이의 얼굴/우리의 학교/어머니의 성경 책\n <br>㉡ 앞 체언이 뒤 체언이 나타내는 행동이나 작용의 주체임을 나타내는 경우\n <br>우리의 각오/국민의 단결/너의 부탁/나라의 발전\n <br>㉢앞 체언이 뒤 체언이 나타내는 대상을 만들거나 이룬 형성자임을 나타내는 경우\n <br>다윈의 진화론/나의 작품/거문고의 가락\n <br>조사 ‘에’는 체언 뒤에 붙어 그 체언이 부사어임을 나타낼 때 씁니다. \n <br>\n <보기>\n  <br>㉠ 앞말이 처소의 부사어임을 나타내는 경우\n  <br>옷에 먼지가 묻다/언덕 위에 집을 짓다/나는 시골에 산다.\n  <br>㉡ 앞말이 시간의 부사어임을 나타내는 경우 \n  <br>나는 아침에 운동을 한다./우리, 오후에 만나자./진달래는 이른 봄에 핀다.\n  <br>㉢ 앞말이 진행 방향의 부사어임을 나타내는 경우\n  <br>학교에 가다/동생은 방금 집에 갔다./지금 산에 간다. \n </보기>\n</보기>"},{"title":"'습니다'와 '읍니다'의 차이","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1208&pageIndex=391","question":"[질문] '-읍니다'와 '-습니다'의 차이는 무엇인지 알고 싶습니다.","answer":"[답변] 표준어 규정 전에는 '-읍니다'와 '-습니다'를 함께 사용하였습니다. 그러나 1988년 표준어 규정이 개정되면서 ‘-습니다’가 채택되었습니다. 표준어 규정 제17항에 보면 비슷한 발음의 몇 형태가 쓰일 경우, 그 의미에 아무런 차이가 없고, 하나가 더 널리 쓰이면, 그 한 형태만을 표준어로 삼는다고 하고 ‘-읍니다’를 버리고 ‘-습니다’를 쓴다고 밝히고 있습니다. 또한 ‘-습니다’는 종래 ‘-습니다, -읍니다’ 두 가지로 적고 ‘-습니다’ 쪽이 더 깍듯한 표현이라고 해 왔으나, 이 규정에서는 ‘-습니다’와 ‘-읍니다’ 사이의 그러한 의미차가 확연하지 않고 일반 구어(口語)에서 ‘-습니다’가 훨씬 널리 쓰인다고 판단하여 ‘-습니다’ 쪽으로 통일한 것입니다. 따라서 현재는 모음 뒤에서는 '-ㅂ니다'가, 자음 뒤에서는 '-습니다‘만을 씁니다 .","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '-읍니다'와 '-습니다'의 차이는 무엇인지 알고 싶습니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 표준어 규정 전에는 '-읍니다'와 '-습니다'를 함께 사용하였습니다. \n<br>그러나 1988년 표준어 규정이 개정되면서 ‘-습니다’가 채택되었습니다. 표준어 규정 제17항에 보면 비슷한 발음의 몇 형태가 쓰일 경우, 그 의미에 아무런 차이가 없고, 하나가 더 널리 쓰이면, 그 한 형태만을 표준어로 삼는다고 하고 ‘-읍니다’를 버리고 ‘-습니다’를 쓴다고 밝히고 있습니다. \n<br>또한 ‘-습니다’는 종래 ‘-습니다, -읍니다’ 두 가지로 적고 ‘-습니다’ 쪽이 더 깍듯한 표현이라고 해 왔으나, 이 규정에서는 ‘-습니다’와 ‘-읍니다’ 사이의 그러한 의미차가 확연하지 않고 일반 구어(口語)에서 ‘-습니다’가 훨씬 널리 쓰인다고 판단하여 ‘-습니다’ 쪽으로 통일한 것입니다. 따라서 현재는 모음 뒤에서는 '-ㅂ니다'가, 자음 뒤에서는 '-습니다‘만을 씁니다 ."},{"title":"'만만찮게'와 '심심찮게'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1197&pageIndex=392","question":"[질문] 만만찮게와 심심찮게의 쓰임 차이에 대해서 알고 싶습니다.","answer":"[답변] ‘만만찮게’는 ‘만만찮다’의 어간 ‘만만찮-’ 뒤에, 앞의 내용이 뒤에서 가리키는 사태의 목적이나 결과, 방식, 정도 따위가 됨을 나타내는 연결 어미 ‘-게’가 연결된 것으로, ‘보통이 아니어서 손쉽게 다룰 수 없게/ 그렇게 쉽지 아니하게/양(量)이 적지 아니하게/편안하지 아니하게’의 뜻을 나타냅니다. 한편 ‘심심찮게’는 ‘심심찮다’의 어간 ‘심심찮-’ 뒤에, ‘-게’가 연결된 것으로, ‘드물지 않고 꽤 잦게’의 뜻을 나타냅니다. 사장의 퇴임 논의가 만만찮게 나오고 있다./그녀에 대한 소문이 심심찮게 들려왔다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 만만찮게와 심심찮게의 쓰임 차이에 대해서 알고 싶습니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘만만찮게’는 ‘만만찮다’의 어간 ‘만만찮-’ 뒤에, 앞의 내용이 뒤에서 가리키는 사태의 목적이나 결과, 방식, 정도 따위가 됨을 나타내는 연결 어미 ‘-게’가 연결된 것으로, ‘보통이 아니어서 손쉽게 다룰 수 없게/ 그렇게 쉽지 아니하게/양(量)이 적지 아니하게/편안하지 아니하게’의 뜻을 나타냅니다. 한편 ‘심심찮게’는 ‘심심찮다’의 어간 ‘심심찮-’ 뒤에, ‘-게’가 연결된 것으로, ‘드물지 않고 꽤 잦게’의 뜻을 나타냅니다. \n<br>\n<보기>\n  사장의 퇴임 논의가 만만찮게 나오고 있다./그녀에 대한 소문이 심심찮게 들려왔다. \n</보기>"},{"title":"'스칸디나비아 항공' 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1186&pageIndex=393","question":"[질문] 외래어어와 한글(한자)을 같이 쓸 때는 붙여 쓰는 것이 원칙인지 띄어 쓰는 것이 원칙인지 궁금합니다. 예: Scandinavian航空","answer":"[답변] '각 단어는 띄어 쓰는 것이 원칙입니다. (보기: 스칸디나비아 항공)","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 외래어어와 한글(한자)을 같이 쓸 때는 붙여 쓰는 것이 원칙인지 띄어 쓰는 것이 원칙인지 궁금합니다.\n<br>예: Scandinavian航空","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '각 단어는 띄어 쓰는 것이 원칙입니다.\n<br>(보기: 스칸디나비아 항공)"},{"title":"'볶다'와 '덖다'의 차이","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1175&pageIndex=394","question":"[질문] 사전을 찾아봐도 '볶다'와 '덖다'의 의미 차이가 확실히 와 닿지가 않아요. 차이점을 알려 주세요.","answer":"[답변] ‘볶다’와 ‘덖다’는 그 행위의 대상과 방식에서 차이를 나타내는 것으로 보입니다. ‘볶다’는 ‘음식’ 또는 ‘음식의 재료’를 대상으로 하고, ‘덖다’는 ‘물기가 조금 있는 고기나 약재, 곡식’ 따위를 대상으로 합니다. 그리고 ‘볶다’는 음식이나 음식의 재료를 물기가 거의 없거나 적은 상태로 열을 가하여 이리저리 자주 저으면서 익히는 방식이고, ‘덖다’는 물기가 조금 있는 재료를 물을 더하지 않고 타지 않을 정도로 볶아서 익히는 방식입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 사전을 찾아봐도 '볶다'와 '덖다'의 의미 차이가 확실히 와 닿지가 않아요. 차이점을 알려 주세요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘볶다’와 ‘덖다’는 그 행위의 대상과 방식에서 차이를 나타내는 것으로 보입니다.\n<br> ‘볶다’는 ‘음식’ 또는 ‘음식의 재료’를 대상으로 하고, ‘덖다’는 ‘물기가 조금 있는 고기나 약재, 곡식’ 따위를 대상으로 합니다. 그리고 ‘볶다’는 음식이나 음식의 재료를 물기가 거의 없거나 적은 상태로 열을 가하여 이리저리 자주 저으면서 익히는 방식이고, \n<br>‘덖다’는 물기가 조금 있는 재료를 물을 더하지 않고 타지 않을 정도로 볶아서 익히는 방식입니다."},{"title":"'로봇', '로켓', '라켓' 바른 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1161&pageIndex=395","question":"[질문] 로보트-로봇 로케트-로켓 라케트-라켓 어떤 것이 맞는 표현입니까?","answer":"[답변] '로봇(robot), 로켓(rocket), 라켓(racket)이 맞는 표기입니다. 짧은 모음 다음의 어말 무성 파열음([p], [t], [k])은 받침으로 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 로보트-로봇\n<br>로케트-로켓\n<br>라케트-라켓\n<br>\n<br>\n<br>어떤 것이 맞는 표현입니까?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '로봇(robot), 로켓(rocket), 라켓(racket)이 맞는 표기입니다. 짧은 모음 다음의 어말 무성 파열음([p], [t], [k])은 받침으로 적습니다."},{"title":"'먹으려고'와 '먹을려고' 바른 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1151&pageIndex=396","question":"[질문] 먹으려고/먹을려고 햄버거 먹으려고해/햄버거 먹을려고해 이 둘 중에 어느 문장이 맞나요?","answer":"[답변] 표준어는 '-으려고'이므로, \"햄버거 먹으려고 해.\"와 같이 씁니다. ‘-으려고’는 어떤 행동을 할 의도나 욕망을 가지고 있음을 나타내거나 곧 일어날 움직임이나 상태의 변화를 나타내는 연결 어미로, ‘새를 잡으려고 돌을 던졌다./싹이 돋으려고 하는지 흙 속에서 파란 것이 보인다.’와 같이 쓰입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 먹으려고/먹을려고\n<br>햄버거 먹으려고해/햄버거 먹을려고해 이 둘 중에 어느 문장이 맞나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 표준어는 '-으려고'이므로, \"햄버거 먹으려고 해.\"와 같이 씁니다. ‘-으려고’는 어떤 행동을 할 의도나 욕망을 가지고 있음을 나타내거나 곧 일어날 움직임이나 상태의 변화를 나타내는 연결 어미로, ‘새를 잡으려고 돌을 던졌다./싹이 돋으려고 하는지 흙 속에서 파란 것이 보인다.’와 같이 쓰입니다."},{"title":"'잘 지내' 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1140&pageIndex=397","question":"[질문] 잘지내. 잘 지내. 둘 중 뭐가 맞죠?","answer":"[답변] ‘잘’과 ‘지내다’는 각각의 단어이므로, '잘 지내'와 같이 띄어쓰기합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 잘지내. \n<br>잘 지내. \n<br>둘 중 뭐가 맞죠?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘잘’과 ‘지내다’는 각각의 단어이므로, '잘 지내'와 같이 띄어쓰기합니다."},{"title":"'애드벌룬'의 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1128&pageIndex=398","question":"[질문] 애듀벌륜의 표기법이 어떻게 됩니까?","answer":"[답변] 광고하는 글이나 그림 따위를 매달아 공중에 띄우는 풍선을 이르는 ‘ad balloon’은 ‘애드벌룬’으로 씁니다. 다만 ‘애드벌룬’은 '광고기구', '광고풍선'으로 순화되었음도 참고로 알려 드립니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 애듀벌륜의 표기법이 어떻게 됩니까?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 광고하는 글이나 그림 따위를 매달아 공중에 띄우는 풍선을 이르는 ‘ad balloon’은 ‘애드벌룬’으로 씁니다. 다만 ‘애드벌룬’은 '광고기구', '광고풍선'으로 순화되었음도 참고로 알려 드립니다."},{"title":"'따위'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1118&pageIndex=399","question":"[질문] 보통 '따위'라는 말은 목록을 나열한 뒤에 '~따위'라고 쓰기도 하지만, '너 따위'라는 말로 상대방을 낮추기도 하잖아요. '따위'가 낮추는 말로도 사용이 가능한가요?","answer":"[답변] 명사, 대명사, 어미 '-는' 뒤에 쓰여, 앞에 나온 대상을 낮잡거나 부정적으로 이르는 말인 '따위'가 쓰입니다. '따위'의 용례: 아버지가 겪은 고통에 비하면 내 괴로움 따위는 아무것도 아니었다./너 같은 놈 따위가 뭘 안다고 남의 일에 이래라저래라 하는 거냐?/최고니 뭐니 하는 따위의 말로 환심을 사려 하다니.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 보통 '따위'라는 말은 목록을 나열한 뒤에 '~따위'라고 쓰기도 하지만, '너 따위'라는 말로 상대방을 낮추기도 하잖아요. '따위'가 낮추는 말로도 사용이 가능한가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 명사, 대명사, 어미 '-는' 뒤에 쓰여, 앞에 나온 대상을 낮잡거나 부정적으로 이르는 말인 '따위'가 쓰입니다. \n<br>\n<보기>\n  '따위'의 용례: 아버지가 겪은 고통에 비하면 내 괴로움 따위는 아무것도 아니었다./너 같은 놈 따위가 뭘 안다고 남의 일에 이래라저래라 하는 거냐?/최고니 뭐니 하는 따위의 말로 환심을 사려 하다니. \n</보기>"},{"title":"'어언'의 뜻","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1106&pageIndex=400","question":"[질문] '어언'의 속뜻과 형태를 알고 싶습니다. 예측을 뜻하기도 하던데 맞나요?","answer":"[답변] ‘어언(於焉)’은 “알지 못하는 동안에 어느덧”이라는 뜻을 나타내는 부사로, \"학교를 졸업한 지도 어언 십 년이 지났다.\"와 같이 쓰입니다. (참고: ‘어언'은 ‘어느덧’, ‘어느새’로 순화하였습니다.)","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '어언'의 속뜻과 형태를 알고 싶습니다. 예측을 뜻하기도 하던데 맞나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘어언(於焉)’은 “알지 못하는 동안에 어느덧”이라는 뜻을 나타내는 부사로, \"학교를 졸업한 지도 어언 십 년이 지났다.\"와 같이 쓰입니다.\n<br>(참고: ‘어언'은 ‘어느덧’, ‘어느새’로 순화하였습니다.)"},{"title":"'이 사람', '저 사람', '그 사람' 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1095&pageIndex=401","question":"[질문] '이 사람, 저 사람, 그 사람' 할 때 '이/그/저'를 지시 대명사라고 하나요? 제가 쓴 것처럼 뒷말과 띄어 쓰는 게 맞는 건가요? '이것, 저것, 그것'처럼 붙여 쓰는 거라던데 어떤 게 맞는 거죠?","answer":"[답변] ‘이 사람’, ‘저 사람’, ‘그 사람’에 쓰인 ‘이’, ‘그’, ‘저’는, 특정한 대상을 지시하여 가리키는 관형사입니다. 관형사 '이', '그', '저'와 명사 '사람'은 각각의 단어이므로, '이 사람, 그 사람, 저 사람'과 같이 띄어 적습니다. 그리고 '이것', '그것', '저것'은 '이', '그', '저'와 '것'이 결합하여 만들어진 대명사로, 하나의 단어입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '이 사람, 저 사람, 그 사람' 할 때 '이/그/저'를 지시 대명사라고 하나요? 제가 쓴 것처럼 뒷말과 띄어 쓰는 게 맞는 건가요? '이것, 저것, 그것'처럼 붙여 쓰는 거라던데 어떤 게 맞는 거죠?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘이 사람’, ‘저 사람’, ‘그 사람’에 쓰인 ‘이’, ‘그’, ‘저’는, 특정한 대상을 지시하여 가리키는 관형사입니다. 관형사 '이', '그', '저'와 명사 '사람'은 각각의 단어이므로, '이 사람, 그 사람, 저 사람'과 같이 띄어 적습니다. 그리고 '이것', '그것', '저것'은 '이', '그', '저'와 '것'이 결합하여 만들어진 대명사로, 하나의 단어입니다."},{"title":"'일가'와 '일족'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1084&pageIndex=402","question":"[질문] 일가와 일족의 개념을 알려 주세요.","answer":"[답변] '일가(一家)'는 '한집안' 또는 '성(姓)과 본이 같은 겨레붙이'를 뜻하는 말이고, '일족(一族)'은 '조상이 같은 겨레붙이 또는 같은 조상의 친척'을 뜻하는 말입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 일가와 일족의 개념을 알려 주세요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '일가(一家)'는 '한집안' 또는 '성(姓)과 본이 같은 겨레붙이'를 뜻하는 말이고, '일족(一族)'은 '조상이 같은 겨레붙이 또는 같은 조상의 친척'을 뜻하는 말입니다."},{"title":"'뜻이야'의 발음","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1069&pageIndex=403","question":"[질문] 뜻이야.라고 말할 때, 발음을 [뜨치야]로 하나요, [뜨시야]로 하나요?","answer":"[답변] 홑받침이 모음으로 시작된 조사와 결합되는 경우에는, 제 음가대로 뒤 음절 첫 소리로 옮겨 발음합니다. 그러므로 ‘뜻이야[뜻+이-(서술격 조사 어간)+-야(어미)]’는 [뜨시야]로 발음합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 뜻이야.라고 말할 때, 발음을 [뜨치야]로 하나요, [뜨시야]로 하나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 홑받침이 모음으로 시작된 조사와 결합되는 경우에는, 제 음가대로 뒤 음절 첫 소리로 옮겨 발음합니다. 그러므로 ‘뜻이야[뜻+이-(서술격 조사 어간)+-야(어미)]’는 [뜨시야]로 발음합니다."},{"title":"'유례'와 '유래'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1059&pageIndex=404","question":"[질문] 역사상 '유래/유례'가 없는 이변. 연구결과가 '유래/유례' 없는 반향을 일으켰다. 뭐가 맞는지 구별 좀 해 주세요.","answer":"[답변] ‘유례’를 쓰는 것이 맞습니다. ‘유례(類例)’는 주로 없거나 적다는 뜻의 서술어와 함께 쓰이며, “같거나 비슷한 예” 또는 “이전부터 있었던 사례”라는 뜻을 나타내는 말입니다. (용례: 독재자 개인을 숭배하는 그들의 모습은 이 세상에서 그 유례를 찾아볼 수 없는 것이다./역사상 유례가 없는 이변) 한편 ‘유래(由來)’는 사물이나 일이 생겨남 또는 그 사물이나 일이 생겨난 바를 이르는 말로, ‘한식의 유래/이 민속 행사의 유래는 신라 때로 거슬러 올라간다.’와 같이 쓰이는 말입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 역사상 '유래/유례'가 없는 이변. 연구결과가 '유래/유례' 없는 반향을 일으켰다.\n<br>뭐가 맞는지 구별 좀 해 주세요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘유례’를 쓰는 것이 맞습니다. ‘유례(類例)’는 주로 없거나 적다는 뜻의 서술어와 함께 쓰이며, “같거나 비슷한 예” 또는 “이전부터 있었던 사례”라는 뜻을 나타내는 말입니다.\n<br>(용례: 독재자 개인을 숭배하는 그들의 모습은 이 세상에서 그 유례를 찾아볼 수 없는 것이다./역사상 유례가 없는 이변)\n<br>한편 ‘유래(由來)’는 사물이나 일이 생겨남 또는 그 사물이나 일이 생겨난 바를 이르는 말로, ‘한식의 유래/이 민속 행사의 유래는 신라 때로 거슬러 올라간다.’와 같이 쓰이는 말입니다."},{"title":"'탐탁게', '탐탁지' 바른 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1048&pageIndex=405","question":"[질문] 준말들 중에서 동일한 자음이 받침으로 오더라도 준말을 만들 적에 '하'를 아주 줄이는 경우와 아주 줄이지 않는 두 경우가 존재하는 것 같습니다. '탐탁하게'의 준말은 '탐탁케'가 맞고, '탐탁하지'의 준말의 '탐탁지'가 맞다 합니다. 이 이유에 대해서 궁금합니다.","answer":"[답변] 어간의 끝음절 '하'가 아주 줄 적에는 준 대로 적는데, ‘하’ 앞에 안울림소리 받침이 오는 경우에 어간의 끝 음절 '하'가 줄게 됩니다. 갑갑하지 않다→갑갑지 않다→갑갑잖다 깨끗하지 않다→깨끗지 않다→깨끗잖다 넉넉하지 않다→넉넉지 않다→넉넉잖다 답답하지 않다→답답지 않다→답답잖다 생각하건대→생각건대 익숙하지 못하다→익숙지 못하다 따라서 ‘탐탁하다’의 ‘하’ 앞이 ‘탐탁’과 같이 안울림소리 받침인 경우에는 ‘탐탁하다’의 어간 ‘탐탁하-’의 끝 음절 ‘하’가 아주 줄므로, ‘탐탁하지’의 준 형태는 ‘탐탁지’가 되며, '탐탁하게'의 준말을 쓴다면, '탐탁게’로 쓸 수 있습니다. (관련 규정: '한글 맞춤법' 제4장, 제5절 준말, 제40항, 붙임 2)","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 준말들 중에서 동일한 자음이 받침으로 오더라도 준말을 만들 적에 '하'를 아주 줄이는 경우와 아주 줄이지 않는 두 경우가 존재하는 것 같습니다. \n<br>'탐탁하게'의 준말은 '탐탁케'가 맞고, '탐탁하지'의 준말의 '탐탁지'가 맞다 합니다. 이 이유에 대해서 궁금합니다.\n<br>\n<br>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 어간의 끝음절 '하'가 아주 줄 적에는 준 대로 적는데, ‘하’ 앞에 안울림소리 받침이 오는 경우에 어간의 끝 음절 '하'가 줄게 됩니다.\n<br>\n<br>\n<보기> \n <br>갑갑하지 않다→갑갑지 않다→갑갑잖다 \n <br>깨끗하지 않다→깨끗지 않다→깨끗잖다 \n <br>넉넉하지 않다→넉넉지 않다→넉넉잖다 \n <br>답답하지 않다→답답지 않다→답답잖다 \n <br>생각하건대→생각건대 \n <br>익숙하지 못하다→익숙지 못하다 \n <br>\n <br>\n <br>따라서 ‘탐탁하다’의 ‘하’ 앞이 ‘탐탁’과 같이 안울림소리 받침인 경우에는 ‘탐탁하다’의 어간 ‘탐탁하-’의 끝 음절 ‘하’가 아주 줄므로, ‘탐탁하지’의 준 형태는 ‘탐탁지’가 되며, '탐탁하게'의 준말을 쓴다면, '탐탁게’로 쓸 수 있습니다. \n <br>(관련 규정: '한글 맞춤법' 제4장, 제5절 준말, 제40항, 붙임 2) \n</보기>"},{"title":"'맹목적'과 '맹목적적'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1037&pageIndex=406","question":"[질문] '맹목적인'과 '맹목적적인' 중에서 어떤 것이 맞을까요? '맹목적인 시스템'과 '맹목적적인 시스템' 하면 의미가 달라지나요?","answer":"[답변] 주관이나 원칙이 없이 덮어놓고 행동하는 것이라는 뜻을 나타내는 '맹목적'을 써서, '맹목적인'과 같이 쓰시면 되겠습니다. '맹목' 뒤에 '-적'이 붙어 만들어진 '맹목적' 뒤에 또 '-적'을 붙이는 것은 자연스럽지 않습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '맹목적인'과 '맹목적적인' 중에서 어떤 것이 맞을까요?\n<br>'맹목적인 시스템'과 '맹목적적인 시스템' 하면 의미가 달라지나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 주관이나 원칙이 없이 덮어놓고 행동하는 것이라는 뜻을 나타내는 '맹목적'을 써서, '맹목적인'과 같이 쓰시면 되겠습니다. '맹목' 뒤에 '-적'이 붙어 만들어진 '맹목적' 뒤에 또 '-적'을 붙이는 것은 자연스럽지 않습니다."},{"title":"'병나발을 불다' 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1024&pageIndex=407","question":"[질문] '병나발을 불다'와 '병나발을 마시다' 둘 중 어느 표현이 맞나요?","answer":"[답변] '나발을 부는 것처럼 병을 거꾸로 입에 대고 그 속의 액체를 병째로 들이켜는 일을 뜻하는, 명사 '병나발'이 \"소주를 병나발로 마시다.\"와 같이 쓰이고 있습니다. 그리고 '병나발(을) 불다'와 같이 쓸 수 있는데, 이는 \"나발을 불듯이 병을 거꾸로 입에 대고 병 속에 든 액체를 들이켜다.\"라는 뜻을 나타내는 관용구입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '병나발을 불다'와 '병나발을 마시다'\n<br>둘 중 어느 표현이 맞나요?\n<br>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '나발을 부는 것처럼 병을 거꾸로 입에 대고 그 속의 액체를 병째로 들이켜는 일을 뜻하는, 명사 '병나발'이 \"소주를 병나발로 마시다.\"와 같이 쓰이고 있습니다. 그리고 '병나발(을) 불다'와 같이 쓸 수 있는데, 이는 \"나발을 불듯이 병을 거꾸로 입에 대고 병 속에 든 액체를 들이켜다.\"라는 뜻을 나타내는 관용구입니다."},{"title":"'자진 납세'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1013&pageIndex=408","question":"[질문] 보통 물건을 훔쳤거나 죄를 지었을 때 \"자진납세해서 물건을 내놓아라.\",\"자진납세해라.\"라고 많이 쓰이는데 찾아보니 자진납세란 세금을 스스로 내는 것이라고 나와요. 죄를 밝힐 때나 훔친 물건을 도로 놓을 때 '자진납세'란 표현을 써도 되는 건가요?","answer":"[답변] ‘자진 납세’라고 하면, 남이 시키는 것을 기다리지 아니하고 스스로 나섬을 이르는 ‘자진’과 세금을 내는 것을 이르는 ‘납세’가 쓰였으므로, 스스로 나서서 세금을 낸다는 뜻을 나타내게 될 것입니다. 그런데 제시하신 상황에서 '자진 납세'를 쓰는 것은 그 뜻에 부합하지 않으므로, 쓰임이 적절하다고 보기 어렵습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 보통 물건을 훔쳤거나 죄를 지었을 때 \"자진납세해서 물건을 내놓아라.\",\"자진납세해라.\"라고 많이 쓰이는데 찾아보니 자진납세란 세금을 스스로 내는 것이라고 나와요.\n<br>죄를 밝힐 때나 훔친 물건을 도로 놓을 때 '자진납세'란 표현을 써도 되는 건가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘자진 납세’라고 하면, 남이 시키는 것을 기다리지 아니하고 스스로 나섬을 이르는 ‘자진’과 세금을 내는 것을 이르는 ‘납세’가 쓰였으므로, 스스로 나서서 세금을 낸다는 뜻을 나타내게 될 것입니다. 그런데 제시하신 상황에서 '자진 납세'를 쓰는 것은 그 뜻에 부합하지 않으므로, 쓰임이 적절하다고 보기 어렵습니다."},{"title":"'모세혈관' 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1003&pageIndex=409","question":"[질문] 모세 혈관은 붙여 쓰는 게 맞나요, 띄어 쓰는 게 맞나요?","answer":"[답변] 전문 용어는 단어별로 띄어 씀을 원칙으로 하되, 붙여 쓸 수 있습니다.('한글 맞춤법' 제50항) 이에 따라, 의학 전문어인 ‘모세 혈관’은 '모세 혈관(원칙)', '모세혈관(허용)'과 같이 쓸 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 모세 혈관은 붙여 쓰는 게 맞나요, 띄어 쓰는 게 맞나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 전문 용어는 단어별로 띄어 씀을 원칙으로 하되, 붙여 쓸 수 있습니다.('한글 맞춤법' 제50항) 이에 따라, 의학 전문어인 ‘모세 혈관’은 '모세 혈관(원칙)', '모세혈관(허용)'과 같이 쓸 수 있습니다."},{"title":"'체재'와 '체제'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=992&pageIndex=410","question":"[질문] 책을 보다가 체재와 체제에 대해서 헷갈려 국어사전을 찾아보니 둘의 뜻이 같다고 나오는데요, 그러면 둘을 어떤 단어와 상관없이 바꿔 써도 되는 건지요?","answer":"[답변] 생기거나 이루어진 틀 또는 그런 됨됨이를 뜻하는 경우에는 '체재(體裁)'와 '체제(體制)'가 동의어입니다.(다만 이는 '형식'으로 순화되었습니다.) 그런데 '체제'는 위의 뜻 외에도 \"사회를 하나의 유기체로 볼 때에, 그 조직이나 양식, 또는 그 상태를 이르는 말/일정한 정치 원리에 바탕을 둔 국가 질서의 전체적 경향/생물체 구조의 기본 형식/각 부분이 목적에 맞도록 유기적으로 통일된 전체\"라는 뜻이 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 책을 보다가 체재와 체제에 대해서 헷갈려 국어사전을 찾아보니 둘의 뜻이 같다고 나오는데요, 그러면 둘을 어떤 단어와 상관없이 바꿔 써도 되는 건지요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 생기거나 이루어진 틀 또는 그런 됨됨이를 뜻하는 경우에는 '체재(體裁)'와 '체제(體制)'가 동의어입니다.(다만 이는 '형식'으로 순화되었습니다.) 그런데 '체제'는 위의 뜻 외에도 \"사회를 하나의 유기체로 볼 때에, 그 조직이나 양식, 또는 그 상태를 이르는 말/일정한 정치 원리에 바탕을 둔 국가 질서의 전체적 경향/생물체 구조의 기본 형식/각 부분이 목적에 맞도록 유기적으로 통일된 전체\"라는 뜻이 있습니다."},{"title":"'이뿐만 아니라' 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=981&pageIndex=411","question":"[질문] '이뿐만아니라'의 문법적 설명과 올바른 띄어쓰기를 알려 주세요.","answer":"[답변] ‘이뿐만 아니라’는 대명사 ‘이’ 뒤에 보조사 ‘뿐’, ‘만’이 붙은 '이뿐만' 뒤에 '아니다'의 활용형 '아니라'가 이어진 짜임입니다. 조사는 앞말에 붙여 쓰므로, '뿐만'은 '이' 뒤에 붙여 ‘이뿐만’과 같이 적고, '이뿐만'과 '아니라'는 각각의 단어이므로, '이뿐만 아니라'와 같이 띄어쓰기합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '이뿐만아니라'의 문법적 설명과 올바른 띄어쓰기를 알려 주세요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘이뿐만 아니라’는 대명사 ‘이’ 뒤에 보조사 ‘뿐’, ‘만’이 붙은 '이뿐만' 뒤에 '아니다'의 활용형 '아니라'가 이어진 짜임입니다. 조사는 앞말에 붙여 쓰므로, '뿐만'은 '이' 뒤에 붙여 ‘이뿐만’과 같이 적고, '이뿐만'과 '아니라'는 각각의 단어이므로, '이뿐만 아니라'와 같이 띄어쓰기합니다."},{"title":"'뿌리째 뽑다' 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=970&pageIndex=412","question":"[질문] 뿌리 뽑다'와 '뿌리채 뽑다'가 문장에서 쓰일 때 서로 다른 의미로 사용되나요?","answer":"[답변] 먼저, '뿌리' 뒤에는 '그대로' 또는 '전부'의 뜻을 더하는 접미사 '-째'를 붙여 '뿌리째'와 같이 씀을 알려 드립니다. '뿌리 뽑다‘와 '뿌리채 뽑다'는 '째'의 쓰임 여부에 차이가 있습니다. '뿌리 뽑다'와 달리 '뿌리째 뽑다'에는 접미사 '-째'가 쓰였으므로, '뿌리 그대로, 뿌리 전부'와 같이 '그대로, 전부'라는 뜻이 더해집니다. 참고로 알려 드리면, '뿌리(를) 뽑다'는 각 단어의 뜻대로 '뽑다'의 대상이 '뿌리'임을 나타내는 표현으로도 쓸 수 있고, \"어떤 것이 생겨나고 자랄 수 있는 근원을 없애 버리다.\"라는 뜻을 나타내는 관용구로도 쓸 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 뿌리 뽑다'와 '뿌리채 뽑다'가 문장에서 쓰일 때 서로 다른 의미로 사용되나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 먼저, '뿌리' 뒤에는 '그대로' 또는 '전부'의 뜻을 더하는 접미사 '-째'를 붙여 '뿌리째'와 같이 씀을 알려 드립니다. \n<br>'뿌리 뽑다‘와 '뿌리채 뽑다'는 '째'의 쓰임 여부에 차이가 있습니다. '뿌리 뽑다'와 달리 '뿌리째 뽑다'에는 접미사 '-째'가 쓰였으므로, '뿌리 그대로, 뿌리 전부'와 같이 '그대로, 전부'라는 뜻이 더해집니다. \n<br>참고로 알려 드리면, '뿌리(를) 뽑다'는 각 단어의 뜻대로 '뽑다'의 대상이 '뿌리'임을 나타내는 표현으로도 쓸 수 있고, \"어떤 것이 생겨나고 자랄 수 있는 근원을 없애 버리다.\"라는 뜻을 나타내는 관용구로도 쓸 수 있습니다."},{"title":"'아사'의 뜻","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=958&pageIndex=413","question":"[질문] 이불이나 옷을 팔 때, '60수 아사'라고들 하잖아요? 이 '아사'란 말의 의미가 무엇인지 몰라 인터넷 검색을 해 봐도 속시원하게 나오는 게 없어서 여기에 문의를 드립니다. 국어사전에는 없고, 일본말이라 그러는 것 같아서 비슷한 의미를 찾아보니 삼베라는 의미가 있긴 한데, 그걸 두고 그렇게들 이야기하는 건지요? 삼베는 까칠해서 보드라운 60수 면에는 어울리지 않는 뜻인데요.","answer":"[답변] 일본어 'あさ[麻]'에서 온 '아사'는 쓰지 말아야 합니다. '마(麻)'는 순우리말인 '삼'으로 쓸 수 있습니다. \"국어순화용어자료집\"에 따르면, 캔버스 재료의 하나인, 마포로 만든 천을 이르는 미술 용어 '아사천'은 ‘삼베천’으로 순화되었으며, 순화어인 ‘삼베천’만 쓸 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 이불이나 옷을 팔 때, '60수 아사'라고들 하잖아요? 이 '아사'란 말의 의미가 무엇인지 몰라 인터넷 검색을 해 봐도 속시원하게 나오는 게 없어서 여기에 문의를 드립니다.\n<br>국어사전에는 없고, 일본말이라 그러는 것 같아서 비슷한 의미를 찾아보니 삼베라는 의미가 있긴 한데, 그걸 두고 그렇게들 이야기하는 건지요? 삼베는 까칠해서 보드라운 60수 면에는 어울리지 않는 뜻인데요.\n<br>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 일본어 'あさ[麻]'에서 온 '아사'는 쓰지 말아야 합니다. '마(麻)'는 순우리말인 '삼'으로 쓸 수 있습니다.\n<br> \"국어순화용어자료집\"에 따르면, 캔버스 재료의 하나인, 마포로 만든 천을 이르는 미술 용어 '아사천'은 ‘삼베천’으로 순화되었으며, 순화어인 ‘삼베천’만 쓸 수 있습니다."},{"title":"'맞다'와 '맞이하다'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=948&pageIndex=414","question":"[질문] 다음 문장 중 '맞이하였습니다'에 대한 질문입니다. 입시 공부에 몸과 마음이 지친 수험생들을 격려하고자 시작한 가을 음악회는 벌써 세 돌을 맞이하였습니다. '맞이하였습니다'를 '맞았습니다'로 고쳐 써야 한다고 하는데 맞는 것인지, 맞다면 자세히 설명해 주세요.","answer":"[답변] '맞이하다'는 \"오는 것을 맞다.\"라는 뜻을, '맞다'는 \"시간이 흐름에 따라 오는 어떤 때를 대하다.\"라는 뜻을 나타냅니다. 특정한 날이 해마다 돌아올 때, 그 횟수를 세는 단위인 '돌'이 쓰인 '세 돌'이 목적어인 경우에는 이에 대한 서술어로, 시간이 흐름에 따라 오는 어떤 때를 대한다는 뜻을 나타내는 '맞다'를 쓰는 것이 의미상 더 알맞다고 봅니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 다음 문장 중 '맞이하였습니다'에 대한 질문입니다.\n<br>입시 공부에 몸과 마음이 지친 수험생들을 격려하고자 시작한 가을 음악회는 벌써 세 돌을 맞이하였습니다.\n<br>'맞이하였습니다'를 '맞았습니다'로 고쳐 써야 한다고 하는데 맞는 것인지, 맞다면 자세히 설명해 주세요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '맞이하다'는 \"오는 것을 맞다.\"라는 뜻을, '맞다'는 \"시간이 흐름에 따라 오는 어떤 때를 대하다.\"라는 뜻을 나타냅니다. 특정한 날이 해마다 돌아올 때, 그 횟수를 세는 단위인 '돌'이 쓰인 '세 돌'이 목적어인 경우에는 이에 대한 서술어로, 시간이 흐름에 따라 오는 어떤 때를 대한다는 뜻을 나타내는 '맞다'를 쓰는 것이 의미상 더 알맞다고 봅니다."},{"title":"조사 '보다'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=936&pageIndex=415","question":"[질문] 비교의 의미를 나타내는 '보다'는 품사가 무엇이며, 띄어쓰기는 어떻게 처리해야 하는 건가요?","answer":"[답변] 내가 너보다 크다./그는 누구보다도 걸음이 빠르다.와 같이 쓰이는 '보다'는 서로 차이가 있는 것을 비교하는 경우, 비교의 대상이 되는 말에 붙어 ‘~에 비해서’의 뜻을 나타내는 조사입니다. 조사는 '한글 맞춤법' 제5장 띄어쓰기, 제1절 조사, 제41항 “조사는 그 앞말에 붙여 쓴다.”에 따라, '너보다', '누구보다'와 같이 앞말에 붙여 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 비교의 의미를 나타내는 '보다'는 품사가 무엇이며, 띄어쓰기는 어떻게 처리해야 하는 건가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 내가 너보다 크다./그는 누구보다도 걸음이 빠르다.와 같이 쓰이는 '보다'는 서로 차이가 있는 것을 비교하는 경우, 비교의 대상이 되는 말에 붙어 ‘~에 비해서’의 뜻을 나타내는 조사입니다. \n<br>조사는 '한글 맞춤법' 제5장 띄어쓰기, 제1절 조사, 제41항 “조사는 그 앞말에 붙여 쓴다.”에 따라, '너보다', '누구보다'와 같이 앞말에 붙여 적습니다."},{"title":"'효과', '강가', '관건', '사건'의 발음","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=925&pageIndex=416","question":"[질문] 효과, 강가, 관건, 사건 등 애매한 발음 좀 알려 주세요.","answer":"[답변] 어떤 목적을 지닌 행위에 의하여 드러나는 보람이나 좋은 결과를 이르는 말인 '효과(效果)'는 [효ː과]로, 어떤 사물이나 문제 해결의 가장 중요한 부분을 이르는 말인 ‘관건(關鍵)’은 [관건]으로, 강의 가장자리에 잇닿아 있는 땅. 또는 그 부근을 이르는 말인 ‘강가’는 [강까]로, 사회적으로 문제를 일으키거나 주목을 받을 만한 뜻밖의 일을 이르는 말인 ‘사건(事件)’은 [사ː껀]으로 발음하는 것이 표준입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 효과, 강가, 관건, 사건 등 애매한 발음 좀 알려 주세요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 어떤 목적을 지닌 행위에 의하여 드러나는 보람이나 좋은 결과를 이르는 말인 '효과(效果)'는 [효ː과]로, 어떤 사물이나 문제 해결의 가장 중요한 부분을 이르는 말인 ‘관건(關鍵)’은 [관건]으로, 강의 가장자리에 잇닿아 있는 땅. 또는 그 부근을 이르는 말인 ‘강가’는 [강까]로, 사회적으로 문제를 일으키거나 주목을 받을 만한 뜻밖의 일을 이르는 말인 ‘사건(事件)’은 [사ː껀]으로 발음하는 것이 표준입니다."},{"title":"'유발시키다' 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=912&pageIndex=417","question":"[질문] 어떤 것에 이끌려 다른 일이 일어남'을 뜻하는 '유발'을 '-시키다'와 연결하여 '유발시키다'로 쓸 수 있는지 궁금합니다. 예) 행동을 유발시키다. 요즘 '-시키다'나 '-어지다'을 무분별하게 써서 사동과 피동(이중 피동) 표현을 하는 경우가 많은데, 이 '유발시키다'도 의미상으로나 문법적으로 불필요하지 않나 싶습니다.","answer":"[답변] ‘유발하다’는 \"어떤 것이 다른 일을 일어나게 하다.\"라는 뜻을 나타내는 말로, 본디 사동의 뜻을 지니고 있습니다. 따라서 생각하신 대로, ‘무엇이 어떤 행동을 일어나게 하다’의 뜻을 나타낼 때, '무엇이 행동을 유발하다'와 같이 '유발하다'를 쓰면 됩니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 어떤 것에 이끌려 다른 일이 일어남'을 뜻하는 '유발'을 '-시키다'와 연결하여 '유발시키다'로 쓸 수 있는지 궁금합니다.\n<br>예) 행동을 유발시키다.\n<br>요즘 '-시키다'나 '-어지다'을 무분별하게 써서 사동과 피동(이중 피동) 표현을 하는 경우가 많은데, 이 '유발시키다'도 의미상으로나 문법적으로 불필요하지 않나 싶습니다.\n<br>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘유발하다’는 \"어떤 것이 다른 일을 일어나게 하다.\"라는 뜻을 나타내는 말로, 본디 사동의 뜻을 지니고 있습니다. 따라서 생각하신 대로, ‘무엇이 어떤 행동을 일어나게 하다’의 뜻을 나타낼 때, '무엇이 행동을 유발하다'와 같이 '유발하다'를 쓰면 됩니다."},{"title":"'산골짜기'의 준말 '산골짝'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=900&pageIndex=418","question":"[질문] 동요 중에 \"산골짜기 다람쥐 아기 다람쥐\"라는 게 있지 않습니까? 동요 가사 원문은 제쳐 두고, 우리말 표현에 따를 때 '산골짝의, 산골짝에, 산골짜기' 중 어떤 게 맞나요?","answer":"[답변] '산골짜기'의 준말인 '산골짝'을 쓸 수 있으며, '산골짝'을, 관형어 구실을 하게 하는 관형격 조사 '의'를 붙여 '산골짝의'와 같이 표현합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 동요 중에 \"산골짜기 다람쥐 아기 다람쥐\"라는 게 있지 않습니까? \n<br>동요 가사 원문은 제쳐 두고, 우리말 표현에 따를 때 '산골짝의, 산골짝에, 산골짜기' 중 어떤 게 맞나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '산골짜기'의 준말인 '산골짝'을 쓸 수 있으며, '산골짝'을, 관형어 구실을 하게 하는 관형격 조사 '의'를 붙여 '산골짝의'와 같이 표현합니다."},{"title":"'수술받다' 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=890&pageIndex=419","question":"[질문] '수술받다'의 띄어쓰기는 어떻게 되나요?","answer":"[답변] '수술' 뒤에, ‘피동’의 뜻을 더하고 동사를 만드는 접미사 '-받다'가 붙은 것이므로, '수술받다'와 같이 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '수술받다'의 띄어쓰기는 어떻게 되나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '수술' 뒤에, ‘피동’의 뜻을 더하고 동사를 만드는 접미사 '-받다'가 붙은 것이므로, '수술받다'와 같이 적습니다."},{"title":"'자유롭게'와 '자유로이'의 차이","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=876&pageIndex=420","question":"[질문] '애잔하게/애잔히,자유롭게/자유로이, XX하게/XX히'와 같이 어간에 '-게'가 붙을 때와 '-히/-이'가 붙을 때 용법상 차이가 있나요?","answer":"[답변] ‘-히/-이’는 부사를 만드는 접미사로, 이 ‘-히/-이가 붙어 만들어진 말은 파생 부사이고, 문장에서 부사어로 일합니다. 그리고 ‘-게’는 어간 뒤에 붙어, 앞의 내용이 뒤에서 가리키는 사태의 목적이나 결과, 방식, 정도 따위가 됨을 나타내는 연결 어미로, ‘-게’가 붙은 말은 용언의 활용형이고, 문장에서 부사어로 일합니다. 접미사 ‘-히/-이’가 붙어 만들어진 '애잔히, 자유로이'는 부사이고, 어미 ‘-게’가 붙어 활용한 '애잔하게, 자유롭게'는 형용사라는, 품사의 차이는 있지만, '애잔히, 자유로이, 애잔하게, 자유롭게'는, 의미상 별 차이 없이, 문장에서 부사어로 쓰입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '애잔하게/애잔히,자유롭게/자유로이, XX하게/XX히'와 같이 어간에 '-게'가 붙을 때와 '-히/-이'가 붙을 때 용법상 차이가 있나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘-히/-이’는 부사를 만드는 접미사로, 이 ‘-히/-이가 붙어 만들어진 말은 파생 부사이고, 문장에서 부사어로 일합니다. 그리고 ‘-게’는 어간 뒤에 붙어, 앞의 내용이 뒤에서 가리키는 사태의 목적이나 결과, 방식, 정도 따위가 됨을 나타내는 연결 어미로, ‘-게’가 붙은 말은 용언의 활용형이고, 문장에서 부사어로 일합니다. \n<br>접미사 ‘-히/-이’가 붙어 만들어진 '애잔히, 자유로이'는 부사이고, 어미 ‘-게’가 붙어 활용한 '애잔하게, 자유롭게'는 형용사라는, 품사의 차이는 있지만, '애잔히, 자유로이, 애잔하게, 자유롭게'는, 의미상 별 차이 없이, 문장에서 부사어로 쓰입니다."},{"title":"'- 가량'의 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=864&pageIndex=421","question":"[질문] 수량을 나타내는 명사 또는 명사구 뒤에 붙어 ‘정도’의 뜻을 더하는 가량은 접미사이니까 앞말에 붙여 적는 것이 맞지요?","answer":"[답변] 생각하신 대로, ‘정도’의 뜻을 더하는 접미사 '-가량'은 '10％가량/한 시간가량/30세가량'과 같이 씁니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 수량을 나타내는 명사 또는 명사구 뒤에 붙어 ‘정도’의 뜻을 더하는 가량은 접미사이니까 앞말에 붙여 적는 것이 맞지요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 생각하신 대로, ‘정도’의 뜻을 더하는 접미사 '-가량'은 '10％가량/한 시간가량/30세가량'과 같이 씁니다."},{"title":"'구어체 표현'중 잘못된 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=852&pageIndex=422","question":"[질문] 표준어 중 구어체 표현 중 잘못 쓰이고 있는 것은 어떤 것인지 알고 싶습니다","answer":"[답변] ‘갈게’의 ‘-ㄹ게’를 ‘-ㄹ께’로 쓰거나, ‘먹으려고’의 ‘-으려고’를 ‘-을려고’로 쓰거나, ‘가려면’의 ‘-려면’을 ‘-ㄹ려면’으로 쓰거나, ‘자려야 잘 수 없다’의 ‘-려야’를 ‘-ㄹ려야/-ㄹ래야’로 쓰는 등의 잘못이 있고, 이 밖에도 ‘불리다’를 ‘불리우다’로 쓴다든지, ‘친구 집에 들르다’의 ‘들르다’를 ‘들리다’로, ‘설레다’를 ‘설레이다’로, ‘돌을 부수다’의 ‘부수다’를 ‘부시다’로 쓰는 등의 잘못이 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 표준어 중 구어체 표현 중 잘못 쓰이고 있는 것은 어떤 것인지 알고 싶습니다","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘갈게’의 ‘-ㄹ게’를 ‘-ㄹ께’로 쓰거나, ‘먹으려고’의 ‘-으려고’를 ‘-을려고’로 쓰거나, ‘가려면’의 ‘-려면’을 ‘-ㄹ려면’으로 쓰거나, ‘자려야 잘 수 없다’의 ‘-려야’를 ‘-ㄹ려야/-ㄹ래야’로 쓰는 등의 잘못이 있고, 이 밖에도 ‘불리다’를 ‘불리우다’로 쓴다든지, ‘친구 집에 들르다’의 ‘들르다’를 ‘들리다’로, ‘설레다’를 ‘설레이다’로, ‘돌을 부수다’의 ‘부수다’를 ‘부시다’로 쓰는 등의 잘못이 있습니다."},{"title":"'같은'과 '같이'의 차이","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=842&pageIndex=423","question":"[질문] '호랑이 같은 누나/비단결같이 마음씨 고운 누나' 전자 같은 경우는형용사라고 하고후자의 경우는 조사이기 때문에 붙여 쓴다고 돼 있던데, 둘 다 '같다'라는 뜻의형용사가 아닌가요?","answer":"[답변] '호랑이 같은'의 '같은'은 \"다른 것과 비교하여 그것과 다르지 않다.\"라는 뜻을 나타내는 형용사 '같다'의 어간 '같-' 뒤에 어미 '-은'이 붙은 활용형이고, '비단결같이'의 '같이'는 ‘앞말이 보이는 전형적인 어떤 특징처럼’의 뜻을 나타내는 격 조사입니다. 문장의 각 단어는 띄어 쓰지만, 조사는 앞말에 붙여 쓰므로, 형용사 '같다'의 활용형인 ‘같은’은 앞말과 띄어 쓰고, 조사인 ‘같이’는 앞말에 붙여 씁니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '호랑이 같은 누나/비단결같이 마음씨 고운 누나' 전자 같은 경우는형용사라고 하고후자의 경우는 조사이기 때문에 붙여 쓴다고 돼 있던데, 둘 다 '같다'라는 뜻의형용사가 아닌가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '호랑이 같은'의 '같은'은 \"다른 것과 비교하여 그것과 다르지 않다.\"라는 뜻을 나타내는 형용사 '같다'의 어간 '같-' 뒤에 어미 '-은'이 붙은 활용형이고, '비단결같이'의 '같이'는 ‘앞말이 보이는 전형적인 어떤 특징처럼’의 뜻을 나타내는 격 조사입니다. \n<br>문장의 각 단어는 띄어 쓰지만, 조사는 앞말에 붙여 쓰므로, 형용사 '같다'의 활용형인 ‘같은’은 앞말과 띄어 쓰고, 조사인 ‘같이’는 앞말에 붙여 씁니다."},{"title":"'출렁거리다'와 '출렁출렁거리다'의 바른 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=829&pageIndex=424","question":"[질문] 접사 '-거리다'는 그런 상태가 잇따라 계속됨의 뜻을 더하고 동사를 만드는 접미사입니다.그래서 출렁거리다, 더듬거리다 등으로 사용할 수 있다고 하는데요,그럼, 출렁출렁이나 더듬더듬과 같은 단어와 '-거리다'가 만나면 '출렁출렁거리다' 혹은 '더듬더듬거리다'라고 써도 되는 것이겠지요?","answer":"[답변] '-거리다'는 동작 또는 상태를 나타내는 일부 어근 뒤에 붙으므로, '출렁거리다', '더듬거리다'와 같은 말을 만들 수 있습니다. 그리고 '출렁출렁', '더듬더듬'과 같은 부사 뒤에는, 의성어, 의태어 뒤에 붙어 동사나 형용사를 만드는 접미사 '-하다'를 붙여, '출렁출렁하다', '더듬더듬하다'와 같은 말을 만들 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 접사 '-거리다'는 그런 상태가 잇따라 계속됨의 뜻을 더하고 동사를 만드는 접미사입니다.그래서 출렁거리다, 더듬거리다 등으로 사용할 수 있다고 하는데요,그럼, 출렁출렁이나 더듬더듬과 같은 단어와 '-거리다'가 만나면 '출렁출렁거리다' 혹은 '더듬더듬거리다'라고 써도 되는 것이겠지요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '-거리다'는 동작 또는 상태를 나타내는 일부 어근 뒤에 붙으므로, '출렁거리다', '더듬거리다'와 같은 말을 만들 수 있습니다. 그리고 '출렁출렁', '더듬더듬'과 같은 부사 뒤에는, 의성어, 의태어 뒤에 붙어 동사나 형용사를 만드는 접미사 '-하다'를 붙여, '출렁출렁하다', '더듬더듬하다'와 같은 말을 만들 수 있습니다."},{"title":"'것이'와 '게'의 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=819&pageIndex=425","question":"[질문] ''게'의 사용에 대해서 질문하고 싶은데요,'게'가 '것이'의 줄임말이라고 생각했는데,예를 들어\"그런 것이 아니야./이런 것이 사랑인가 봐.\"여기에서 '것이'를 '게'로 바꾸면,\"이런 게 사랑인가 봐./그런 게 아니야.\"이때 '게'를 띄어쓰기를 해야 하나요?","answer":"[답변] '게'는, '것'을 구어적으로 이르는 말인 '거' 뒤에 조사 ‘이’가 붙을 때의 형태입니다. 그리고 의존 명사 '거'는 앞말과 띄어 적습니다. 그러므로 \"이런 게 사랑인가 봐./그런 게 아니야.\"와 같이 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> ''게'의 사용에 대해서 질문하고 싶은데요,'게'가 '것이'의 줄임말이라고 생각했는데,예를 들어\"그런 것이 아니야./이런 것이 사랑인가 봐.\"여기에서 '것이'를 '게'로 바꾸면,\"이런 게 사랑인가 봐./그런 게 아니야.\"이때 '게'를 띄어쓰기를 해야 하나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '게'는, '것'을 구어적으로 이르는 말인 '거' 뒤에 조사 ‘이’가 붙을 때의 형태입니다. 그리고 의존 명사 '거'는 앞말과 띄어 적습니다. 그러므로 \"이런 게 사랑인가 봐./그런 게 아니야.\"와 같이 적습니다."},{"title":"'계란'과 '달걀'의 순화어","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=808&pageIndex=426","question":"[질문] 사전을 보면 '계란'이 순화 대상어로서 '달걀'로 쓸 것을 권장하고 있습니다. '계란'이 왜 순화 대상어인가요?","answer":"[답변] ‘계란(鷄卵)’은 한자어이고, ‘달걀’은 고유어입니다. 따라서 한자어인 ‘계란’을 쓰는 것보다는 고유어인 ‘달걀’을 쓰는 것이 더 바람직하다고 보아, ‘계란(鷄卵)’을 ‘달걀’로 순화한 바가 있습니다. 다만 순화어 자료에서, '순화 정도'에서는 순화 대상 용어인 ‘계란’과 순화한 용어 ‘달걀’을 모두 쓸 수 있다고 밝히고 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 사전을 보면 '계란'이 순화 대상어로서 '달걀'로 쓸 것을 권장하고 있습니다. '계란'이 왜 순화 대상어인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘계란(鷄卵)’은 한자어이고, ‘달걀’은 고유어입니다. 따라서 한자어인 ‘계란’을 쓰는 것보다는 고유어인 ‘달걀’을 쓰는 것이 더 바람직하다고 보아, ‘계란(鷄卵)’을 ‘달걀’로 순화한 바가 있습니다. \n<br>다만 순화어 자료에서, '순화 정도'에서는 순화 대상 용어인 ‘계란’과 순화한 용어 ‘달걀’을 모두 쓸 수 있다고 밝히고 있습니다."},{"title":"'고도'와 '고난도'의 바른 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=798&pageIndex=427","question":"[질문] '고난도의 집중력'이란 말은 틀린 거 아닌가요? '고도의 집중력'이 맞는 거죠?","answer":"[답변] '고도(高度)'는 '수준이나 정도 따위가 매우 높거나 뛰어남 또는 그런 정도를'을 뜻하는 말이고, '고난도(高難度)'는 '어려움의 정도가 매우 큼 또는 그런 것'을 뜻하는 말입니다. 제시하신 것은 집중력이 매우 높거나 뛰어남을 뜻하는 경우로 보이므로, '고도'를 써서 표현하는 것이 적절하겠습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '고난도의 집중력'이란 말은 틀린 거 아닌가요? '고도의 집중력'이 맞는 거죠?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '고도(高度)'는 '수준이나 정도 따위가 매우 높거나 뛰어남 또는 그런 정도를'을 뜻하는 말이고, '고난도(高難度)'는 '어려움의 정도가 매우 큼 또는 그런 것'을 뜻하는 말입니다. \n<br>제시하신 것은 집중력이 매우 높거나 뛰어남을 뜻하는 경우로 보이므로, '고도'를 써서 표현하는 것이 적절하겠습니다."},{"title":"'곱창'의 의미","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=788&pageIndex=428","question":"[질문] 곱창의 정의를 \"표준국어대사전\" 기준으로 한다면, 소의 작은창자이므로 돼지의 같은 부위는 '돼지 곱창'이라고 부르면 안 되겠죠?","answer":"[답변] 생각하신 대로, '곱창’을 \"소의 작은창자\"라고 뜻풀이하는 \"표준국어대사전\"의 정보에 따라, '곱창'을 쓰실 수 있겠습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 곱창의 정의를 \"표준국어대사전\" 기준으로 한다면, 소의 작은창자이므로 돼지의 같은 부위는 '돼지 곱창'이라고 부르면 안 되겠죠?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 생각하신 대로, '곱창’을 \"소의 작은창자\"라고 뜻풀이하는 \"표준국어대사전\"의 정보에 따라, '곱창'을 쓰실 수 있겠습니다."},{"title":"'괄호 뒤 조사'의 읽기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=778&pageIndex=429","question":"[질문] '도시계획시설(학교)을'이 맞나요, '도시계획시설(학교)를'이 맞나요?","answer":"[답변] 질의하신 사항에 대해서는 정해져 있는 바는 없고, 일반적으로 소괄호 앞의 환경에 따라 조사를 붙입니다. 이에 따르면, '도시 계획 시설(학교)을'과 같이 쓸 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '도시계획시설(학교)을'이 맞나요, '도시계획시설(학교)를'이 맞나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 질의하신 사항에 대해서는 정해져 있는 바는 없고, 일반적으로 소괄호 앞의 환경에 따라 조사를 붙입니다. 이에 따르면, '도시 계획 시설(학교)을'과 같이 쓸 수 있습니다."},{"title":"'국민배우'와 '국민학교'와 '국민가수'의 '국민'의 의미","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=767&pageIndex=430","question":"[질문] '국민 가수, 국민 배우' 등의 '국민'은 국민학교의 '국민'과 그 유래가 다른가요?","answer":"[답변] ‘국민 가수’, ‘국민 배우’에서 말하는 ‘국민’의 원어와 ‘국민학교’의 ‘국민’의 원어는 ‘국민(國民)’으로, 같습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '국민 가수, 국민 배우' 등의 '국민'은 국민학교의 '국민'과 그 유래가 다른가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘국민 가수’, ‘국민 배우’에서 말하는 ‘국민’의 원어와 ‘국민학교’의 ‘국민’의 원어는 ‘국민(國民)’으로, 같습니다."},{"title":"'그때'와 '그러고나서'의 의미","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=757&pageIndex=431","question":"[질문] 표준국어대사전에서는 '그때'를 '앞에서 이미 이야기한 시간상의 어떤 점이나 부분'이라고 정의해서 새로운 일이 시작되는 부분인데 '그때에'로 표현하기가 부담스러웠습니다. 예를 들어, \"사람들은 인자가 하늘에서 내려오는 것을 볼 것입니다. 그때에 그는 천사들을 보내어 택함 받은 자들을 모을 것입니다.\"라는 문장에서 '그때에'는 앞 문장의 사람들이 인자가 내려오는 것을 보는 때로 들리게 되나요, 아니면 '그러고 나서'로 해설할 수 있는 여지가 있나요?","answer":"[답변] '그때'는 앞에서 이미 이야기한 시간상의 어떤 점이나 부분을 뜻하는 말로, \"짐이 너무 무거웠는데 그때 도와주어서 고마웠다./아버지는 돌아가시기 직전까지도 나의 손을 붙잡고 무던히도 기뻐하셨는데, 그때의 광경을 나는 아직도 분명히 기억하고 있다.≪정비석, 비석과 금강산의 대화≫\"와 같이 쓰입니다. '그때'의 뜻을 고려하고, 용례들을 통해 쓰이는 맥락을 살펴보면, 제시하신 문장에 쓰인 '그때'는 '사람들이 인자가 하늘에서 내려오는 것을 보는 때'를 뜻한다고 할 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 표준국어대사전에서는 '그때'를 '앞에서 이미 이야기한 시간상의 어떤 점이나 부분'이라고 정의해서 새로운 일이 시작되는 부분인데 '그때에'로 표현하기가 부담스러웠습니다.\n<br>예를 들어, \"사람들은 인자가 하늘에서 내려오는 것을 볼 것입니다. 그때에 그는 천사들을 보내어 택함 받은 자들을 모을 것입니다.\"라는 문장에서 '그때에'는 앞 문장의 사람들이 인자가 내려오는 것을 보는 때로 들리게 되나요, 아니면 '그러고 나서'로 해설할 수 있는 여지가 있나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '그때'는 앞에서 이미 이야기한 시간상의 어떤 점이나 부분을 뜻하는 말로, \"짐이 너무 무거웠는데 그때 도와주어서 고마웠다./아버지는 돌아가시기 직전까지도 나의 손을 붙잡고 무던히도 기뻐하셨는데, 그때의 광경을 나는 아직도 분명히 기억하고 있다.≪정비석, 비석과 금강산의 대화≫\"와 같이 쓰입니다.\n<br>'그때'의 뜻을 고려하고, 용례들을 통해 쓰이는 맥락을 살펴보면, 제시하신 문장에 쓰인 '그때'는 '사람들이 인자가 하늘에서 내려오는 것을 보는 때'를 뜻한다고 할 수 있습니다."},{"title":"'그림문자'와 '상형문자'의 차이","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=745&pageIndex=432","question":"[질문] '그림 문자, 상형 문자'의 의미 차이가 있는지요?","answer":"[답변] ‘그림 문자’는 그림이나 대상을 본뜬 도안으로 의미를 전달하는 문자 체계를 말하고, ‘상형 문자’는 물건의 모양을 본떠 만든 회화 문자에서 발전하여 단어 문자로 된 것으로, 원형과의 관련이 조금이라도 보이는 문자를 말합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '그림 문자, 상형 문자'의 의미 차이가 있는지요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘그림 문자’는 그림이나 대상을 본뜬 도안으로 의미를 전달하는 문자 체계를 말하고, ‘상형 문자’는 물건의 모양을 본떠 만든 회화 문자에서 발전하여 단어 문자로 된 것으로, 원형과의 관련이 조금이라도 보이는 문자를 말합니다."},{"title":"'기르다'와 '키우다'의 의미","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=735&pageIndex=433","question":"[질문] 기르다와 키우다는 어떨 때 쓰는 거죠?","answer":"[답변] 동식물을 보살펴 자라게 하다., \"아이를 보살펴 키우다.\"의 뜻을 나타낼 때에는 \"그는 취미로 화초를 기르고 있다./아이를 기르기 위해 그녀는 직장을 그만두어야 했다.\"와 같이, '기르다'를 쓰고, \"동식물이 몸의 길이가 자라다./사람이 자라서 어른이 되다.\"라는 뜻을 나타내는 '크다'의 사동사를 쓸 때에는 \"나무를 키우다/소를 키우다/자녀를 키우다\"와 같이 '키우다'를 씁니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 기르다와 키우다는 어떨 때 쓰는 거죠?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 동식물을 보살펴 자라게 하다., \"아이를 보살펴 키우다.\"의 뜻을 나타낼 때에는 \"그는 취미로 화초를 기르고 있다./아이를 기르기 위해 그녀는 직장을 그만두어야 했다.\"와 같이, '기르다'를 쓰고, \"동식물이 몸의 길이가 자라다./사람이 자라서 어른이 되다.\"라는 뜻을 나타내는 '크다'의 사동사를 쓸 때에는 \"나무를 키우다/소를 키우다/자녀를 키우다\"와 같이 '키우다'를 씁니다."},{"title":"'긷다'의 의미","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=725&pageIndex=434","question":"[질문] 친구를 남겨 놓고 물을 '길러/긷으러' 산길을 내려갔다. 이 문장에서 '길러'인가요, '긷으러'인가요?","answer":"[답변] ‘긷다’는 ‘ㄷ 불규칙 용언’으로, 어간 말음인 ‘ㄷ’이 모음으로 시작되는 어미 앞에서 ‘ㄹ’로 변하는 활용을 합니다. 그러므로 '긷-+-으러'는 '길으러'와 같이 활용합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 친구를 남겨 놓고 물을 '길러/긷으러' 산길을 내려갔다.\n<br>이 문장에서 '길러'인가요, '긷으러'인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘긷다’는 ‘ㄷ 불규칙 용언’으로, 어간 말음인 ‘ㄷ’이 모음으로 시작되는 어미 앞에서 ‘ㄹ’로 변하는 활용을 합니다. \n<br>그러므로 '긷-+-으러'는 '길으러'와 같이 활용합니다."},{"title":"'-나 봐'와 '-나 보다'의 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=706&pageIndex=435","question":"[질문] '했나봐, 그랬나봐, 사랑하나봐.' 따위의 띄어쓰기가 어떻게 되나요?","answer":"[답변] '-나 보다' 구성으로 쓰여, 앞말이 뜻하는 행동이나 상태를 추측하거나 어렴풋이 인식하고 있음을 나타내는 보조 형용사 '보다'는 '했나 봐, 그랬나 봐, 사랑하나 봐'와 같이 본용언인 앞말과 띄어 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '했나봐, 그랬나봐, 사랑하나봐.' 따위의 띄어쓰기가 어떻게 되나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '-나 보다' 구성으로 쓰여, 앞말이 뜻하는 행동이나 상태를 추측하거나 어렴풋이 인식하고 있음을 나타내는 보조 형용사 '보다'는 '했나 봐, 그랬나 봐, 사랑하나 봐'와 같이 본용언인 앞말과 띄어 적습니다."},{"title":"'난'과 '란'의 구분","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=696&pageIndex=436","question":"[질문] 1번 난'이 맞나요, '1번 란'이 맞나요? 한자 뒤는 '란'이고 한글, 외래어 뒤는 '난'이라고 배운 거 같은데, '번'이 한자니깐 '란'이 맞는 거 아닌가요?","answer":"[답변] 구분된 지면'의 뜻을 나타내는 말로, 고유어와 외래어 뒤에는 ‘난’을, 한자어 뒤에는 ‘란’을 씁니다. '1번'은 한 단어는 아니지만, '1번'의 '1'은 한자어 '일(一)'에 대한 아라비아 숫자 표기이고, '번(番)'은 한자어이므로, 구분된 지면이라는 뜻을 나타내는 말로, 한자어 뒤에 쓰는 '란'을 써서, '1번란'과 같이 적는 것이 적절하다고 봅니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 1번 난'이 맞나요, '1번 란'이 맞나요? \n<br>한자 뒤는 '란'이고 한글, 외래어 뒤는 '난'이라고 배운 거 같은데, '번'이 한자니깐 '란'이 맞는 거 아닌가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 구분된 지면'의 뜻을 나타내는 말로, 고유어와 외래어 뒤에는 ‘난’을, 한자어 뒤에는 ‘란’을 씁니다. \n<br>'1번'은 한 단어는 아니지만, '1번'의 '1'은 한자어 '일(一)'에 대한 아라비아 숫자 표기이고, '번(番)'은 한자어이므로, 구분된 지면이라는 뜻을 나타내는 말로, 한자어 뒤에 쓰는 '란'을 써서, '1번란'과 같이 적는 것이 적절하다고 봅니다."},{"title":"'있었는데'의 형태","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=686&pageIndex=437","question":"[질문] 담력이 약한 나는 어떻게든 피할 궁리만 하고 있었는데... 이 문장에서 '있었는데' 말인데요, 이게 낱말이에요?","answer":"[답변] 분리하여 자립적으로 쓸 수 있는 말이나 이에 준하는 말, 또는 그 말의 뒤에 붙어서 문법적 기능을 나타내는 ‘조사’를 ‘낱말(단어)’이라고 합니다. ‘있-(어간)+-었-(선어말 어미)+-는데(연결 어미)’와 같이 형태소 분석이 되는 ‘있었는데’는 '있다'의 활용형으로, 문장에서 자립적으로 쓸 수 있는 말이므로 ‘낱말(단어)’이라 할 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 담력이 약한 나는 어떻게든 피할 궁리만 하고 있었는데...\n<br>이 문장에서 '있었는데' 말인데요, 이게 낱말이에요?\n<br>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 분리하여 자립적으로 쓸 수 있는 말이나 이에 준하는 말, 또는 그 말의 뒤에 붙어서 문법적 기능을 나타내는 ‘조사’를 ‘낱말(단어)’이라고 합니다. \n<br>‘있-(어간)+-었-(선어말 어미)+-는데(연결 어미)’와 같이 형태소 분석이 되는 ‘있었는데’는 '있다'의 활용형으로, 문장에서 자립적으로 쓸 수 있는 말이므로 ‘낱말(단어)’이라 할 수 있습니다."},{"title":"'널었어요'와 '너렸어요'의 바른 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=676&pageIndex=438","question":"[질문] 널다'를 어떻게 활용해서 쓰는지 궁금해요. 찾아보니, '널으세요'는 틀린 말이고, '너세요'가 맞는 말이더라고요. 빨랫줄에 빨래를 널으나요? 빨랫줄에 빨래를 너나요? 빨래를 널었어요. 빨래를 너렀어요. 이 중 어느 것이 올바른 활용인지 알려 주세요. 이 밖에도 '널다'의 여러 가지 활용을 알려 주세요.","answer":"[답변] '널다'의 어간 '널-' 뒤에 어미 '-었-'이 붙으면, '널었-'의 형태가 되므로, '널었어요'와 같이 씁니다. 그리고 어간 끝 받침이 ‘ㄹ’인 용언은 어간의 끝소리인 ‘ㄹ’이 ‘ㄴ’, ‘ㄹ’, ‘ㅂ’, ‘오’, ‘시’ 앞에서 탈락하므로, '널-' 뒤에 '-나(요)'가 붙으면, '너나(요)?'의 형태로 활용합니다. '널다'는 '널어, 널었다, 널고, 널자, 너니, 너니까, 너오, 너시며'와 같이 활용합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 널다'를 어떻게 활용해서 쓰는지 궁금해요. 찾아보니, '널으세요'는 틀린 말이고, '너세요'가 맞는 말이더라고요.\n<br>빨랫줄에 빨래를 널으나요?\n<br>빨랫줄에 빨래를 너나요?\n<br>빨래를 널었어요.\n<br>빨래를 너렀어요.\n<br>이 중 어느 것이 올바른 활용인지 알려 주세요. 이 밖에도 '널다'의 여러 가지 활용을 알려 주세요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '널다'의 어간 '널-' 뒤에 어미 '-었-'이 붙으면, '널었-'의 형태가 되므로, '널었어요'와 같이 씁니다. 그리고 어간 끝 받침이 ‘ㄹ’인 용언은 어간의 끝소리인 ‘ㄹ’이 ‘ㄴ’, ‘ㄹ’, ‘ㅂ’, ‘오’, ‘시’ 앞에서 탈락하므로, '널-' 뒤에 '-나(요)'가 붙으면, '너나(요)?'의 형태로 활용합니다. '널다'는 '널어, 널었다, 널고, 널자, 너니, 너니까, 너오, 너시며'와 같이 활용합니다."},{"title":"'농지거리'와 '기롱지거리'의 의미","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=666&pageIndex=439","question":"[질문] '농-지거리'가 바른 표기이고 '기롱-지거리'가 틀린 표기라고 되어 있는 책이 있습니다. '농-지거리'나 '기롱-지거리'는 같은 뜻 아닌가요?","answer":"[답변] ‘점잖지 아니하게 함부로 하는 장난이나 농담을 낮잡아 이르는 말’은 ‘농지거리(弄---)’라고 하고, ‘남을 속이거나 비웃으며 놀리는 짓을 낮잡아 이르는 말’은 ‘기롱지거리(欺弄---)’라고 합니다. 다만 '농지거리'의 뜻으로 쓰는 '기롱지거리(譏弄---)'는 잘못이므로, '농지거리'로 써야 합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '농-지거리'가 바른 표기이고 '기롱-지거리'가 틀린 표기라고 되어 있는 책이 있습니다.\n<br>'농-지거리'나 '기롱-지거리'는 같은 뜻 아닌가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘점잖지 아니하게 함부로 하는 장난이나 농담을 낮잡아 이르는 말’은 ‘농지거리(弄---)’라고 하고, ‘남을 속이거나 비웃으며 놀리는 짓을 낮잡아 이르는 말’은 ‘기롱지거리(欺弄---)’라고 합니다. \n<br>다만 '농지거리'의 뜻으로 쓰는 '기롱지거리(譏弄---)'는 잘못이므로, '농지거리'로 써야 합니다."},{"title":"'안약'의 발음","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=654&pageIndex=440","question":"[질문] '눈약'은 'ㄴ' 이 덧나서 [눈냑]으로 발음되는데 '안약'은 [아냑]으로 발음되는지 궁금합니다.","answer":"[답변] '안약', '눈약'은, 'ㄴ' 소리의 첨가 없이, [아:냑], [누냑]으로 발음됩니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '눈약'은 'ㄴ' 이 덧나서 [눈냑]으로 발음되는데 '안약'은 [아냑]으로 발음되는지 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '안약', '눈약'은, 'ㄴ' 소리의 첨가 없이, [아:냑], [누냑]으로 발음됩니다."},{"title":"'-니까'와 '-라까'와 '-때문'의 구분","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=642&pageIndex=441","question":"[질문] '-(으)니까'에 두 가지 용법이 있는 것으로 파악이 되는데(혹시 더 있으면 알려 주십시오.), 두 가지의 차이를 설명하기가 힘듭니다. \"지금은 바쁘니까 이따가 전화할게. 지하철이 버스보다 빠르니까 버스로 갑시다.\"와 \"글쎄, 어제 집에 오니까 아무도 없더라고요. 제가 전화하니까 친구가 받았어요.\"에서 각각 '-니까'의 용법이 약간 다른 것 같은데, 잘 모르겠습니다. 그리고 '-(으)니까'와 '-(이)라서'('-아/어/여서'도 '-(이)라서'와 같은가요, 다른가요?)와 '-기 때문에'의 차이도 잘 모르겠습니다.","answer":"[답변] 지금은 바쁘니까 이따가 전화할게./지하철이 버스보다 빠르니까 버스로 갑시다.에는 앞말이 뒷말의 원인이나 근거, 전제 따위가 됨을 나타내는 연결 어미 ‘-니까’가 쓰였고, \"어제 집에 오니까 아무도 없더라고요./제가 전화하니까 친구가 받았어요.\"에는 어떤 사실을 먼저 진술하고 이와 관련된 다른 사실을 이어서 설명할 때 쓰는 연결 어미 ‘-니까’가 쓰였습니다. 그리고 ‘-니까, -라서, -여서, 때문’은 어떤 일의 원인이나 까닭, 근거를 나타낼 때 쓴다는 공통점이 있습니다. 밥을 다 먹고 보니 배가 너무 불렀다. 새것이라서 더욱 좋아요. 방이 따뜻하여서 기분이 좋다. 그런데 ‘-니까’는 위의 쓰임 외에 어떤 사실을 먼저 진술하고 이와 관련된 다른 사실을 이어서 설명할 때 쓰이기도 하며, ‘-여서’는 시간적 선후 관계를 나타내는 연결 어미로 쓰이기도 합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '-(으)니까'에 두 가지 용법이 있는 것으로 파악이 되는데(혹시 더 있으면 알려 주십시오.), 두 가지의 차이를 설명하기가 힘듭니다.\n<br>\"지금은 바쁘니까 이따가 전화할게. 지하철이 버스보다 빠르니까 버스로 갑시다.\"와 \"글쎄, 어제 집에 오니까 아무도 없더라고요. 제가 전화하니까 친구가 받았어요.\"에서 각각 '-니까'의 용법이 약간 다른 것 같은데, 잘 모르겠습니다.\n<br>그리고 '-(으)니까'와 '-(이)라서'('-아/어/여서'도 '-(이)라서'와 같은가요, 다른가요?)와 '-기 때문에'의 차이도 잘 모르겠습니다.\n<br>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 지금은 바쁘니까 이따가 전화할게./지하철이 버스보다 빠르니까 버스로 갑시다.에는 앞말이 뒷말의 원인이나 근거, 전제 따위가 됨을 나타내는 연결 어미 ‘-니까’가 쓰였고, \"어제 집에 오니까 아무도 없더라고요./제가 전화하니까 친구가 받았어요.\"에는 어떤 사실을 먼저 진술하고 이와 관련된 다른 사실을 이어서 설명할 때 쓰는 연결 어미 ‘-니까’가 쓰였습니다.\n<br>그리고 ‘-니까, -라서, -여서, 때문’은 어떤 일의 원인이나 까닭, 근거를 나타낼 때 쓴다는 공통점이 있습니다. \n<br>\n<br>\n<보기> \n <br>밥을 다 먹고 보니 배가 너무 불렀다.\n <br>새것이라서 더욱 좋아요.\n <br>방이 따뜻하여서 기분이 좋다.\n <br>그런데 ‘-니까’는 위의 쓰임 외에 어떤 사실을 먼저 진술하고 이와 관련된 다른 사실을 이어서 설명할 때 쓰이기도 하며, ‘-여서’는 시간적 선후 관계를 나타내는 연결 어미로 쓰이기도 합니다. \n</보기>"},{"title":"'단위명사'의 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=630&pageIndex=442","question":"[질문] 어문 규정에 보니 단위를 나타내는 명사는 띄어 씀을 원칙으로 한다로 되어 있습니다.(단. 숫자일 경우 붙여 쓸 수 있다.) 책상은 다리가 네 개와 상판 한 개로 구성된 이 미터 길이의 가구이다. 이게 맞나요? 이것을 숫자로 적을 때, 책상은 다리가 4 개(4개), 상판 1 개(1개)로 구성된 2 m(2m) 길이의 가구이다. 원칙과 허용을 알려 주세요. 그리고 5 %, 5'C (온도 표시 단위)는 어떻게 됩니까? 한글 맞춤법 규정을 몇 번을 읽어 봐도 해답을 못 찾겠습니다.","answer":"[답변] 단위 명사는 앞말과 띄어 적지만, 숫자와 어울리어 쓰이는 경우에는 붙여 쓸 수 있습니다. 이에 따라 '이 미터, 오 퍼센트’(원칙), ‘2미터/2m, 5퍼센트/5%'(허용)'와 같이 쓸 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 어문 규정에 보니 단위를 나타내는 명사는 띄어 씀을 원칙으로 한다로 되어 있습니다.(단. 숫자일 경우 붙여 쓸 수 있다.) \n<br>책상은 다리가 네 개와 상판 한 개로 구성된 이 미터 길이의 가구이다.\n<br>이게 맞나요? 이것을 숫자로 적을 때,\n<br>책상은 다리가 4 개(4개), 상판 1 개(1개)로 구성된 2 m(2m) 길이의 가구이다.\n<br>원칙과 허용을 알려 주세요. 그리고 5 %, 5'C (온도 표시 단위)는 어떻게 됩니까?\n<br>한글 맞춤법 규정을 몇 번을 읽어 봐도 해답을 못 찾겠습니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 단위 명사는 앞말과 띄어 적지만, 숫자와 어울리어 쓰이는 경우에는 붙여 쓸 수 있습니다. 이에 따라 '이 미터, 오 퍼센트’(원칙), ‘2미터/2m, 5퍼센트/5%'(허용)'와 같이 쓸 수 있습니다."},{"title":"'육개장' 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=618&pageIndex=443","question":"[질문] '육개장'인가요, '육계장'인가요?","answer":"[답변] 쇠고기를 삶아서 알맞게 뜯어 넣고 얼큰하게 갖은 양념을 하여 끓인 국을 이르는 말은 '육개장'입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '육개장'인가요, '육계장'인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 쇠고기를 삶아서 알맞게 뜯어 넣고 얼큰하게 갖은 양념을 하여 끓인 국을 이르는 말은 '육개장'입니다."},{"title":"'대등하게'와 '대등적으로'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=606&pageIndex=444","question":"[질문] 겹문장 중 '대등하게 이어진 문장'이라는 명칭을 '대등적으로 이어진 문장'이라고 했을 경우, 이렇게 써도 별 문제가 없는 건지요? 개념으로서는 '대등적으로'라는 것도 맞는다고 볼 수 있는지, 아니면 정해진 명칭을 사용해야 한다는 의미에서 '대등하게'를 강조해야 하는지 문의합니다.","answer":"[답변] ‘대등하게’나 ‘대등적으로’나 모두 \"서로 견주어 높고 낮음이나 낫고 못함이 없이 비슷함.\"이라는 뜻을 나타내는 ‘대등(對等)’을 어근으로 하는 말입니다. ‘대등하게’는 ‘대등하다’의 어간 ‘대등하-’ 뒤에 어미 ‘-게’가 붙어 ‘서로 견주어 높고 낮음이나 낫고 못함이 없이 비슷하게’라는 뜻을, ‘대등적으로’는 ‘대등’ 뒤에 '그 성격을 띠는', '그에 관계된', ‘그 상태로 된’의 뜻을 더하는 접미사 ‘-적’이 붙고, 그 뒤에 조사 ‘-으로’가 붙어 ‘서로 견주어 높고 낮음이나 낫고 못함이 없이 비슷한 상태로 (되게)’ 정도의 뜻을 나타내므로, ‘이어지다’ 앞에 놓이는 부사어로 ‘대등하게’와 ‘대등적으로’ 중 어떤 것을 써도 별 문제가 없다고 봅니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 겹문장 중 '대등하게 이어진 문장'이라는 명칭을 '대등적으로 이어진 문장'이라고 했을 경우, 이렇게 써도 별 문제가 없는 건지요?\n<br>개념으로서는 '대등적으로'라는 것도 맞는다고 볼 수 있는지, 아니면 정해진 명칭을 사용해야 한다는 의미에서 '대등하게'를 강조해야 하는지 문의합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘대등하게’나 ‘대등적으로’나 모두 \"서로 견주어 높고 낮음이나 낫고 못함이 없이 비슷함.\"이라는 뜻을 나타내는 ‘대등(對等)’을 어근으로 하는 말입니다. \n<br>‘대등하게’는 ‘대등하다’의 어간 ‘대등하-’ 뒤에 어미 ‘-게’가 붙어 ‘서로 견주어 높고 낮음이나 낫고 못함이 없이 비슷하게’라는 뜻을, ‘대등적으로’는 ‘대등’ 뒤에 '그 성격을 띠는', '그에 관계된', ‘그 상태로 된’의 뜻을 더하는 접미사 ‘-적’이 붙고, 그 뒤에 조사 ‘-으로’가 붙어 ‘서로 견주어 높고 낮음이나 낫고 못함이 없이 비슷한 상태로 (되게)’ 정도의 뜻을 나타내므로, ‘이어지다’ 앞에 놓이는 부사어로 ‘대등하게’와 ‘대등적으로’ 중 어떤 것을 써도 별 문제가 없다고 봅니다."},{"title":"'덕분'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=595&pageIndex=445","question":"[질문] 선생님 덕분에 한국어 실력이 많이 향상됐어요./덕분에 일이 잘 해결됐습니다./경아 씨가 도와준 덕분에 일이 빨리 끝났어요. 위와 같은 '덕분에'의 쓰임을 보면, 앞에 명사가 오거나 관형형 어미의 수식을 받거나 단독으로 쓰이는데 관형형 어미가 '덕분에' 앞에 오는 경우 '도와준 덕분에, 가르쳐 준 덕분에' 등과 같이 '동사 + -(으)ㄴ + 덕분에'의 형태로만 쓰이는지 아니면 '날씨가 좋은 덕분에'와 같이 '형용사 + (으)ㄴ + 덕분에'의 경우도 가능한지 궁금합니다.","answer":"[답변] '덕분'은 '베풀어 준 은혜나 도움'을 뜻하는 말인데, 이 뜻을 풀면 '은혜나 도움을 베풀어 주다'와 같이 동사적인 뜻을 나타내게 됩니다. 그리하여 '덕분'에는, 동사가 앞에 온 '도와준 덕분에', '열심히 일해 준 덕분에'와 같이 쓰이는 것이, 형용사가 앞에 온 '얼굴이 예쁜 덕분에', '날씨가 좋은 덕분에'와 같이 쓰이는 것보다 자연스러운 것으로 보입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 선생님 덕분에 한국어 실력이 많이 향상됐어요./덕분에 일이 잘 해결됐습니다./경아 씨가 도와준 덕분에 일이 빨리 끝났어요.\n<br>위와 같은 '덕분에'의 쓰임을 보면, 앞에 명사가 오거나 관형형 어미의 수식을 받거나 단독으로 쓰이는데 관형형 어미가 '덕분에' 앞에 오는 경우 '도와준 덕분에, 가르쳐 준 덕분에' 등과 같이 '동사 + -(으)ㄴ + 덕분에'의 형태로만 쓰이는지 아니면 '날씨가 좋은 덕분에'와 같이 '형용사 + (으)ㄴ + 덕분에'의 경우도 가능한지 궁금합니다.\n<br>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '덕분'은 '베풀어 준 은혜나 도움'을 뜻하는 말인데, 이 뜻을 풀면 '은혜나 도움을 베풀어 주다'와 같이 동사적인 뜻을 나타내게 됩니다. 그리하여 '덕분'에는, 동사가 앞에 온 '도와준 덕분에', '열심히 일해 준 덕분에'와 같이 쓰이는 것이, 형용사가 앞에 온 '얼굴이 예쁜 덕분에', '날씨가 좋은 덕분에'와 같이 쓰이는 것보다 자연스러운 것으로 보입니다."},{"title":"'외국 행정구역'의 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=583&pageIndex=446","question":"[질문] 외국의 도시를 행정 구역 단위와 함께 적을 때 띄어 써야 하는지, 붙여 써야 하는지 궁금합니다. 보기를 들면 '도쿄 시'와 '도쿄시' 또는 '텍사스주'와 '텍사스 주' 같은 것들 말입니다.","answer":"[답변] '도쿄 시, 텍사스 주'와 같이 띄어쓰기합니다. 지명이나 그에 준하는 고유 명사에 해당하는 ‘시(市), 주(州)’ 등이 외래어에 붙을 경우에는 앞말과 띄어 쓰고, 한자어나 고유어에 붙을 경우에는 앞말에 붙여 씁니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 외국의 도시를 행정 구역 단위와 함께 적을 때 띄어 써야 하는지, 붙여 써야 하는지 궁금합니다. \n<br>보기를 들면 '도쿄 시'와 '도쿄시' 또는 '텍사스주'와 '텍사스 주' 같은 것들 말입니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '도쿄 시, 텍사스 주'와 같이 띄어쓰기합니다. \n<br>지명이나 그에 준하는 고유 명사에 해당하는 ‘시(市), 주(州)’ 등이 외래어에 붙을 경우에는 앞말과 띄어 쓰고, 한자어나 고유어에 붙을 경우에는 앞말에 붙여 씁니다."},{"title":"'되 줄게'와 '돼 줄게'의 구분","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=565&pageIndex=447","question":"[질문] 우산이 되 줄게/돼 줄게.라는 가사였는데요, 인터넷 사이트, 홈페이지, 블로그 등 거의 모든 곳에서 표기가 \"되 줄게\"로 되어 있었습니다. 그런데 \"돼 줄게\"가 맞는 표현 아닌가요?","answer":"[답변] 생각하신 바가 맞습니다. 질의하신 경우는 '되다'의 어간 '되-' 뒤에 어미 '-어'가 붙은 '되어'가 '돼'와 같이 줄어 쓰인 경우이므로, \"우산이 돼 줄게.\"와 같이 '돼'의 형태로 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 우산이 되 줄게/돼 줄게.라는 가사였는데요, 인터넷 사이트, 홈페이지, 블로그 등 거의 모든 곳에서 표기가 \"되 줄게\"로 되어 있었습니다. 그런데 \"돼 줄게\"가 맞는 표현 아닌가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 생각하신 바가 맞습니다. \n<br>질의하신 경우는 '되다'의 어간 '되-' 뒤에 어미 '-어'가 붙은 '되어'가 '돼'와 같이 줄어 쓰인 경우이므로, \"우산이 돼 줄게.\"와 같이 '돼'의 형태로 적습니다."},{"title":"'뒷심'과 '뒤힘'의 표준어","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=553&pageIndex=448","question":"[질문] '뒷심'은 '뒤+힘'이 합쳐진 것인데, 왜 '뒷심'이 표준어인가요?","answer":"[답변] 남이 뒤에서 도와주는 힘을 뜻하는 ‘뒷심’은 '뒤+힘'에서 온 말이지만, [뒤ː씸/뒫ː씸]과 같이 발음되어, '뒷심'의 형태로 쓰임에 따라, 이것이 표준어로 정해진 것으로 보입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '뒷심'은 '뒤+힘'이 합쳐진 것인데, 왜 '뒷심'이 표준어인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 남이 뒤에서 도와주는 힘을 뜻하는 ‘뒷심’은 '뒤+힘'에서 온 말이지만, [뒤ː씸/뒫ː씸]과 같이 발음되어, '뒷심'의 형태로 쓰임에 따라, 이것이 표준어로 정해진 것으로 보입니다."},{"title":"등'의 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=540&pageIndex=449","question":"[질문] 등(等)'의 올바른 띄어쓰기에 대해 여쭤 봅니다. 저는 어떤 경우든 띄어 써야 한다고 알고 있는데 경우에 따라 다르다는 이야기를 들었습니다. 즉, 모두가 동등한 자격인 어떤 대상들을 나열하면서 그 외에도 다른 무엇이 있음을 나타내는 경우에는 띄어 쓰는 게 맞지만, 나열하는 대상 가운데 하나에만 걸리는 경우에는 바로 그 말에 붙여 써야 한다는 것입니다. 보기를 들어 보겠습니다. 책상에는 찻잔, 볼펜, 종교 서적 등이 있다. 책상에는 찻잔, 볼펜, 종교 서적등이 있다. 첫 번째 문장처럼 띄어 쓰면 나열된 세 물건 외에 다른 물건, 이를테면 안경이나 탁상시계처럼 별개의 물건이 있다는 의미가 된다는군요. 저도 이 주장에 다른 의견이 없습니다. 그런데 두 번째 문장처럼 쓰면 책상에는 크게 찻잔과 볼펜과 서적만의 세 부류의 물건이 있는데 그 가운데 서적은 종교 서적과 또 다른 범주의 서적이 있다는 의미가 된다는 것입니다. '등'이 바로 그 대상에만 적용되는 경우에는","answer":"[답변] '그 밖에도 같은 종류의 것이 더 있음을 나타내는 '등'은 의존 명사이므로, 앞말과 띄어 적습니다. 그리고 이러한 '등'의 쓰임과 비슷한 것으로 의존 명사 '들'이 있습니다. 그리고 '등'은 앞말에 붙여 적을 수 있는 접미사로는 쓰이지 않지만 '-들'은 접미사로 쓰입니다. 그러므로 여러 권의 종교 서적이 있음을 나타내고자 한다면, ‘복수(複數)’의 뜻을 더하는 접미사 '-들'을 써서 \"책상에는 찻잔, 볼펜, 종교 서적들이 있다.\"처럼 표현할 수는 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 등(等)'의 올바른 띄어쓰기에 대해 여쭤 봅니다. 저는 어떤 경우든 띄어 써야 한다고 알고 있는데 경우에 따라 다르다는 이야기를 들었습니다. 즉, 모두가 동등한 자격인 어떤 대상들을 나열하면서 그 외에도 다른 무엇이 있음을 나타내는 경우에는 띄어 쓰는 게 맞지만, 나열하는 대상 가운데 하나에만 걸리는 경우에는 바로 그 말에 붙여 써야 한다는 것입니다. 보기를 들어 보겠습니다.\n<br>책상에는 찻잔, 볼펜, 종교 서적 등이 있다. \n<br>책상에는 찻잔, 볼펜, 종교 서적등이 있다. \n<br>첫 번째 문장처럼 띄어 쓰면 나열된 세 물건 외에 다른 물건, 이를테면 안경이나 탁상시계처럼 별개의 물건이 있다는 의미가 된다는군요. 저도 이 주장에 다른 의견이 없습니다. \n<br>그런데 두 번째 문장처럼 쓰면 책상에는 크게 찻잔과 볼펜과 서적만의 세 부류의 물건이 있는데 그 가운데 서적은 종교 서적과 또 다른 범주의 서적이 있다는 의미가 된다는 것입니다. '등'이 바로 그 대상에만 적용되는 경우에는","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '그 밖에도 같은 종류의 것이 더 있음을 나타내는 '등'은 의존 명사이므로, 앞말과 띄어 적습니다. 그리고 이러한 '등'의 쓰임과 비슷한 것으로 의존 명사 '들'이 있습니다. 그리고 '등'은 앞말에 붙여 적을 수 있는 접미사로는 쓰이지 않지만 '-들'은 접미사로 쓰입니다. \n<br>그러므로 여러 권의 종교 서적이 있음을 나타내고자 한다면, ‘복수(複數)’의 뜻을 더하는 접미사 '-들'을 써서 \"책상에는 찻잔, 볼펜, 종교 서적들이 있다.\"처럼 표현할 수는 있습니다."},{"title":"'-할 때는'과 '-할 때에는'의 바른 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=528&pageIndex=450","question":"[질문] ~할 때는 ~할 때에는 둘 중 어느 것이 맞는지 알려 주세요. ~할 때도 ~할 때에도 마찬가지인가요?","answer":"[답변] '할 때는'과 '할 때도'는 보조사 '는'과 '도'가 '가', '를'과 같은 격조사를 대신하고 있는 경우라고 할 수 있고, '할 때에는', '할 때에도'는 보조사 '는'과 '도'가 부사어인 '할 때에' 뒤에 붙어 쓰인 경우라고 할 수 있습니다. 다만 부사격 조사 '에'는 생략되는 경우가 있으므로, 문맥을 참고하여 '에'의 생략 여부를 판단해야 합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> ~할 때는\n<br>~할 때에는 \n<br>둘 중 어느 것이 맞는지 알려 주세요.\n<br>~할 때도 \n<br>~할 때에도\n<br>마찬가지인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '할 때는'과 '할 때도'는 보조사 '는'과 '도'가 '가', '를'과 같은 격조사를 대신하고 있는 경우라고 할 수 있고, '할 때에는', '할 때에도'는 보조사 '는'과 '도'가 부사어인 '할 때에' 뒤에 붙어 쓰인 경우라고 할 수 있습니다. \n<br>다만 부사격 조사 '에'는 생략되는 경우가 있으므로, 문맥을 참고하여 '에'의 생략 여부를 판단해야 합니다."},{"title":"'띄우다'의 준말","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=517&pageIndex=451","question":"[질문] 띄어쓰기'에서 '띄어'의 기본형은 '띄다'인가요? 사전을 보면 '띄다'는 '띄우다'의 준말로 나오는데 준말로 굳어진 건가요? 만약 '띄우다'가 기본형이라면 'ㅜ'불규칙에 해당하나요?","answer":"[답변] 띄어'와 같이 활용하는 말의 기본형은 '띄다'이며, '띄다'는 '띄우다'의 준말입니다. 그리고 ‘우’ 불규칙 활용은 어간 끝의 ‘우’가 어미 ‘-어’ 앞에서 탈락하는 활용으로, ‘푸다’가 ‘퍼’로 활용하는 것을 이릅니다. 그런데 '띄우다'는 '띄우어(띄워), 띄우니'와 같이 활용하는 말로, '우' 불규칙 활용과 관련이 없습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 띄어쓰기'에서 '띄어'의 기본형은 '띄다'인가요? 사전을 보면 '띄다'는 '띄우다'의 준말로 나오는데 준말로 굳어진 건가요? 만약 '띄우다'가 기본형이라면 'ㅜ'불규칙에 해당하나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 띄어'와 같이 활용하는 말의 기본형은 '띄다'이며, '띄다'는 '띄우다'의 준말입니다. 그리고 ‘우’ 불규칙 활용은 어간 끝의 ‘우’가 어미 ‘-어’ 앞에서 탈락하는 활용으로, ‘푸다’가 ‘퍼’로 활용하는 것을 이릅니다. \n<br>그런데 '띄우다'는 '띄우어(띄워), 띄우니'와 같이 활용하는 말로, '우' 불규칙 활용과 관련이 없습니다."},{"title":"'김치'와 '태권도'의 로마자 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=507&pageIndex=452","question":"[질문] 로마자 표기를 할 때 음식명이나 지명은 꼭 대문자로 써야 하나요?","answer":"[답변] 로마자 표기에서 첫 글자를 대문자로 적는 경우는, '부산 Busan, 세종 Sejong'과 같이, 그 단어가 고유 명사일 때입니다. (관련 규정: '로마자 표기법' 제3장 제3항) \"로마자 표기 용례 사전\"(국립국어원, 2000.)에서는, 행정 구역, 자연 지명, 교통 관련 지명, 명소, 문화재, 역사 지명 등은 첫 글자를 대문자로 적은 반면 식생활 용어, 의생활 용어, 주생활 용어 등은 첫 글자를 대문자로 적지 않았음을 참고하시기 바랍니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 로마자 표기를 할 때 음식명이나 지명은 꼭 대문자로 써야 하나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 로마자 표기에서 첫 글자를 대문자로 적는 경우는, '부산 Busan, 세종 Sejong'과 같이, 그 단어가 고유 명사일 때입니다.\n<br>(관련 규정: '로마자 표기법' 제3장 제3항)\n<br>\"로마자 표기 용례 사전\"(국립국어원, 2000.)에서는, 행정 구역, 자연 지명, 교통 관련 지명, 명소, 문화재, 역사 지명 등은 첫 글자를 대문자로 적은 반면 식생활 용어, 의생활 용어, 주생활 용어 등은 첫 글자를 대문자로 적지 않았음을 참고하시기 바랍니다."},{"title":"'마치다'와 '끝내다'의 차이","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=491&pageIndex=453","question":"[질문] '마치다'와 '끝내다'의 차이가 무엇입니까?","answer":"[답변] 마치다'는 \"어떤 일이나 과정, 절차 따위를 끝나게 하다.\"라는 뜻을, '끝내다'는 \"일을 다 이루어지게 하다.\"라는 뜻을 나타내는 말입니다. 뜻풀이를 보면, '마치다'의 대상은 '일, 과정, 절차'가 될 수 있고, '끝내다'의 대상은 '일'이 될 수 있어서, '마치다'가 '끝내다'보다 개념이 적용되는 범위가 좀 더 넓은 것으로 보입니다. 그리고 '마치다'는 \"어떤 일이나 과정, 절차 따위가 끝나다.\"라는 뜻으로도 쓰이는데, '끝내다'가 반드시 목적어를 요구하는 것과 달리, 이 '마치다'는 \"일이 마치면 식당으로 와라.\"와 같이 목적어를 요구하지 않습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '마치다'와 '끝내다'의 차이가 무엇입니까?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 마치다'는 \"어떤 일이나 과정, 절차 따위를 끝나게 하다.\"라는 뜻을, '끝내다'는 \"일을 다 이루어지게 하다.\"라는 뜻을 나타내는 말입니다. 뜻풀이를 보면, '마치다'의 대상은 '일, 과정, 절차'가 될 수 있고, '끝내다'의 대상은 '일'이 될 수 있어서, '마치다'가 '끝내다'보다 개념이 적용되는 범위가 좀 더 넓은 것으로 보입니다. \n<br>그리고 '마치다'는 \"어떤 일이나 과정, 절차 따위가 끝나다.\"라는 뜻으로도 쓰이는데, '끝내다'가 반드시 목적어를 요구하는 것과 달리, 이 '마치다'는 \"일이 마치면 식당으로 와라.\"와 같이 목적어를 요구하지 않습니다."},{"title":"'만에 하나'와 만의 하나'의 바른 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=481&pageIndex=454","question":"[질문] '만에 하나/만의 하나' 둘 중 뭐가 맞나요? 그리고 띄어 쓰는 건가요, 붙여 쓰는 건가요?","answer":"[답변] 아주 매우 드묾을 뜻하는 경우에는 \"그럴 리는 없겠지만 만에 하나 시간이 남는다면 우리는 여행을 가겠다.\"와 같이, 관용구 ‘만에 하나’를 쓸 수 있습니다. 한편 ‘만’과 ‘하나’가 전체와 부분의 관계임을 나타내려는 경우에는 앞 체언이 관형어 구실을 하게 하고, 전체와 부분의 관계를 나타내는 격 조사 ‘의’를 써서 ‘만의 하나(10000분의 1)’와 같이 표현할 수도 있을 것입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '만에 하나/만의 하나' 둘 중 뭐가 맞나요? 그리고 띄어 쓰는 건가요, 붙여 쓰는 건가요?\n<br>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 아주 매우 드묾을 뜻하는 경우에는 \"그럴 리는 없겠지만 만에 하나 시간이 남는다면 우리는 여행을 가겠다.\"와 같이, 관용구 ‘만에 하나’를 쓸 수 있습니다. 한편 ‘만’과 ‘하나’가 전체와 부분의 관계임을 나타내려는 경우에는 앞 체언이 관형어 구실을 하게 하고, 전체와 부분의 관계를 나타내는 격 조사 ‘의’를 써서 ‘만의 하나(10000분의 1)’와 같이 표현할 수도 있을 것입니다."},{"title":"'준 대로 적는다''의 해석","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=469&pageIndex=455","question":"[질문] '한글 맞춤법'에 \"준 대로 적는다.\"라는 말이 있습니다. 보기를 들면, 본말(그것은) - 준말(그건), 본말(가았다) - 준말(갔다), 본말(보아) - 준말(봐)가 있는데요, 여기에서 준 대로 적는다는 뜻은 준말로만 표기한다는 건가요, 아니면 본말과 준말 모두 표기할 수 있다는 건가요? '그것은'이나 '보아'를 보면 본말로도 표기할 수 있는 것 같은데 '가았다'의 경우는 본말로는 표기할 수 없는 것 같아 헷갈립니다.","answer":"[답변] 체언과 조사가 어울려 줄어지는 경우에는 준 대로 적는다.의 \"어울려 줄어지는 경우에는 준 대로 적는다.\"라는 말은 본말을 쓸 수 있고, 줄어지는 경우에는 준말을 쓴다는 것을 뜻합니다. 한편 \"모음 ‘ㅏ, ㅓ’로 끝난 어간에 ‘- 아/- 어, - 았 -/- 었 -’이 어울릴 적에는 준 대로 적는다.\"의 \"어울릴 적에는 준 대로 적는다.\"라는 말은 준말로만 쓴다는 것을 뜻합니다. 이에 따라 '그것은/그건', '보아/봐', '가, 갔다(가아x, 가았다 x)'와 같이 적을 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '한글 맞춤법'에 \"준 대로 적는다.\"라는 말이 있습니다. \n<br>보기를 들면, 본말(그것은) - 준말(그건), 본말(가았다) - 준말(갔다), 본말(보아) - 준말(봐)가 있는데요, 여기에서 준 대로 적는다는 뜻은 준말로만 표기한다는 건가요, 아니면 본말과 준말 모두 표기할 수 있다는 건가요? '그것은'이나 '보아'를 보면 본말로도 표기할 수 있는 것 같은데 '가았다'의 경우는 본말로는 표기할 수 없는 것 같아 헷갈립니다.\n<br>\n<br>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 체언과 조사가 어울려 줄어지는 경우에는 준 대로 적는다.의 \"어울려 줄어지는 경우에는 준 대로 적는다.\"라는 말은 본말을 쓸 수 있고, 줄어지는 경우에는 준말을 쓴다는 것을 뜻합니다. 한편 \"모음 ‘ㅏ, ㅓ’로 끝난 어간에 ‘- 아/- 어, - 았 -/- 었 -’이 어울릴 적에는 준 대로 적는다.\"의 \"어울릴 적에는 준 대로 적는다.\"라는 말은 준말로만 쓴다는 것을 뜻합니다. 이에 따라 '그것은/그건', '보아/봐', '가, 갔다(가아x, 가았다 x)'와 같이 적을 수 있습니다."},{"title":"'머리카락'의 단어 형식","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=458&pageIndex=456","question":"[질문] 머리카락은 합성어로 봐야 하지요? '머리+카락'처럼요. 그런데 뒷부분의 '카락'이 원래는 가락이었다고 하는데 어떤 현상에 의해서 '카락'으로 변했는지요?","answer":"[답변] 생각하신 대로, ‘머리카락’은 ‘머리’와 ‘카락’이 결합하여 만들어진 합성어입니다. 그리고 '카락'의 형태에 대해서는 아래에 제시한 어원 정보를 참고하시기 바랍니다. ‘머리카락’은 ‘머리’와 ‘카락’이 결합한 합성어이다. ‘카락’은 ‘국수 가락’, ‘손가락’이라 할 때 ‘가락’과 같은 말밑을 가진 말일 것이다. 이 ‘가락’은 “갈라진 것”이라는 의미 요소를 공유하고 있다. ‘머리카락’의 경우 ‘카락’이 된 까닭은 분명치 않다. ‘머리카락’은 비교적 후대에 생겨난 단어로, 17세기에 비로소 문헌에 나타난다. 그 이유는 그것과 거의 유사한 의미로 쓰이는 ‘머리털’이 있었기 때문인데, 물론 의미상 약간의 차이는 있다. ‘머리카락’은 “머리털의 낱개”를 뜻하는 말로 의미가 조금 더 구체적이지만 ‘머리털’은 그것보다 외연이 더 커서 “머리카락”의 의미까지 그 속에 포함하고 있는 것이다. ‘머리털’은 20세기까지 문헌에 꾸준히 나타나지만, 후대로 오면서 그 지위를 ‘머리카락’에 넘겨주었다고 설명할 수 있다. 왜냐하면 오늘날에는 ‘머리털’은 거의 쓰이지 않고 ‘머리카락’이 그 자리를 대신하고 있다. 아마도 언중들이 ‘털’이라는 단어를, 동물이 아닌 사람의 신체 일부를 나타내는 데 쓰는 것은 조금 비속하다고 여기기 때문이리라. (출처: 국립국어원 21세기 세종계획 누리집, 한민족 언어 정보, 국어 어휘의 역사)","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 머리카락은 합성어로 봐야 하지요? '머리+카락'처럼요. 그런데 뒷부분의 '카락'이 원래는 가락이었다고 하는데 어떤 현상에 의해서 '카락'으로 변했는지요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 생각하신 대로, ‘머리카락’은 ‘머리’와 ‘카락’이 결합하여 만들어진 합성어입니다. 그리고 '카락'의 형태에 대해서는 아래에 제시한 어원 정보를 참고하시기 바랍니다. \n<br>\n<보기>\n  ‘머리카락’은 ‘머리’와 ‘카락’이 결합한 합성어이다. ‘카락’은 ‘국수 가락’, ‘손가락’이라 할 때 ‘가락’과 같은 말밑을 가진 말일 것이다. 이 ‘가락’은 “갈라진 것”이라는 의미 요소를 공유하고 있다. \n <br>‘머리카락’의 경우 ‘카락’이 된 까닭은 분명치 않다. ‘머리카락’은 비교적 후대에 생겨난 단어로, 17세기에 비로소 문헌에 나타난다. 그 이유는 그것과 거의 유사한 의미로 쓰이는 ‘머리털’이 있었기 때문인데, 물론 의미상 약간의 차이는 있다. ‘머리카락’은 “머리털의 낱개”를 뜻하는 말로 의미가 조금 더 구체적이지만 ‘머리털’은 그것보다 외연이 더 커서 “머리카락”의 의미까지 그 속에 포함하고 있는 것이다. \n <br>‘머리털’은 20세기까지 문헌에 꾸준히 나타나지만, 후대로 오면서 그 지위를 ‘머리카락’에 넘겨주었다고 설명할 수 있다. 왜냐하면 오늘날에는 ‘머리털’은 거의 쓰이지 않고 ‘머리카락’이 그 자리를 대신하고 있다. 아마도 언중들이 ‘털’이라는 단어를, 동물이 아닌 사람의 신체 일부를 나타내는 데 쓰는 것은 조금 비속하다고 여기기 때문이리라. \n <br>(출처: 국립국어원 21세기 세종계획 누리집, 한민족 언어 정보, 국어 어휘의 역사) \n</보기>"},{"title":"'개량종' 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=445&pageIndex=457","question":"[질문] '개량종'에서 '개량'과 '종'을 띄어 적어야 하는지요?","answer":"[답변] ‘품종’ 또는 ‘갈래’의 뜻을 더하는 '-종'은 접미사이므로, '개량종'과 같이 앞말에 붙여 적습니다.(용례: 개량종/뉴햄프셔종/레그혼종/메리노종/재래종)","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '개량종'에서 '개량'과 '종'을 띄어 적어야 하는지요? \n<br>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘품종’ 또는 ‘갈래’의 뜻을 더하는 '-종'은 접미사이므로, '개량종'과 같이 앞말에 붙여 적습니다.(용례: 개량종/뉴햄프셔종/레그혼종/메리노종/재래종)"},{"title":"'묘령'의 의미","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=429&pageIndex=458","question":"[질문] '묘령의 소녀' 이 표현은 묘령이 20세 전후의 여자를 나타내는 것이므로, '묘령의 처녀'로 바꾸어야 맞다고 알고 있습니다. 그런데 처녀라는 단어는 나이와 상관없이 쓸 수 있는 건가요? 보기를 들어 열아홉 살 처녀도 맞는 말인지? 소녀는 보통 스무 살 미만의 여성에게 쓰는 걸로 알고 있는데, 그렇다면 처녀는 보통 몇 살의 여성들에게 쓰는 말인지요?","answer":"[답변] ‘스무 살 안팎의 여자 나이’를 ‘묘령’이라고 합니다. 그리고 '소녀'는 '키나 몸집이 작은 여자아이'라는 뜻을, '처녀'는 '결혼하지 아니한 성년 여자'라는 뜻을 나타냅니다. 이러한 뜻풀이를 참고하면, '묘령'이라는 말은 '처녀'와 호응하여 쓰이는 것이 자연스럽다고 봅니다. \"묘령의 여인/남자가 하숙한 집을, 그것도 밤에, 불가피한 일이 아니고서는 묘령의 처녀가 찾아온다는 것을 상상할 수 없기 때문이다.≪박경리, 토지≫\"와 같은, '묘령'의 용례도 참고할 수 있겠습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '묘령의 소녀' \n<br>이 표현은 묘령이 20세 전후의 여자를 나타내는 것이므로, '묘령의 처녀'로 바꾸어야 맞다고 알고 있습니다. 그런데 처녀라는 단어는 나이와 상관없이 쓸 수 있는 건가요? 보기를 들어 열아홉 살 처녀도 맞는 말인지? 소녀는 보통 스무 살 미만의 여성에게 쓰는 걸로 알고 있는데, 그렇다면 처녀는 보통 몇 살의 여성들에게 쓰는 말인지요?\n<br>\n<br>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘스무 살 안팎의 여자 나이’를 ‘묘령’이라고 합니다. 그리고 '소녀'는 '키나 몸집이 작은 여자아이'라는 뜻을, '처녀'는 '결혼하지 아니한 성년 여자'라는 뜻을 나타냅니다. 이러한 뜻풀이를 참고하면, '묘령'이라는 말은 '처녀'와 호응하여 쓰이는 것이 자연스럽다고 봅니다. \"묘령의 여인/남자가 하숙한 집을, 그것도 밤에, 불가피한 일이 아니고서는 묘령의 처녀가 찾아온다는 것을 상상할 수 없기 때문이다.≪박경리, 토지≫\"와 같은, '묘령'의 용례도 참고할 수 있겠습니다."},{"title":"'미술관 옆 동물원'의 발음","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=416&pageIndex=459","question":"[질문] 미술관 옆 동물원을 발음하면, [미술관 녑 동무뤈]인가요, [미술관 엽 동무뤈]인가요? 띄어쓰기를 휴지(#)로 봐도 연음하는 것이 맞나요?《br》 그리고 미술관 [녑]이라면 'ㄴ'이 덧나는 이유는 뭘까요? 그리고 띄어쓰기를 휴지로 보지 않고 연음한다면 [엽]에서 불파되니까 [똥무뤈]으로 발음해야 하는 것 아닐까요?","answer":"[답변] '미술관 옆 동물원'은 [미:술관 엽 동:무뤈]으로 발음하는 것이 원칙입니다. 다만, 두 단어를 이어서 한 마디로 발음하는 경우, \"앞 단어나 접두사의 끝이 자음이고 뒤 단어나 접미사의 첫음절이 ‘이, 야, 여, 요, 유’인 경우에는, ‘ㄴ’ 음을 첨가하여 [니, 냐, 녀, 뇨, 뉴]로 발음한다.\"에 준하여 발음되므로, '미술관 옆'을 한 마디로 발음한다면, [미:술관녑]과 같이 발음될 것입니다.(관련 규정: '표준 발음법' 제7장 음의 첨가, 제29항)","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 미술관 옆 동물원을 발음하면, [미술관 녑 동무뤈]인가요, [미술관 엽 동무뤈]인가요? 띄어쓰기를 휴지(#)로 봐도 연음하는 것이 맞나요?《br》 그리고 미술관 [녑]이라면 'ㄴ'이 덧나는 이유는 뭘까요? 그리고 띄어쓰기를 휴지로 보지 않고 연음한다면 [엽]에서 불파되니까 [똥무뤈]으로 발음해야 하는 것 아닐까요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '미술관 옆 동물원'은 [미:술관 엽 동:무뤈]으로 발음하는 것이 원칙입니다. 다만, 두 단어를 이어서 한 마디로 발음하는 경우, \"앞 단어나 접두사의 끝이 자음이고 뒤 단어나 접미사의 첫음절이 ‘이, 야, 여, 요, 유’인 경우에는, ‘ㄴ’ 음을 첨가하여 [니, 냐, 녀, 뇨, 뉴]로 발음한다.\"에 준하여 발음되므로, '미술관 옆'을 한 마디로 발음한다면, [미:술관녑]과 같이 발음될 것입니다.(관련 규정: '표준 발음법' 제7장 음의 첨가, 제29항)"},{"title":"'박수하다'의 의미","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=405&pageIndex=460","question":"[질문] 박수를 치다'가 틀린 표현인가요? 역전 앞 같은 틀린 표현으로 알고 있는데 그렇다면 '박수를 치다'도 틀린 표현이 아닌가요? 이것이 만약 틀린 표현이라면 어떻게 표현해야 하나요? '박수하다'란 말이 있긴 한데 '박수하다'의 뜻은 뭔가요?","answer":"[답변] ‘박수(拍手)’는 \"기쁨, 찬성, 환영을 나타내거나 장단을 맞추려고 두 손뼉을 마주 침.\"이라는 뜻이므로, '박수를 치다'와 같이 '치다'를 쓰면, 뜻이 겹치게 됩니다. 그러므로 비효율적인 표현이라 생각할 수는 있겠습니다만, 틀렸다고 말하기는 어려울 듯합니다. '박수를 치다'는 이미 굳어져 자연스럽게 쓰이는 표현입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 박수를 치다'가 틀린 표현인가요? 역전 앞 같은 틀린 표현으로 알고 있는데 그렇다면 '박수를 치다'도 틀린 표현이 아닌가요? 이것이 만약 틀린 표현이라면 어떻게 표현해야 하나요? '박수하다'란 말이 있긴 한데 '박수하다'의 뜻은 뭔가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘박수(拍手)’는 \"기쁨, 찬성, 환영을 나타내거나 장단을 맞추려고 두 손뼉을 마주 침.\"이라는 뜻이므로, '박수를 치다'와 같이 '치다'를 쓰면, 뜻이 겹치게 됩니다. 그러므로 비효율적인 표현이라 생각할 수는 있겠습니다만, 틀렸다고 말하기는 어려울 듯합니다. '박수를 치다'는 이미 굳어져 자연스럽게 쓰이는 표현입니다."},{"title":"발굴'과 '별견'의 차이","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=393&pageIndex=461","question":"[질문] 숨어 있던 명작을 새로이 '발견해 내고/발굴해 내고'에서 '발견'과 '발굴' 중 어느 것이 적절한지 알고 싶어요.","answer":"[답변] ‘발굴하다’는 “땅속이나 큰 덩치의 흙, 돌 더미 따위에 묻혀 있는 것을 찾아서 파내다/세상에 널리 알려지지 않거나 뛰어난 것을 찾아 밝히어 내다”라는 뜻으로, ‘유물을 발굴하다/우리 회사는 석유와 광석을 발굴한다.//인재를 발굴하다/신인을 발굴하다.’와 같이 쓰이는 말이며, ‘발견하다’는 “미처 찾아내지 못하였거나 아직 알려지지 아니한 사물이나 현상, 사실 따위를 찾아내다”라는 뜻으로, ‘새로 발견한 법칙/자아를 발견하다/그는 우연히 아버지의 유품을 발견하였다.’와 같이 쓰이는 말입니다. 따라서 문장의 의도에 맞도록 ‘발굴하다’와 ‘발견하다' 중 하나를 쓰면 될 것입니다. 다만, 보이신 문장에 있는 ‘명작(名作)’은 ‘이름난 훌륭한 작품’이라는 뜻이므로, 그 앞에 있는 수식어인 ‘숨어 있던’이나 ‘발굴하다/발견하다’의 의미와 잘 맞지 않을 수 있다는 점을 참고하시기 바랍니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 숨어 있던 명작을 새로이 '발견해 내고/발굴해 내고'에서\n<br> '발견'과 '발굴' 중 어느 것이 적절한지 알고 싶어요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘발굴하다’는 “땅속이나 큰 덩치의 흙, 돌 더미 따위에 묻혀 있는 것을 찾아서 파내다/세상에 널리 알려지지 않거나 뛰어난 것을 찾아 밝히어 내다”라는 뜻으로, ‘유물을 발굴하다/우리 회사는 석유와 광석을 발굴한다.//인재를 발굴하다/신인을 발굴하다.’와 같이 쓰이는 말이며, ‘발견하다’는 “미처 찾아내지 못하였거나 아직 알려지지 아니한 사물이나 현상, 사실 따위를 찾아내다”라는 뜻으로, ‘새로 발견한 법칙/자아를 발견하다/그는 우연히 아버지의 유품을 발견하였다.’와 같이 쓰이는 말입니다. 따라서 문장의 의도에 맞도록 ‘발굴하다’와 ‘발견하다' 중 하나를 쓰면 될 것입니다. 다만, 보이신 문장에 있는 ‘명작(名作)’은 ‘이름난 훌륭한 작품’이라는 뜻이므로, 그 앞에 있는 수식어인 ‘숨어 있던’이나 ‘발굴하다/발견하다’의 의미와 잘 맞지 않을 수 있다는 점을 참고하시기 바랍니다."},{"title":"'배지'와 '배재'의 바른 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=383&pageIndex=462","question":"[질문] 김유정의 소설 '동백꽃'에 보면, \"그렇잖아도 저희는 마름이고, 우리는 그 손에서 배지를 얻어 땅을 부치므로 일상 굽실거린다.\"라는 문장이 있습니다. 여기서 '배지'의 의미를 정확하게 알고 싶습니다. '배지'라는 단어를 '신분을 나타내는 단어'로 볼 수 있는지 궁금합니다.","answer":"[답변] 보이신 문장은 ‘그 손에서 배재를 얻어 땅을 부치므로’임을 확인하였으며, 여기서 ‘배재를 얻어’라는 것은 ‘농토를 갖지 못한 농민이 일정한 소작료를 지급하며 다른 사람의 농지를 빌려 농사를 짓는 일’을 이르는 ‘소작’과 관련이 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 김유정의 소설 '동백꽃'에 보면, \"그렇잖아도 저희는 마름이고, 우리는 그 손에서 배지를 얻어 땅을 부치므로 일상 굽실거린다.\"라는 문장이 있습니다.\n<br>여기서 '배지'의 의미를 정확하게 알고 싶습니다. '배지'라는 단어를 '신분을 나타내는 단어'로 볼 수 있는지 궁금합니다.\n<br>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 보이신 문장은 ‘그 손에서 배재를 얻어 땅을 부치므로’임을 확인하였으며, 여기서 ‘배재를 얻어’라는 것은 ‘농토를 갖지 못한 농민이 일정한 소작료를 지급하며 다른 사람의 농지를 빌려 농사를 짓는 일’을 이르는 ‘소작’과 관련이 있습니다."},{"title":"'변죽을 울리다'의 의미","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=373&pageIndex=463","question":"[질문] '변죽을 울리다'라는 말을 쓰고는 하는데, 이것의 정확한 뜻이 어떻게 되는지요?","answer":"[답변] ‘변죽을 울리다’는 관용구로, \"바로 집어 말을 하지 않고 둘러서 말을 하다.\"라는 뜻을 나타내어, \"부분적으로 다소 노골성을 비치는 일이 전무한 것은 아니지만, 대체로 그 초점을 때리지 않고 변죽을 울려서, 은근한 가운데 함축성 있는 표현을 주로 하였다.≪이희승, 먹추의 말참견≫\"와 같이 쓰입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '변죽을 울리다'라는 말을 쓰고는 하는데, 이것의 정확한 뜻이 어떻게 되는지요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> ‘변죽을 울리다’는 관용구로, \"바로 집어 말을 하지 않고 둘러서 말을 하다.\"라는 뜻을 나타내어, \"부분적으로 다소 노골성을 비치는 일이 전무한 것은 아니지만, 대체로 그 초점을 때리지 않고 변죽을 울려서, 은근한 가운데 함축성 있는 표현을 주로 하였다.≪이희승, 먹추의 말참견≫\"와 같이 쓰입니다."},{"title":"'보조용언'의 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=360&pageIndex=464","question":"[질문] '보니'는 띄어 쓰는 것이 맞는다고 했는데, 보조 용언이라면 붙여 쓰는 것이 허용되지 않나요?","answer":"[답변] 생각하신 바가 맞습니다. '입어 보니, 먹어 보니'의 '(-어) 보다'와 같은 보조 용언은 원칙적으로는 본용언과 띄어 적어야 하지만, 붙여 적는 것이 허용됩니다. 따라서 '입어 보니, 먹어 보니'와 같이도 쓸 수 있고, '입어보니, 먹어보니'와 같이도 쓸 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '보니'는 띄어 쓰는 것이 맞는다고 했는데, 보조 용언이라면 붙여 쓰는 것이 허용되지 않나요?\n<br>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 생각하신 바가 맞습니다. '입어 보니, 먹어 보니'의 '(-어) 보다'와 같은 보조 용언은 원칙적으로는 본용언과 띄어 적어야 하지만, 붙여 적는 것이 허용됩니다. 따라서 '입어 보니, 먹어 보니'와 같이도 쓸 수 있고, '입어보니, 먹어보니'와 같이도 쓸 수 있습니다."},{"title":"'부과'와 '부가'의 바른 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=350&pageIndex=465","question":"[질문] 주차 요금을 무겁게 부과한다./부가한다. 둘 중 어느 게 맞나요?","answer":"[답변] 질의하신 경우에는 \"세금이나 부담금 따위를 매기어 부담하게 하다.\"라는 뜻을 나타내는 '부과하다'를 쓰는 것이 적절합니다.(용례: 교통법 위반 차량에 범칙금을 부과하다/수입품에 대해 고율의 관세를 부과할 방침이다.) '부가하다'는 \"주된 것에 덧붙이다.\"라는 뜻을 나타내는 말입니다.(용례: 이 제품은 복사기에 프린터와 팩시밀리를 부가한 제품이다.)","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 주차 요금을 무겁게 부과한다./부가한다. \n<br>둘 중 어느 게 맞나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 질의하신 경우에는 \"세금이나 부담금 따위를 매기어 부담하게 하다.\"라는 뜻을 나타내는 '부과하다'를 쓰는 것이 적절합니다.(용례: 교통법 위반 차량에 범칙금을 부과하다/수입품에 대해 고율의 관세를 부과할 방침이다.) '부가하다'는 \"주된 것에 덧붙이다.\"라는 뜻을 나타내는 말입니다.(용례: 이 제품은 복사기에 프린터와 팩시밀리를 부가한 제품이다.)"},{"title":"'붇다'와 '불다'의 바른 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=336&pageIndex=466","question":"[질문] 평소에 \"국수가 불다.\"라는 말을 쓰는데, 사전을 찾으면 기본형이 '붇다'인 거 같습니다. 그러면 \"국수가 붇지 않도록 소금을 넣고 삶아라.\"와 같이 써야 하는데, 실생활에서는 '붇다'라고 쓰지 않고 '불다'라고 쓰고 있습니다. 어느 게 맞는 표현인가요?","answer":"[답변] 표준어는 '붇다'이고, '불다'는 '붇다'의 방언입니다. 그러므로 표준어를 쓰고자 한다면, '불었다, 불어서, 붇고, 붇지, 붇는'과 같은 '붇다'의 활용형을 쓰시기 바랍니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 평소에 \"국수가 불다.\"라는 말을 쓰는데, 사전을 찾으면 기본형이 '붇다'인 거 같습니다. 그러면 \"국수가 붇지 않도록 소금을 넣고 삶아라.\"와 같이 써야 하는데, 실생활에서는 '붇다'라고 쓰지 않고 '불다'라고 쓰고 있습니다. 어느 게 맞는 표현인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 표준어는 '붇다'이고, '불다'는 '붇다'의 방언입니다. 그러므로 표준어를 쓰고자 한다면, '불었다, 불어서, 붇고, 붇지, 붇는'과 같은 '붇다'의 활용형을 쓰시기 바랍니다."},{"title":"'빌려'와 '벌어'의 바른 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=325&pageIndex=467","question":"[질문] 이 자리를 빌어 감사 말씀드립니다.에서 '빌어'가 맞나요, 아니면 '빌려'가 맞나요?","answer":"[답변] 제시하신 문장에는 \"일정한 형식이나 이론, 또는 남의 말이나 글 따위를 취하여 따르다.\"라는 뜻을 나타내는 '빌리다'를 써서, '이 자리를 빌려'와 같이 표현합니다. ('빌리다'의 용례: 성인의 말씀을 빌려 설교하다/그는 수필이라는 형식을 빌려 자기의 속 이야기를 풀어 갔다./신문에서는 이 사건을 고위 관리들의 말을 빌려 보도했다./이 자리를 빌려 감사의 말씀을 드립니다./어부의 말을 빌리면 토종 어종은 거의 씨가 말랐다고 한다./강쇠의 표현을 빌리자면 씨가 안 먹는 말이라는 것이다.≪박경리, 토지≫)","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 이 자리를 빌어 감사 말씀드립니다.에서 '빌어'가 맞나요, 아니면 '빌려'가 맞나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 제시하신 문장에는 \"일정한 형식이나 이론, 또는 남의 말이나 글 따위를 취하여 따르다.\"라는 뜻을 나타내는 '빌리다'를 써서, '이 자리를 빌려'와 같이 표현합니다.\n<br>('빌리다'의 용례: 성인의 말씀을 빌려 설교하다/그는 수필이라는 형식을 빌려 자기의 속 이야기를 풀어 갔다./신문에서는 이 사건을 고위 관리들의 말을 빌려 보도했다./이 자리를 빌려 감사의 말씀을 드립니다./어부의 말을 빌리면 토종 어종은 거의 씨가 말랐다고 한다./강쇠의 표현을 빌리자면 씨가 안 먹는 말이라는 것이다.≪박경리, 토지≫)"},{"title":"'사투리'와 '표준어'의 차이","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=308&pageIndex=468","question":"[질문] 사투리와 표준어의 차이는 무엇이죠?","answer":"[답변] '사투리'는 어느 한 지방에서만 쓰는, 표준어가 아닌 말을 이르고, ‘표준어’는 한 나라에서 공용어로 쓰는 규범으로서의 언어로, 의사소통의 불편을 덜기 위하여 전 국민이 공통적으로 쓸 공용어의 자격을 부여받은 말입니다. (출처: 국립국어원 \"표준국어대사전\")","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 사투리와 표준어의 차이는 무엇이죠?\n<br>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '사투리'는 어느 한 지방에서만 쓰는, 표준어가 아닌 말을 이르고, ‘표준어’는 한 나라에서 공용어로 쓰는 규범으로서의 언어로, 의사소통의 불편을 덜기 위하여 전 국민이 공통적으로 쓸 공용어의 자격을 부여받은 말입니다. \n<br>(출처: 국립국어원 \"표준국어대사전\")"},{"title":"'상사'와 '상동'의 의미","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=295&pageIndex=469","question":"[질문] '상동'과 '상사'의 뜻이 서로 비슷하다고 나오던데요, 동일한 건지, 유사한 건지 정확하게 알려 주세요.","answer":"[답변] '상동(相同)'은 \"서로 같음.\"을, '상사(相似)’는 \"서로 모양이 비슷함.\"을 뜻하는 말입니다. \"표준국어대사전\"에 따르면, '상동'과 '상사'는 이들의 의미를 이해하는 데 서로 도움이 되는 관계이기는 하지만, 비슷한말이나 동의어로 분류되는 말은 아닙니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '상동'과 '상사'의 뜻이 서로 비슷하다고 나오던데요, 동일한 건지, 유사한 건지 정확하게 알려 주세요.\n<br>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '상동(相同)'은 \"서로 같음.\"을, '상사(相似)’는 \"서로 모양이 비슷함.\"을 뜻하는 말입니다. \"표준국어대사전\"에 따르면, '상동'과 '상사'는 이들의 의미를 이해하는 데 서로 도움이 되는 관계이기는 하지만, 비슷한말이나 동의어로 분류되는 말은 아닙니다."},{"title":"더 이상 안좋은 쪽으로 생각치 말아라'의 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=285&pageIndex=470","question":"[질문] 더 이상 안 좋은 쪽으로 생각지 마라. 이 문장의 띄어쓰기가 어떻게 되나요? \"더 이상 안 좋은 쪽으로 생각치 말아라.\" 이렇게 하면 맞나요? 그리고 '생각치/생각지, 말아라/마라' 둘 중 어느 표현이 맞나요? \"이대로 가다간 집으로 못 돌아갈 수도 있다.\" 이 문장의 띄어쓰기는 어떻게 되나요?","answer":"[답변] '생각하지'는 '생각지'와 같이 줄고, 제시하신 문장에 쓰인 '말다'는 '마라'와 같이 활용합니다. 그리고 문장의 각 단어는 띄어 적는 것이 원칙입니다. 이에 따라 \"더 이상 안 좋은 쪽으로 생각지 마라.\"와 같이 적습니다. 그리고 제시하신 대로, \"이대로 가다간 집으로 못 돌아갈 수도 있다.\"와 같이 띄어쓰기합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 더 이상 안 좋은 쪽으로 생각지 마라. \n<br>이 문장의 띄어쓰기가 어떻게 되나요? \n<br>\"더 이상 안 좋은 쪽으로 생각치 말아라.\" 이렇게 하면 맞나요?\n<br>그리고 '생각치/생각지, 말아라/마라' 둘 중 어느 표현이 맞나요? \"이대로 가다간 집으로 못 돌아갈 수도 있다.\" 이 문장의 띄어쓰기는 어떻게 되나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '생각하지'는 '생각지'와 같이 줄고, 제시하신 문장에 쓰인 '말다'는 '마라'와 같이 활용합니다. 그리고 문장의 각 단어는 띄어 적는 것이 원칙입니다. 이에 따라 \"더 이상 안 좋은 쪽으로 생각지 마라.\"와 같이 적습니다. 그리고 제시하신 대로, \"이대로 가다간 집으로 못 돌아갈 수도 있다.\"와 같이 띄어쓰기합니다."},{"title":"'선무당'의 발음","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=275&pageIndex=471","question":"[질문] 선무당과 선ː무당(장음) 이러한 발음에 따라 각각 뜻이 어떻게 되나요? 그리고 각각 정확히 어떤 식으로 발음되는지 알고 싶습니다.","answer":"[답변] 서투르고 미숙하여 굿을 제대로 하지 못하는 무당을 이르는 '선무당'은 [선ː무당]처럼 ‘선’을 긴 소리로 발음하는 것이 표준입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 선무당과 선ː무당(장음) 이러한 발음에 따라 각각 뜻이 어떻게 되나요? 그리고 각각 정확히 어떤 식으로 발음되는지 알고 싶습니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 서투르고 미숙하여 굿을 제대로 하지 못하는 무당을 이르는 '선무당'은 [선ː무당]처럼 ‘선’을 긴 소리로 발음하는 것이 표준입니다."},{"title":"'세살때'의 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=265&pageIndex=472","question":"[질문] 세 살 때 라고 쓸 때 띄어쓰기가 이것이 맞나요?","answer":"[답변] 수 관형사 ‘세’와 나이를 세는 단위 의존 명사 ‘살’과 명사 ‘때’는 각각의 단어이므로, ‘세 살 때’와 같이 띄어 쓰는 것이 맞습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 세 살 때 라고 쓸 때 띄어쓰기가 이것이 맞나요?\n<br>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 수 관형사 ‘세’와 나이를 세는 단위 의존 명사 ‘살’과 명사 ‘때’는 각각의 단어이므로, ‘세 살 때’와 같이 띄어 쓰는 것이 맞습니다."},{"title":"'쇼트'와 '숏'의 외래어 표기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=253&pageIndex=473","question":"[질문] 'short'는 '쇼트'가 맞나요, '숏'이 맞나요?","answer":"[답변] 'short'는 '쇼트'로 적습니다. 한편 'shot'는 '숏'으로 적습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 'short'는 '쇼트'가 맞나요, '숏'이 맞나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 'short'는 '쇼트'로 적습니다. 한편 'shot'는 '숏'으로 적습니다."},{"title":"'개월'과 '개년'의 띄어쓰기","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=242&pageIndex=474","question":"[질문] 연, 월, 시각은 붙여 쓰는 것도 허용하지만 수효를 나타내는 경우는 붙여 쓸 수 없다고 하는데요 수효를 나타낸다는 게 무엇을 말하는 건가요? 시각이 아니라 '20일간'처럼 기간과 같이 한정된 그런 걸 말하는 건가요?","answer":"[답변] 수효를 나타낸다는 것은 \"삼 (개)년 육 개월 이십 일(간) 체류하였다.\"와 같이 '개년, 개월, 일(간), 시간'을 써서 시간이나 날 등을 세는 것을 말합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 연, 월, 시각은 붙여 쓰는 것도 허용하지만 수효를 나타내는 경우는 붙여 쓸 수 없다고 하는데요 수효를 나타낸다는 게 무엇을 말하는 건가요? 시각이 아니라 '20일간'처럼 기간과 같이 한정된 그런 걸 말하는 건가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 수효를 나타낸다는 것은 \"삼 (개)년 육 개월 이십 일(간) 체류하였다.\"와 같이 '개년, 개월, 일(간), 시간'을 써서 시간이나 날 등을 세는 것을 말합니다."},{"title":"'스스로'의 조사 결합","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=231&pageIndex=475","question":"[질문] 국어사전에서 '스스로'를 찾아봤는데요, '스스로가 ~, 스스로를 ~'이라고 된 예문을 봤습니다. '스스로'는 부사이기 때문에 '이/가, 을/를' 같은 조사를 붙이기는 어색하지 않을까요?","answer":"[답변] 부사 '스스로'와 명사 '스스로'가 있습니다. \"그는 스스로를 속이고 있다./우리의 민족 문제는 우리 스스로가 해결해야 할 것이다./성급한 판단이 오히려 스스로에게 역효과를 가져오는 수가 있다.\"와 같이 격 조사 '를/가/에게' 등이 붙어 쓰이는 '스스로'는 명사로 볼 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 국어사전에서 '스스로'를 찾아봤는데요, '스스로가 ~, 스스로를 ~'이라고 된 예문을 봤습니다. '스스로'는 부사이기 때문에 '이/가, 을/를' 같은 조사를 붙이기는 어색하지 않을까요?\n<br>\n<br>\n<br>\n<br>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 부사 '스스로'와 명사 '스스로'가 있습니다. \"그는 스스로를 속이고 있다./우리의 민족 문제는 우리 스스로가 해결해야 할 것이다./성급한 판단이 오히려 스스로에게 역효과를 가져오는 수가 있다.\"와 같이 격 조사 '를/가/에게' 등이 붙어 쓰이는 '스스로'는 명사로 볼 수 있습니다."},{"title":"'시러곰'의 의미","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=219&pageIndex=476","question":"[질문] 한문으로 쓰인 책을 읽다 보면 '得'을 언해에 '시러곰'이라고 풀이해 놓은 것을 볼 수 있습니다. '시러곰'이라는 뜻이 무엇인지 알고 싶습니다.","answer":"[답변] 보기에 제시한 \"표준국어대사전\"의 정보를 참고하면, '시러곰'은 옛말 '싣다'의 활용형이고, '싣다'는 오늘날의 '얻다'의 뜻을 나타내는 말임을 알 수 있습니다. 싣다02 「동사」『옛말』 ‘얻다01’의 옛말. ¶ 내 제 들 시러 펴디 몯 노미 하니라≪훈언 2≫/明星 비취어늘 十六法을 得시며 十神力을  시르시니≪월곡 상:29≫/得 시러곰 득≪왜해 상:27≫/망극 죄루를 몸 우 싣고 참화 여이 셩듀의 호지덕으로 일누를 보젼나≪명주-정 1:83≫.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 한문으로 쓰인 책을 읽다 보면 '得'을 언해에 '시러곰'이라고 풀이해 놓은 것을 볼 수 있습니다. '시러곰'이라는 뜻이 무엇인지 알고 싶습니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 보기에 제시한 \"표준국어대사전\"의 정보를 참고하면, '시러곰'은 옛말 '싣다'의 활용형이고, '싣다'는 오늘날의 '얻다'의 뜻을 나타내는 말임을 알 수 있습니다. \n<br>\n<br>\n<보기> \n <br>싣다02 \n <br> 「동사」『옛말』\n <br>‘얻다01’의 옛말. \n <br>¶ 내 제 들 시러 펴디 몯 노미 하니라≪훈언 2≫/明星 비취어늘 十六法을 得시며 十神力을  시르시니≪월곡 상:29≫/得 시러곰 득≪왜해 상:27≫/망극 죄루를 몸 우 싣고 참화 여이 셩듀의 호지덕으로 일누를 보젼나≪명주-정 1:83≫. \n</보기>"},{"title":"'싫다'와 '안 좋다'의 바른 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=207&pageIndex=477","question":"[질문] 부정 표현' 중 형용사의 '안 부정문'을 만들 때 '짧은 안 부정문'은 여러 제약이 있다고 알고 있습니다. 보기를 들면, 음절이 긴 형용사일 경우, 긴 안 부정문만 허용되어 '안 아름답다'와 같은 것은 성립될 수 없고, '아름답지 않다'만 허용되는 것으로 알고 있습니다. 그렇다면 음절의 길이가 짧은 '싫다', '좋다'와 같은 말은 '안 싫다/안 좋다'라는 말이 가능한 것인가요? 이론상으로는 맞는 표현 같은데 좀 어색한 느낌이 들어서 헛갈리네요.","answer":"[답변] '안 싫다', '안 좋다'와 같은 '짧은 안 부정문'을 쓸 수 있습니다. 다만 '안 싫다'의 경우, \"안 싫어.\"라고 표현하기보다는 \"괜찮아.\" 또는 \"좋아.\" 정도로 표현하는 경우가 많은 것으로 보입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 부정 표현' 중 형용사의 '안 부정문'을 만들 때 '짧은 안 부정문'은 여러 제약이 있다고 알고 있습니다.\n<br>보기를 들면, 음절이 긴 형용사일 경우, 긴 안 부정문만 허용되어 '안 아름답다'와 같은 것은 성립될 수 없고, '아름답지 않다'만 허용되는 것으로 알고 있습니다. \n<br>그렇다면 음절의 길이가 짧은 '싫다', '좋다'와 같은 말은 '안 싫다/안 좋다'라는 말이 가능한 것인가요?\n<br>이론상으로는 맞는 표현 같은데 좀 어색한 느낌이 들어서 헛갈리네요.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '안 싫다', '안 좋다'와 같은 '짧은 안 부정문'을 쓸 수 있습니다. 다만 '안 싫다'의 경우, \"안 싫어.\"라고 표현하기보다는 \"괜찮아.\" 또는 \"좋아.\" 정도로 표현하는 경우가 많은 것으로 보입니다."},{"title":"'쓰잘데기없다'의 바른 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=196&pageIndex=478","question":"[질문] '쓰잘데기없다' 이 말은 정확히 어떻게 쓰는 건가요? 그리고 이 말을 '쓸데없다'의 속어 정도로 생각하면 되나요?","answer":"[답변] 국어사전에서 '쓰잘데기없다'와 같은 단어의 쓰임을 확인할 수가 없습니다. \"아무런 쓸모나 득이 될 것이 없다.\"라는 뜻을 나타내는 '쓸데없다'를 쓰거나 '사람이나 사물의 쓸모 있는 면모나 유용한 구석'을 이르는 '쓰잘머리'를 써서, '무엇이 쓸데없다', '무엇이 쓰잘머리 없다'와 같이 표현할 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '쓰잘데기없다' 이 말은 정확히 어떻게 쓰는 건가요? 그리고 이 말을 '쓸데없다'의 속어 정도로 생각하면 되나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 국어사전에서 '쓰잘데기없다'와 같은 단어의 쓰임을 확인할 수가 없습니다. \n<br>\"아무런 쓸모나 득이 될 것이 없다.\"라는 뜻을 나타내는 '쓸데없다'를 쓰거나 '사람이나 사물의 쓸모 있는 면모나 유용한 구석'을 이르는 '쓰잘머리'를 써서, '무엇이 쓸데없다', '무엇이 쓰잘머리 없다'와 같이 표현할 수 있습니다."},{"title":"'아니요'와 '아니오'의 차이","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=184&pageIndex=479","question":"[질문] 예, 아니오. 예, 아니요. 이거 헷갈리는데요, 어느 게 맞나요?","answer":"[답변] 윗사람의 부름에 대답하거나 묻는 말에 긍정하여 대답할 때 쓰는 말인 '예'에 대응되는, 윗사람이 묻는 말에 부정하여 대답할 때 쓰는 말은 '아니요'입니다. '아니오'는 \"이것은 책이 아니오./나는 홍길동이 아니오.\"와 같이 쓰이는, 형용사 '아니다'의 활용형입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 예, 아니오.\n<br>예, 아니요.\n<br>이거 헷갈리는데요, 어느 게 맞나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 윗사람의 부름에 대답하거나 묻는 말에 긍정하여 대답할 때 쓰는 말인 '예'에 대응되는, 윗사람이 묻는 말에 부정하여 대답할 때 쓰는 말은 '아니요'입니다. \n<br>'아니오'는 \"이것은 책이 아니오./나는 홍길동이 아니오.\"와 같이 쓰이는, 형용사 '아니다'의 활용형입니다."},{"title":"'못되다'와 '못 되다'의 구분","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=167&pageIndex=480","question":"[질문] '안되다, 안^되다, 못되다, 못^되다, 못하다, 못^하다'의 구분은 어떻게 하는 것입니까?","answer":"[답변] '안되다'는 동사, 형용사로 쓰이는 말이고, '안 되다'는 '되다'의 부정 표현으로 '되지 않다'의 뜻을 나타내는 말입니다. 그리고 '못되다'는 형용사로 쓰이는 말이고, '못 되다'는 '되다'의 부정 표현으로 '되지 못하다'의 뜻을 나타내는 말입니다. 또 '못하다'는 동사, 형용사로 쓰이는 말이고, '못 하다'는 '하다'의 부정 표현으로 '하지 못하다'의 뜻을 나타내는 말입니다. 동사 또는 형용사로 쓰이는 '안되다', '못되다', '못하다'의 뜻과 용례는 국립국어원 누리집 \"표준국어대사전\"에서 보실 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '안되다, 안^되다, 못되다, 못^되다, 못하다, 못^하다'의 구분은 어떻게 하는 것입니까?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '안되다'는 동사, 형용사로 쓰이는 말이고, '안 되다'는 '되다'의 부정 표현으로 '되지 않다'의 뜻을 나타내는 말입니다.\n<br> 그리고 '못되다'는 형용사로 쓰이는 말이고, '못 되다'는 '되다'의 부정 표현으로 '되지 못하다'의 뜻을 나타내는 말입니다. \n<br>또 '못하다'는 동사, 형용사로 쓰이는 말이고, '못 하다'는 '하다'의 부정 표현으로 '하지 못하다'의 뜻을 나타내는 말입니다. \n<br>동사 또는 형용사로 쓰이는 '안되다', '못되다', '못하다'의 뜻과 용례는 국립국어원 누리집 \"표준국어대사전\"에서 보실 수 있습니다."},{"title":"'압구정'과 '꽃'의 로마자","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=153&pageIndex=481","question":"[질문] '압구정'의 로마자 표기에는 발음에 된소리 [압꾸정]이 나더라도 반영하지 않는 것으로 압니다. '꽃'의 로마자 표기는 'ㄲ'을 된소리로 표기하여 'kk'로 적는 것으로 압니다. 로마자의 된소리 표기에는 어떤 규칙이 적용되는지요?","answer":"[답변] 국어의 로마자 표기는 국어의 표준 발음법에 따라 적는 것을 원칙으로 합니다. 규정에서 ‘된소리되기’는 표기에 반영하지 않는다고 한 것은 말 그대로 ‘된소리되기’의 문제를 말한 것입니다. ‘압구정’은 ‘구’가 [꾸]로 바뀌는 ‘된소리되기’의 현상을 겪는 말이지만, 로마자 규정에서 이를 반영하지 않기로 하였으므로, [압꾸정]이 아니라 [압구정]에 준하여 로마자 표기를 합니다. 그러나 ‘꽃’은 이러한 ‘된소리되기’의 변화를 겪어 [꼳]으로 발음되는 것이 아니라, 본래 철자가 /ㄲ/이었던 것이므로, '로마자 표기법' 제2항에 따라 ‘kk'로 표기합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '압구정'의 로마자 표기에는 발음에 된소리 [압꾸정]이 나더라도 반영하지 않는 것으로 압니다. '꽃'의 로마자 표기는 'ㄲ'을 된소리로 표기하여 'kk'로 적는 것으로 압니다. 로마자의 된소리 표기에는 어떤 규칙이 적용되는지요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 국어의 로마자 표기는 국어의 표준 발음법에 따라 적는 것을 원칙으로 합니다.\n<br>규정에서 ‘된소리되기’는 표기에 반영하지 않는다고 한 것은 말 그대로 ‘된소리되기’의 문제를 말한 것입니다. ‘압구정’은 ‘구’가 [꾸]로 바뀌는 ‘된소리되기’의 현상을 겪는 말이지만, 로마자 규정에서 이를 반영하지 않기로 하였으므로, [압꾸정]이 아니라 [압구정]에 준하여 로마자 표기를 합니다. \n<br>그러나 ‘꽃’은 이러한 ‘된소리되기’의 변화를 겪어 [꼳]으로 발음되는 것이 아니라, 본래 철자가 /ㄲ/이었던 것이므로, '로마자 표기법' 제2항에 따라 ‘kk'로 표기합니다."},{"title":"'양지받이'의 바른 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=142&pageIndex=482","question":"[질문] 책을 보다가 \"황토 언덕의 양지바지에 추녀가 낮은 집들이\"라는 문장을 읽었는데요, '양지바지'의 뜻은 알겠는데 표제어에 없어서, 과연 맞는 단어인지 궁금합니다. '양지받이'라는 말이 뉴스나 여러 책에서 쓰이기 때문에 맞을 줄 알았는데, 뜻이 해바라기에 한정되어 있더라고요. '양지바른 곳'이나 '양지'라고 대체하지 않고, 어떤 걸 써야 하는지요?","answer":"[답변] 말씀하신 ‘양지바지’는 북한어에서 ‘햇볕이 잘 드는 곳이나 방향’을 가리킬 때 쓰는 ‘양지받이’인 듯합니다. “땅이 볕을 잘 받게 되어 있다.”라는 뜻으로 쓰이는 ‘양지바르다’라는 표현을 쓰지 않으시려 하신다면, ‘양지받이’의 뜻풀이에 있는 대로 ‘햇볕이 잘 드는 곳’이라고 쓰는 것은 어떨까 합니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 책을 보다가 \"황토 언덕의 양지바지에 추녀가 낮은 집들이\"라는 문장을 읽었는데요, '양지바지'의 뜻은 알겠는데 표제어에 없어서, 과연 맞는 단어인지 궁금합니다. \n<br>'양지받이'라는 말이 뉴스나 여러 책에서 쓰이기 때문에 맞을 줄 알았는데, 뜻이 해바라기에 한정되어 있더라고요. '양지바른 곳'이나 '양지'라고 대체하지 않고, 어떤 걸 써야 하는지요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 말씀하신 ‘양지바지’는 북한어에서 ‘햇볕이 잘 드는 곳이나 방향’을 가리킬 때 쓰는 ‘양지받이’인 듯합니다. \n<br>“땅이 볕을 잘 받게 되어 있다.”라는 뜻으로 쓰이는 ‘양지바르다’라는 표현을 쓰지 않으시려 하신다면, ‘양지받이’의 뜻풀이에 있는 대로 ‘햇볕이 잘 드는 곳’이라고 쓰는 것은 어떨까 합니다."},{"title":"'놀라는 표현'","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=131&pageIndex=483","question":"[질문] 놀라는 것과 관련된 표현에는 무엇이 있나요?","answer":"[답변] 질의하신 것과 관련하여, 아래에 제시한 의성어, 의태어들을 살펴보시기 바랍니다. ㉠ 어이구/에구머니 「감탄사」몹시 아프거나 힘들거나 놀라거나 원통하거나 기막힐 때 내는 소리. ≒ 어유, 어이 ㉡ 어머/어머나 「감탄사」주로 여자들이 깜짝 놀라거나 끔찍한 느낌이 들었을 때 내는 소리. ㉢ 화들짝 「부사」별안간 호들갑스럽게 펄쩍 뛸 듯이 놀라는 모양. ㉣ 깜짝 「부사」갑자기 놀라는 모양. ㉤ 흠칫 「부사」몸을 움츠리며 갑작스럽게 놀라는 모양.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 놀라는 것과 관련된 표현에는 무엇이 있나요? \n<br>","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 질의하신 것과 관련하여, 아래에 제시한 의성어, 의태어들을 살펴보시기 바랍니다. \n<br>㉠ 어이구/에구머니 \n<br>「감탄사」몹시 아프거나 힘들거나 놀라거나 원통하거나 기막힐 때 내는 소리. ≒ 어유, 어이 \n<br>㉡ 어머/어머나 \n<br>「감탄사」주로 여자들이 깜짝 놀라거나 끔찍한 느낌이 들었을 때 내는 소리.\n<br>㉢ 화들짝 \n<br>「부사」별안간 호들갑스럽게 펄쩍 뛸 듯이 놀라는 모양. \n<br>㉣ 깜짝 \n<br>「부사」갑자기 놀라는 모양. \n<br>㉤ 흠칫 \n<br>「부사」몸을 움츠리며 갑작스럽게 놀라는 모양."},{"title":"'엉기다'와 '엉키다'의 차이","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=121&pageIndex=484","question":"[질문] 엉기다'와 '엉키다' 의 차이를 알고 싶습니다.","answer":"[답변] 점성이 있는 액체나 가루 따위가 한 덩어리가 되면서 굳어지다./사람이나 동물 따위가 한 무리를 이루거나 달라붙다./냄새나 연기, 소리 따위가 한데 섞여 본래의 성질과 달라지다. 등의 뜻을 나타내는 말로는 '엉기다'와 '엉키다'를 모두 쓸 수 있습니다. 그런데 \"실이나 줄 따위가 풀기 힘들 정도로 서로 한데 얽히게 되다./일이 서로 뒤섞이고 얽혀 갈피를 잡을 수 없게 되다./여럿의 실이나 줄, 문제 따위가 풀기 어려울 정도로 서로 얽히다.\"라는 뜻을 나타낼 때에는 '엉키다'만 쓸 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 엉기다'와 '엉키다' 의 차이를 알고 싶습니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 점성이 있는 액체나 가루 따위가 한 덩어리가 되면서 굳어지다./사람이나 동물 따위가 한 무리를 이루거나 달라붙다./냄새나 연기, 소리 따위가 한데 섞여 본래의 성질과 달라지다. 등의 뜻을 나타내는 말로는 '엉기다'와 '엉키다'를 모두 쓸 수 있습니다. \n<br>그런데 \"실이나 줄 따위가 풀기 힘들 정도로 서로 한데 얽히게 되다./일이 서로 뒤섞이고 얽혀 갈피를 잡을 수 없게 되다./여럿의 실이나 줄, 문제 따위가 풀기 어려울 정도로 서로 얽히다.\"라는 뜻을 나타낼 때에는 '엉키다'만 쓸 수 있습니다."},{"title":"'에서'와 '는'의 쓰임","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=111&pageIndex=485","question":"[질문] 단체가 주어로 사용되려면 '에서'라는 조사가 사용되어야 한다고 하는데, 그럼 '환경부는 지난 달 현지 조사 때 뒤늦게 이 사실을 알고 있었다.', '정부는 지난 달 세계식량계획으로부터 최대 6천만달러의 대북 지원 요청을 받았습니다.'처럼 '에서'가 없는 '는'을 사용하는 것은 틀린 문장인가요?","answer":"[답변] 이번 대회는 우리 학교에서 우승을 차지했다./정부에서 실시한 조사 결과가 발표되었다.에서와 같이, 단체를 나타내는 명사 뒤에 붙어, 앞말이 주어임을 나타내는 격 조사 '에서'가 있습니다. 그런데 어떤 대상이 다른 것과 대조됨을 나타내거나 문장 속에서 어떤 대상이 화제임을 나타내는 경우에는 그러한 뜻을 나타내는 보조사 '는'을 써서 표현할 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 단체가 주어로 사용되려면 '에서'라는 조사가 사용되어야 한다고 하는데, 그럼 '환경부는 지난 달 현지 조사 때 뒤늦게 이 사실을 알고 있었다.', '정부는 지난 달 세계식량계획으로부터 최대 6천만달러의 대북 지원 요청을 받았습니다.'처럼 '에서'가 없는 '는'을 사용하는 것은 틀린 문장인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 이번 대회는 우리 학교에서 우승을 차지했다./정부에서 실시한 조사 결과가 발표되었다.에서와 같이, 단체를 나타내는 명사 뒤에 붙어, 앞말이 주어임을 나타내는 격 조사 '에서'가 있습니다. \n<br>그런데 어떤 대상이 다른 것과 대조됨을 나타내거나 문장 속에서 어떤 대상이 화제임을 나타내는 경우에는 그러한 뜻을 나타내는 보조사 '는'을 써서 표현할 수 있습니다."},{"title":"'연두빛깔'의 바른 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=100&pageIndex=486","question":"[질문] '연둣빛'이나 '연두'를 다 쓸 수 있지요? 그리고 비슷한 뜻으로 볼 수 있겠지요?","answer":"[답변] '연둣빛'과 '연두'를 모두 쓸 수 있습니다. '연둣빛'은 완두콩 빛깔과 같이 연한 초록빛을 뜻하는 말이고, '연두'는 완두콩의 빛깔과 같이 연한 초록색을 뜻하는 '연두색'과, '연둣빛'의 동의어입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> '연둣빛'이나 '연두'를 다 쓸 수 있지요? 그리고 비슷한 뜻으로 볼 수 있겠지요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '연둣빛'과 '연두'를 모두 쓸 수 있습니다. '연둣빛'은 완두콩 빛깔과 같이 연한 초록빛을 뜻하는 말이고, '연두'는 완두콩의 빛깔과 같이 연한 초록색을 뜻하는 '연두색'과, '연둣빛'의 동의어입니다."},{"title":"'염치불고'와 '염치불구'의 바른 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=90&pageIndex=487","question":"[질문] 그동안 '염치 불고하고'가 표준어인 줄 알고 있었는데요, 불고와 불구 중 정확히 어떤 것이 옳은가요?","answer":"[답변] ‘돌아보지 아니함’을 이르는 ‘불고(不顧)’를 쓰는 것이 맞습니다. 체면 불고/염치 불고 체면을 불고하다./두려운 죽음을 불고하고 다시 이 법정에 들어왔다/운양은 아예 아래로 내려와 염치 불고하고 이 판서 옆에 비집고 누웠다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 그동안 '염치 불고하고'가 표준어인 줄 알고 있었는데요, 불고와 불구 중 정확히 어떤 것이 옳은가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> \n<br>‘돌아보지 아니함’을 이르는 ‘불고(不顧)’를 쓰는 것이 맞습니다. \n<br>\n<참고>\n  체면 불고/염치 불고\n <br>체면을 불고하다./두려운 죽음을 불고하고 다시 이 법정에 들어왔다/운양은 아예 아래로 내려와 염치 불고하고 이 판서 옆에 비집고 누웠다. \n</참고>"},{"title":"'오셔요'의 바른 표현","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=77&pageIndex=488","question":"[질문] 어서 오십시오 → 어서 오셔요 잘 가십시오→잘가셔요 다음에 또 오십시오→ 다음에 또 오셔요 이렇게 글을 작성해도 문법상 맞는지 궁금합니다.","answer":"[답변] '어미 ‘-셔요’를 써서, ‘오셔요, 가셔요’처럼 쓸 수 있습니다. 다만 '-십시오'는 상대편을 아주 높이는 종결형이고, '-셔요'는 상대편을 보통으로 높이는 종결형이라는 점을 참고하시기 바랍니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 어서 오십시오 → 어서 오셔요\n<br>잘 가십시오→잘가셔요 \n<br>다음에 또 오십시오→ 다음에 또 오셔요\n<br>이렇게 글을 작성해도 문법상 맞는지 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> '어미 ‘-셔요’를 써서, ‘오셔요, 가셔요’처럼 쓸 수 있습니다. 다만 '-십시오'는 상대편을 아주 높이는 종결형이고, '-셔요'는 상대편을 보통으로 높이는 종결형이라는 점을 참고하시기 바랍니다."},{"title":"'옷 한 벌'의 발음","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=66&pageIndex=489","question":"[질문] 옷 한 벌[오탄벌] 낮 한때[나탄때] 발음이랑 띄어 쓰기 맞나요?","answer":"[답변] 제시하신 바 모두 맞습니다. 받침에서 [ㄷ]로 발음되는 'ㅅ, ㅈ, ㅊ, ㅌ'이 ‘ㅎ’과 결합되는 경우에 [ㅌ]로 발음됩니다. 옷 한 벌[오탄벌], 낮 한때[나탄때], 꽃 한 송이[꼬탄송이], 숱하다[수타다]","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 옷 한 벌[오탄벌] 낮 한때[나탄때] 발음이랑 띄어 쓰기 맞나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 제시하신 바 모두 맞습니다. 받침에서 [ㄷ]로 발음되는 'ㅅ, ㅈ, ㅊ, ㅌ'이 ‘ㅎ’과 결합되는 경우에 [ㅌ]로 발음됩니다. \n<br>\n<보기> \n <br>옷 한 벌[오탄벌], 낮 한때[나탄때], 꽃 한 송이[꼬탄송이], 숱하다[수타다] \n</보기>"},{"title":"'우연히'와 '우연치않게'의 차이","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=53&pageIndex=490","question":"[질문] 우연히'와 '우연찮게'가 어떤 차이가 있나요?","answer":"[답변] 우연히'는 '우연' 뒤에 접미사 '-히'가 붙어 만들어진 부사이고, '우연찮게'는 '우연하지 않다'가 줄어 만들어진 '우연찮다'의 활용형입니다. 이들의 단어 형성을 살펴보면, '우연히'와 '우연찮게'는 상대적인 뜻을 나타내어야 할 것 같지만, 꼭 그렇지가 않습니다. \"표준국어대사전\"에 따르면, 현재 '우연히'는 \"어떤 일이 뜻하지 아니하게 저절로 이루어져 공교롭게\"라는 뜻을, '우연찮게('우연하다'의 활용형)'는 \"꼭 우연한 것은 아니나 뜻하지도 아니하게\"라는 뜻을 나타내는 맥락에 쓰이고 있어, 쓰이는 맥락이 상대적이라기보다는 비슷하게 관련되어 있다고 볼 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 우연히'와 '우연찮게'가 어떤 차이가 있나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 우연히'는 '우연' 뒤에 접미사 '-히'가 붙어 만들어진 부사이고, '우연찮게'는 '우연하지 않다'가 줄어 만들어진 '우연찮다'의 활용형입니다. 이들의 단어 형성을 살펴보면, '우연히'와 '우연찮게'는 상대적인 뜻을 나타내어야 할 것 같지만, 꼭 그렇지가 않습니다. \n<br>\"표준국어대사전\"에 따르면, 현재 '우연히'는 \"어떤 일이 뜻하지 아니하게 저절로 이루어져 공교롭게\"라는 뜻을, '우연찮게('우연하다'의 활용형)'는 \"꼭 우연한 것은 아니나 뜻하지도 아니하게\"라는 뜻을 나타내는 맥락에 쓰이고 있어, 쓰이는 맥락이 상대적이라기보다는 비슷하게 관련되어 있다고 볼 수 있습니다."},{"title":"'원룸'과 '인라인'의 발음","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=42&pageIndex=491","question":"[질문] 발음 규칙 중에서 뒤에 오는 음절의 초성에 'ㄹ'이 오고 앞 음절의 종성에 'ㄴ'이 오는 경우에 종성에 위치한 'ㄴ'은 초성의 'ㄹ'에 동화가 되어 'ㄹ'로 바뀐다고 알고 있는데요(예-논란[놀란]), 원룸이나 인라인스케이트에서 '원'과 '인'의 발음은 어떻게 되나요? 한국어 책에 녹음된 발음을 들어보면 'ㄴ'이 그대로 'ㄴ'으로 발음이 되던데 외래어의 경우는 규칙이 적용되지 않나요?","answer":"[답변] 외래어 표기법은 정해져 있지만, 외래어 발음법은 정해져 있지 않습니다. 다만 '표준 발음법'에 따라 발음을 상정해 볼 수는 있습니다. 현재 '원룸', ‘인라인스케이트’의 표준 발음이 정해져 있지 않지만, 이들의 발음과 관련하여, '표준 발음법' 제20항을 참고할 수 있습니다. \"ㄴ’은 ‘ㄹ’의 앞이나 뒤에서 [ㄹ]로 발음한다.\"라는 '표준 발음법' ‘제20항 규정을 고려하면, '원룸', '인라인'의 발음은 [월룸], [일라인]으로 상정될 수 있고, '의견란[의ː견난], 임진란[임ː진난], 생산량[생산냥]'과 같이 '의견-란, 임진-란, 생산-량'으로 분석되는 경우에 [ㄹㄹ]이 아닌 [ㄴㄴ]으로 발음된다는 '표준 발음법' 제20항 다만 규정을 고려하면, '원-룸'과 '인-라인'으로 분석될 수 있는 '원룸(one-room)'과 '인라인(in-line)'의 발음은 [원눔], [인나인]으로 상정될 수도 있습니다. 현재로서는 이들의 표준 발음을 정확히 알 수는 없고, 두 가지 발음이 공존한다고 보아야 할 것입니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 발음 규칙 중에서 뒤에 오는 음절의 초성에 'ㄹ'이 오고 앞 음절의 종성에 'ㄴ'이 오는 경우에 종성에 위치한 'ㄴ'은 초성의 'ㄹ'에 동화가 되어 'ㄹ'로 바뀐다고 알고 있는데요(예-논란[놀란]), 원룸이나 인라인스케이트에서 '원'과 '인'의 발음은 어떻게 되나요?\n<br>한국어 책에 녹음된 발음을 들어보면 'ㄴ'이 그대로 'ㄴ'으로 발음이 되던데 외래어의 경우는 규칙이 적용되지 않나요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 외래어 표기법은 정해져 있지만, 외래어 발음법은 정해져 있지 않습니다. 다만 '표준 발음법'에 따라 발음을 상정해 볼 수는 있습니다. 현재 '원룸', ‘인라인스케이트’의 표준 발음이 정해져 있지 않지만, 이들의 발음과 관련하여, '표준 발음법' 제20항을 참고할 수 있습니다. \"ㄴ’은 ‘ㄹ’의 앞이나 뒤에서 [ㄹ]로 발음한다.\"라는 '표준 발음법' ‘제20항 규정을 고려하면, '원룸', '인라인'의 발음은 [월룸], [일라인]으로 상정될 수 있고, '의견란[의ː견난], 임진란[임ː진난], 생산량[생산냥]'과 같이 '의견-란, 임진-란, 생산-량'으로 분석되는 경우에 [ㄹㄹ]이 아닌 [ㄴㄴ]으로 발음된다는 '표준 발음법' 제20항 다만 규정을 고려하면, '원-룸'과 '인-라인'으로 분석될 수 있는 '원룸(one-room)'과 '인라인(in-line)'의 발음은 [원눔], [인나인]으로 상정될 수도 있습니다. 현재로서는 이들의 표준 발음을 정확히 알 수는 없고, 두 가지 발음이 공존한다고 보아야 할 것입니다."},{"title":"확산시키다","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=32&pageIndex=492","question":"[질문] ‘확산시키다’처럼 쓰는 것이 맞는 것인가요? ‘-하다’를 써야지 ‘-시키다’를 쓰면 이중 사동이 되는 거 아닌가요?","answer":"[답변] “흩어져 널리 퍼지다.”라는 뜻을 나타내는 문맥에서는 “흩어져 널리 퍼짐.”이라는 뜻을 나타내는 ‘확산’ 뒤에 접미사 ‘-하다’가 붙은 ‘확산하다’를 쓰고, “흩어져 널리 퍼지게 하다.”라는 뜻을 나타내는 문맥에서는 ‘확산’ 뒤에 사동의 뜻을 더하는 접미사 ‘-시키다’가 붙은 ‘확산시키다’를 쓸 수 있습니다. 비리 공무원을 엄벌해야 한다는 여론이 일면서 파장이 확산하고 있다. 남로당은 민중들의 경제 투쟁을 조직화하여 정치 투쟁으로 확산시키려고 했다.≪조정래, 태백산맥≫","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> ‘확산시키다’처럼 쓰는 것이 맞는 것인가요? ‘-하다’를 써야지 ‘-시키다’를 쓰면 이중 사동이 되는 거 아닌가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> “흩어져 널리 퍼지다.”라는 뜻을 나타내는 문맥에서는 “흩어져 널리 퍼짐.”이라는 뜻을 나타내는 ‘확산’ 뒤에 접미사 ‘-하다’가 붙은 ‘확산하다’를 쓰고, “흩어져 널리 퍼지게 하다.”라는 뜻을 나타내는 문맥에서는 ‘확산’ 뒤에 사동의 뜻을 더하는 접미사 ‘-시키다’가 붙은 ‘확산시키다’를 쓸 수 있습니다. \n<보기>\n  비리 공무원을 엄벌해야 한다는 여론이 일면서 파장이 확산하고 있다. 남로당은 민중들의 경제 투쟁을 조직화하여 정치 투쟁으로 확산시키려고 했다.≪조정래, 태백산맥≫ \n</보기>"},{"title":"무엇을 바탕으로 하여","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=21&pageIndex=493","question":"[질문] 다음 기준을 바탕으로 평가해 보자. 다음 기준을 바탕으로 하여 평가해 보자. 위와 같은 표현을 쓰곤 하는데요, 두 가지 표현 중 어느 것이 맞는 표현인가요? 만약 두 가지 다 옳은 표현이라면, 더 권장하는 표현이 있는지 궁금합니다.","answer":"[답변] 제시하신 문장은 ‘다음 기준’이라는 대상을, ‘바탕’이라는 자격으로 삼아, 무엇을 평가한다는 뜻을 나타내는 것으로 보입니다. 따라서 “특정한 대상을 어떤 특성이나 자격을 가지는 것으로 만들거나 삼다.”라는 뜻을 나타내고, ‘무엇을 무엇으로 하다’의 문형으로 쓰이는 ‘하다’를 써서, “다음 기준으로 바탕으로 하여 (무엇을) 평가해 보자.”와 같이 표현하는 것이 적절하겠습니다. 이와 관련하여, 제시하신 “부사어+용언‘ 짜임의 문장을, ‘관형어+명사’ 짜임의 문장으로 바꿀 때, “다음 기준을 바탕으로 한 평가”와 같이 쓰이게 된다는 점도 참고할 수 있습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 다음 기준을 바탕으로 평가해 보자. 다음 기준을 바탕으로 하여 평가해 보자. 위와 같은 표현을 쓰곤 하는데요, 두 가지 표현 중 어느 것이 맞는 표현인가요? 만약 두 가지 다 옳은 표현이라면, 더 권장하는 표현이 있는지 궁금합니다.","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 제시하신 문장은 ‘다음 기준’이라는 대상을, ‘바탕’이라는 자격으로 삼아, 무엇을 평가한다는 뜻을 나타내는 것으로 보입니다. 따라서 “특정한 대상을 어떤 특성이나 자격을 가지는 것으로 만들거나 삼다.”라는 뜻을 나타내고, ‘무엇을 무엇으로 하다’의 문형으로 쓰이는 ‘하다’를 써서, “다음 기준으로 바탕으로 하여 (무엇을) 평가해 보자.”와 같이 표현하는 것이 적절하겠습니다. 이와 관련하여, 제시하신 “부사어+용언‘ 짜임의 문장을, ‘관형어+명사’ 짜임의 문장으로 바꿀 때, “다음 기준을 바탕으로 한 평가”와 같이 쓰이게 된다는 점도 참고할 수 있습니다."},{"title":"형님, 동서","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=11&pageIndex=494","question":"[질문] 결혼을 했는데 남편의 형의 부인이 저와 동갑인 것 같습니다. 저는 생일이 빨라 학교도 일찍 다녔는데 어떻게 호칭을 정해야 할까요?","answer":"[답변] 질의하신 바와 관련하여, 아래에 제시한 “표준 언어 예절”(국립국어원, 2011.)의 내용을 참고하시기 바랍니다. 가정에서의 호칭, 지칭, 남편의 동기와 그 배우자에 대하여 1. 남편 형의 아내 남편 형의 아내에 대한 호칭은 ‘형님’이다. 전통적으로 동서는 남편의 나이 순서에 따라 정해져, 윗동서의 나이가 적더라도 ‘형님’으로 호칭하고 존댓말을 썼다. 윗동서에게 예절을 갖추는 것은 우선 남편의 형을 예우하는 것이란 점에서 지금도 이러한 전통을 따르는 것이 바람직하다. 2. 남편 아우의 아내 남편 아우, 곧 시동생의 아내는 며느리 사이의 관계말인 ‘동서’를 호칭으로 한다. ‘여보게’, ‘OO[자녀] 엄마’도 널리 쓰이는 호칭이나 타인을 부르는 느낌이 들어 적절하지 않다. 물론 손아래 동서가 나이가 많을 때는 ‘동서’라고 호칭하고 존댓말을 하는 것이 전통적인 예법에 맞다. 마음의 정은 친동기간에게 주는 것과 같지만 동서끼리도 예의로 대접해야 한다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 결혼을 했는데 남편의 형의 부인이 저와 동갑인 것 같습니다. 저는 생일이 빨라 학교도 일찍 다녔는데 어떻게 호칭을 정해야 할까요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 질의하신 바와 관련하여, 아래에 제시한 “표준 언어 예절”(국립국어원, 2011.)의 내용을 참고하시기 바랍니다. \n<보기>\n  가정에서의 호칭, 지칭, 남편의 동기와 그 배우자에 대하여 1. 남편 형의 아내 남편 형의 아내에 대한 호칭은 ‘형님’이다. 전통적으로 동서는 남편의 나이 순서에 따라 정해져, 윗동서의 나이가 적더라도 ‘형님’으로 호칭하고 존댓말을 썼다. 윗동서에게 예절을 갖추는 것은 우선 남편의 형을 예우하는 것이란 점에서 지금도 이러한 전통을 따르는 것이 바람직하다. 2. 남편 아우의 아내 남편 아우, 곧 시동생의 아내는 며느리 사이의 관계말인 ‘동서’를 호칭으로 한다. ‘여보게’, ‘OO[자녀] 엄마’도 널리 쓰이는 호칭이나 타인을 부르는 느낌이 들어 적절하지 않다. 물론 손아래 동서가 나이가 많을 때는 ‘동서’라고 호칭하고 존댓말을 하는 것이 전통적인 예법에 맞다. 마음의 정은 친동기간에게 주는 것과 같지만 동서끼리도 예의로 대접해야 한다. \n</보기>"},{"title":"새로운 표준어","url":"http://www.korean.go.kr/front/mcfaq/mcfaqView.do?mn_id=62&mcfaq_seq=1&pageIndex=495","question":"[질문] 2011년에 새로 추가된 표준어가 있다는데, 어떤 것들인가요?","answer":"[답변] 말씀하신바 2011년 8월에 새롭게 인정된 표준어는 다음과 같습니다. 1. 복수 표준어: 간지럽히다(=간질이다), 남사스럽다(=남우세스럽다), 등물(=목물), 맨날(=만날), 묫자리(=묏자리), 복숭아뼈(=복사뼈), 세간살이(=세간), 쌉싸름하다(=쌉싸래하다), 토란대(=고운대), 허접쓰레기(=허섭스레기), 흙담(=토담), 택견(=태껸), 품새(=품세), 짜장면(=자장면) 2. 추가 표준어: ~길래, 개발새발, 나래, 내음, 눈꼬리, 떨구다, 뜨락, 먹거리, 메꾸다, 손주, 어리숙하다, 연신, 휭하니, 걸리적거리다, 끄적거리다, 두리뭉실하다, 맨숭맨숭/맹숭맹숭, 바둥바둥, 새초롬하다, 아웅다웅, 야멸차다, 오손도손, 찌뿌둥하다, 추근거리다 이 목록이 추가된 과정은 다음과 같습니다. 다년간 마련된 표준어 후보군에 대해서 어문 규정에서 정한 원칙, 다른 사례와의 관계, 실제 사용 양상 등을 시간을 두고 조사하였습니다. 이를 토대로 새 표준어로 인정할 수 있는 항목을 선별하여 2010년 2월 국어심의회에 상정하였습니다. 이 회의의 결정에 따라 국어심의회 어문규범분과 전문소위원회가 구성되어 각각의 항목에 대해 총 3회에 걸친 심층적인 논의가 이루어졌습니다. 이러한 과정을 거쳐 새 표준어 대상으로 선정된 총 39항목이 2011년 8월 22일 국어심의회 전체 회의에서 최종적으로 확정되었습니다.","questionHtml":"<p class=\"qna_tit_q\">[질문]</p> 2011년에 새로 추가된 표준어가 있다는데, 어떤 것들인가요?","answerHtml":"<p class=\"qna_tit_a\">[답변]</p> 말씀하신바 2011년 8월에 새롭게 인정된 표준어는 다음과 같습니다. 1. 복수 표준어: 간지럽히다(=간질이다), 남사스럽다(=남우세스럽다), 등물(=목물), 맨날(=만날), 묫자리(=묏자리), 복숭아뼈(=복사뼈), 세간살이(=세간), 쌉싸름하다(=쌉싸래하다), 토란대(=고운대), 허접쓰레기(=허섭스레기), 흙담(=토담), 택견(=태껸), 품새(=품세), 짜장면(=자장면) 2. 추가 표준어: ~길래, 개발새발, 나래, 내음, 눈꼬리, 떨구다, 뜨락, 먹거리, 메꾸다, 손주, 어리숙하다, 연신, 휭하니, 걸리적거리다, 끄적거리다, 두리뭉실하다, 맨숭맨숭/맹숭맹숭, 바둥바둥, 새초롬하다, 아웅다웅, 야멸차다, 오손도손, 찌뿌둥하다, 추근거리다 이 목록이 추가된 과정은 다음과 같습니다. 다년간 마련된 표준어 후보군에 대해서 어문 규정에서 정한 원칙, 다른 사례와의 관계, 실제 사용 양상 등을 시간을 두고 조사하였습니다. 이를 토대로 새 표준어로 인정할 수 있는 항목을 선별하여 2010년 2월 국어심의회에 상정하였습니다. 이 회의의 결정에 따라 국어심의회 어문규범분과 전문소위원회가 구성되어 각각의 항목에 대해 총 3회에 걸친 심층적인 논의가 이루어졌습니다. 이러한 과정을 거쳐 새 표준어 대상으로 선정된 총 39항목이 2011년 8월 22일 국어심의회 전체 회의에서 최종적으로 확정되었습니다."}]